<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第8回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第8回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第8回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之八竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第八囘<app><rdg wit="#A006267-002">林</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進門招天下客林冲棒打洪</rdg></app>教頭<app><rdg wit="#A006371-002">千古高峰聚義亭英雄豪傑尽堪驚智深不救林冲死柴進焉能擅大名人猛烈馬狰獰相逢較藝論專精摆開縛虎屠龍手來𢧐移山𨂍海入薛覇正舉棍子望林冲腦上劈下来只見松𣗳後大喝一聲跳出一個和尚曰洒家在這林子𥚃听得多时便舉起禪杖來打両個公人林冲看時𨚫是智深連忙呌曰師兄切莫動手智深收住禪杖林冲曰非干他両個之事都是高太尉使陸謙分付他害我智深扯出戒刀將索子割断扶起林冲曰兄弟巳听知你被官司俺𨚫無處救得你及打探你断配滄州洒家恐這厮路上害你俺一路跟將來見他両個帶你入店去洒家也在那村店𥚃歇你五更出門时我先奔這林子𥚃等他両個到来害你正好打他林冲劝曰旣然師兄救我休害他性命智深喝曰不看兄弟靣时把你們刴作肉醬你且扶我兄弟我担行李四人出得林外望見一座酒店四個入店喚酒保摆酒来公人問曰師父在那寺𥚃来智深咲曰你問俺時教高太尉来害我别人怕他洒家𠰥撞見那厮教他吃我三百禪杖吃了酒出了店門林冲問曰師兄今投那里去智深曰洒家直送你到滄州去兩個公人听了呌苦也智深𨚫僱一輌輕車與林冲坐了智深押住背後要行便行要歇便歇又將自巳銀子一路買酒肉與林冲將息行了十七八日將近滄州智深對林冲曰此去滄州不遠前路都有人家我如今和你分手取出二十両銀子與林冲把五両與公人曰俺看弟兄靣上饒你両個如今没多路了休生歹心言罷呌声兄弟小心拜辞去了董超薛覇林冲行了一程望見官道上一個酒店三個入店坐下酒保並不来問林冲把桌子敲道店家好欺客見我是犯人便不來相看店家曰你們不知這𥚃有个大財主姓柴名進稱爲柴大官人江湖都喚做小旋風他是大周柴世宗子孫遺有誓書鉄券專一招接天下往來好漢常嘱付我們酒店如有配犯的人教他投我庄上來我有資助他我𠰥賣酒肉與你們吃得靣紅他就說你自有盤費便不助你林冲听了对公人說我在東京常听人說柴大官人名字原來在這里我們前去投奔他便問店家曰柴大官庄上在何處店家曰前靣大石橋邉大庄院便是林冲和公人行到橋邉見一所大庄院有四个庄客在板橋上坐林冲與庄客施礼曰相煩大哥報與柴大官人知道京師有个犯人送配滄州姓林名冲來見官人庄客曰少待通報了出來曰請進林冲入見那人生得龍眉鳳眼皓齒朱唇三牙掩口髭鬚三十四五年紀頭戴一頂皂紗轉角簇花巾身穿紫羅綉花袍腰繋一條玲瓏玉條環足穿一䨇金線硃緑皂乾靴林冲施礼拜見柴進問曰足下是誰林冲荅曰小人是東京禁軍教頭姓林名冲爲因怒了高太尉</rdg></app>剌配滄州<app><rdg wit="#A006267-002">道魯智深</rdg><rdg wit="#A006371-002">聞知</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">閙野豬林詩曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">官人招賢納士故來相投柴進慌忙荅礼曰小子失迎乆聞教</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">上靑天只恁欺害人性命覇人妻須知奸惡千般計要使英雄一命危忠義縈心由秉賦貪嗔轉念是慈悲林冲合是灾星退却笑高俅枉作爲話說當時太尉喝呌左右排列軍校拿下林冲要斬林冲</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">呌𡨚屈太尉道你來節堂有何事務見今手裏拿着利刃如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">名</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">是來殺下官林冲告道太尉不喚如何敢見有兩個承𡱈望堂裏去了故賺林冲到此太尉喝道胡說我府中那有承局這厮不服斷遣喝呌左右觧去開封府分付滕府尹好生推問勘理明白處决就把寳刀封了去左右領了鈞㫖監押林冲投開封府來恰好府尹坐衙未退但見緋羅繳壁紫綬卓圍當頭額掛朱紅四下簾垂斑竹官僚守正戒石上刻御製四行令史謹巖漆牌中書低聲二字提轄官能掌機宻客帳司專管牌单吏兵沉重節級巖威執藤條祗候立堦前持大杖離班分左右龎眉獄卒挈沉枷𩔰耀猙獰𥪡目押牢的鉄鎻施逞猛勇戸婚詞訟斷時有似玉衡明閗毆相爭判斷恰如金鏡照𨿽然一郡宰臣官果有四方民父母直使囚從氷上立盡教人向鏡中行說不𥁞許多威儀似塑就一堂神道髙太尉幹人把林冲押到府前跪在堦下府幹將太尉言語對滕府尹說了將上太尉封的那把刀放在林冲面前府尹道林冲你是個禁軍敎頭如何不知法度手執利刃故入節堂這是該死的罪犯林冲告道恩相明鏡念林冲負屈銜𡨚小人𨿽是麄𠧧的軍漢頗識些法度如何敢擅入節堂爲是前月二十八日林冲與妻到嶽廟還香願正迎見高太尉的小衙内把妻子調戲被小人喝散了次後又使陸虞候賺小人吃酒却使富安來騙林冲妻子到陸虞候家樓上調戲亦被小人赶去是把陸虞候家打了一場兩次𨿽不成姦皆有人証昨日林冲自買這口刀</rdg><rdg wit="#A006371-002">期</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">太尉差兩個承局來家呼喚林冲呌將刀來府裡比看因此林冲同二人到節堂下兩個承局</rdg><rdg wit="#A006371-002">光䧏賤地林冲荅曰惶恐相投拜識尊颜夙生有幸柴</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">堂裏去了不想太尉從外面進來設計𨺻害林冲望恩相做主府尹聼了林冲口詞且呌與了囘文一面取刑具枷杻來枷了推入牢裡監下林冲家裏自來送飯一面使錢林冲的丈人張教頭亦來買上告下使用財帛正值有個當案孔目姓孫名定爲人最鯁直十分好善只要週全人因此人都喚做孫佛兒他明知道這件事轉轉宛宛在府上說知就𥚃禀道此事果是屈了林冲只可週全他府尹道他做下這般罪高太尉批仰定罪定要問他手執利刃故入節堂殺害本官怎週全得他孫定道這南衙開封府不是朝廷的是高太尉家的府尹道胡說孫定道誰不知高太尉當權𠋣勢豪强更兼他府𥚃無般不做但有人小小觸犯便𤼵來開封府要殺便剮却不是他家官府府尹道據你說時林冲事怎的方便他施行斷遣孫定道看林冲口詞是個無罪的人只是没拿那兩個承局處如今着他招認做不合腰懸利刃誤入節堂脊杖二十刺配遠惡軍州滕府尹也知這件事了自去高太尉面前</rdg></app>再三<app><rdg wit="#A006267-002">禀說林冲口詞高俅情知理短又礙府尹只得准了就此日府尹囘來陞𠫊呌林冲除了長枷斷了二十脊杖喚個文筆匠剌了面頰量地方遠近該配滄州牢城當㕔打一面七斤半團頭鉄葉護身枷釘了貼上封皮押了一道牒文差兩個防送公人監押前去兩個人是</rdg><rdg wit="#A006371-002">謙譲林冲客席</rdg></app>董超薛覇<app><rdg wit="#A006267-002">二人領了公文押送林冲出開封府來只</rdg><rdg wit="#A006371-002">一泒坐下柴進便教庄客将酒來請入後堂分賔主坐定酒食摆在桌上劝了一巡酒庄客报曰洪教師来了柴進曰教他進來相</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">衆隣舍并林冲的丈人張</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲起身見洪</rdg></app>教頭<app><rdg wit="#A006267-002">都在府前接</rdg><rdg wit="#A006371-002">挺</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">同林冲兩個公人</rdg><rdg wit="#A006371-002">棍子來</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">州橋下酒店裡坐定林冲道多得孫孔目維持</rdg><rdg wit="#A006371-002">後堂柴進便对洪教師曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">棒不毒因此走得動那張教頭呌酒保安排案酒果子管待兩個公人酒至數杯只見張教頭將出銀兩賫𤼵他兩個防送公人巳了林冲執手對丈人說道泰山在上年灾月厄撞了高衙内吃了一場屈官司今日有句話說上禀泰山自蒙㤗山錯愛將令愛嫁事小人巳經三載不曾有半些兒差池𨿽不曾生半個兒女未曾面紅面赤半㸃相爭今小人遭這場横事配去滄州生死存亡未保娘子在家小人心去不𥡷誠恐高衙内威逼這頭親事况兼靑春年少休爲林冲悞了前程却是林冲自行主張非他人逼迫小人今日就高鄰在此明白立紙休書任從攺嫁並無爭執如此林冲去的心𥡷免得高衙内䧟害張教頭道林冲甚麽言語你是天年不齊遭了横事又不是你作將出來的今日權且去滄州躱灾避難早晚天可憐見放你回來時依舊夫妻完聚老漢家中也頗有些過活明日便取了我女家去并錦兒不揀怎得三年五載養贍得他又不呌他出入高衙内便要見也不能勾休要憂心都在老漢身上你在滄州牢城我自頻頻寄書并衣服與你休得要胡思亂想只顧放心去林冲道感謝㤗山厚意只是林冲放心不下枉自兩相躭悞泰山可憐見林冲依允小人便死也瞑目張教頭那里肻應承衆鄰舍亦說行不得林冲道若不依允小人之時林冲便掙側得囘來誓不與娘子相聚張教頭道既然如此行時權且由你寫下我只不把女兒嫁人便了當時呌酒保𪨆個寫文書的人來買了一張𥿄來那人寫林冲说道</rdg><rdg wit="#A006371-002">位</rdg></app>是東京八十萬禁軍<app><rdg wit="#A006371-002">鎗棒</rdg></app>教頭林<app><rdg wit="#A006267-002">冲爲因身犯重罪斷</rdg><rdg wit="#A006371-002">武師便是林冲便譲洪教師坐洪教師便坐林冲就下靣坐了洪教師曰大官人今日何故厚礼意待</rdg></app>配<app><rdg wit="#A006267-002">滄州去後存亡不保有妻張氏年少情愿立</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍柴進曰休小覷</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">休書任從攺嫁永無爭執委</rdg><rdg wit="#A006371-002">人他</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">自行情愿卽非相逼恐後無憑立此文約爲照年月日林冲當下看人冩了借過筆來去年月下押個花字打個手摸正在閣𥚃冩了欲付與泰山收時只見林冲的娘子號天哭地呌將來女使錦兒抱着一包衣服一路𪨆到酒店裡林冲見了起身接着道娘子小人有句話說巳禀過泰山了爲是林冲年災月厄遭這場屈事今去滄州生死不保誠恐悞了娘子青春今巳冩下幾字在此萬望娘子休等小人有好</rdg><rdg wit="#A006371-002">禁軍教</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">腦自行招嫁莫爲林冲悞了賢妻那婦人聽罷哭將起來說道丈夫我不曾有半些兒㸃污</rdg><rdg wit="#A006371-002">師父</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">把</rdg><rdg wit="#A006371-002">輕慢洪教師曰大官人只因好習鎗棒徃徃流配軍人都来詐作鎗棒教師來投庄上誘些酒食錢米林冲並不做声柴進曰人不可貌相休小覷他洪教師曰他敢與</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">休了林冲道娘子我</rdg><rdg wit="#A006371-002">比一套拳棒俺便說他</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">好意恐怕日後兩下相悞賺了你張</rdg><rdg wit="#A006371-002">個眞</rdg></app>教頭<app><rdg wit="#A006371-002">柴進曰且把酒来吃了待月上來比試吃過了五七盃明月正上照見厛堂𥚃如同白晝柴進</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道我𧠇放心𨿽是林冲恁的主張我終不成下得將你來再嫁人這事且由他放心去他便來時我也安排你一世的終身盤費只敎你守志便了那婦人聽得說心中哽咽又見了這封書一時哭倒聲絶在地未知五臟如何先見四肢不動但見荆山玉損可惜數</rdg><rdg wit="#A006371-002">教庄客取</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">年結髪成親寳鑑花殘枉費九十日東君匹配花容倒臥有如西苑芍藥倚朱䦨檀口無言一似南海觀音來入定小園昨夜春風惡吹折江梅就地横林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">両銀子來</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">㤗山張教頭救得起來半晌方𦆵甦醒也自哭不住林冲把休書與教頭收了衆鄰舍亦有婦人來勸林冲娘子攙扶囘去張教頭嘱付林冲道你顧前程去掙扎囘來厮見你的老小我明日便取囘去養在家𥚃待你囘來完聚你但放心去不要掛念如有便人千萬頻頻寄些書信來林冲起身謝了拜辭泰山并衆鄰舍背了包裹隨着</rdg></app>公人<app><rdg wit="#A006267-002">去了張教頭同鄰舍取路囘家不在話下且說兩個防送公人把林冲带來使臣房𥚃寄了監董超薛覇各自囘家收拾行李只說董超正在家𥚃拴束包裹只見巷口酒店𥚃酒保來說道董端公一位官人在小人店𥚃請說話董超道是誰酒保道小人不認得只呌請端公便來原來宋時的公人都稱呼端公當時董超便和酒保逕到店中閣兒内看時見坐着一個人頭戴頂萬字頭巾身穿領皂紗背了下面皂靴浄韈見了董超慌忙作揖道端公請坐董超道小人自來不曾拜識尊顔不知呼喚有何使令那人道請坐少間便知董超坐在對席酒保一面鋪下酒盞菜蔬果品案酒都搬來擺了一卓那人問道薛端公在何處住董超道只在前邉巷内那人喚酒保問了底脚與我去請將來酒保去了一盞茶時只見請得薛覇到閣兒𥚃董超道這位官人請俺說話薛覇道不敢動問大人高姓那人又道少刻便知且請飮酒三人坐定一面酒保篩酒酒至數杯那人去䄂子𥚃取出十兩金子放在卓上說道二位端公各收五兩有些小事煩及二人道小人素不認得尊官何故與我金子那人道二位莫不投滄州去董超道小人兩個奉本府差遣監押林冲直到那里那人道既是如此</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>相煩二位<app><rdg wit="#A006371-002">權把林教頭枷開了但有事務𨚫在</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006371-002">身上公人見了銀子把枷開了柴進又取一錠銀来有二十五両重曰二位比試羸的便將此銀子去洪教頭要争這銀子就把條棒使個旗皷喚作把火燒天势柴進曰請林教頭較量一棒林冲曰大官人休咲便横着杖使個撥草𪨆蛇势洪敎頭便使棒葢將來林冲望後一退那洪教頭赶入一步提一棒又復一棒林冲看他脚步乱了被林冲把棒打中洪教頭撲地倒了柴進大喜曰將酒來把盞庄客扶着洪教頭起來羞慚滿面自出庄外去了柴進與林冲後堂飮酒就將那一錠銀子交付林冲林冲拜謝收了柴進留在庄上数日公人遂促要行柴進置酒送行便脩書両封分付林冲曰滄州太尹管营差撥二位都與某交厚你將這両封書去下必然看顧教頭林冲稱謝次日上枷辞别柴進三人投滄州來明日遂到城𥚃逕入州衙下了公文就帶林冲𠫵見州尹州尹押了公文一靣帖下判送牢城营内去両個公人領了囘文囘東京去了州幹送林冲到牢城营内發在单身房𥚃听候有那一般的罪人都来对林冲説道此間管营差撥要人錢物𠰥有人情送與他時便不打你一百殺威棒𠰥是無錢將你監在土牢𥚃受苦林冲曰䝉兄指教一二衆人曰管营的把五両送他差撥也把五兩便十分好了林冲依說卽取銀五両送入告曰差撥哥哥些小薄礼相送休嫌輕微差撥受了曰這礼还是送與管营的和俺的都在𥚃靣林冲曰這个只送你的另有十両銀子煩你送與管营差撥咲曰林教頭我也聞你是个好漢想</rdg></app>是高太尉<app><rdg wit="#A006267-002">府心腹人陸虞候</rdg><rdg wit="#A006371-002">䧟害你乆後必然發跡林冲曰皆頼差撥照顧又取柴大官人的書札相煩將這兩封書禀知管营差撥曰旣有柴大官人的書値一錠金了少刻間管营來㸃你時要打你一百棍你便説一路來害病我便來與你支吾林冲曰多謝指教差撥將銀并書去了林冲曰有錢可以通神此語不差差撥將書并銀來見管营俻說林冲是个好漢又有柴大官書在此管营曰旣是有書相薦湏要看顧他便喚林冲來見管营曰你是新到犯人太祖旧制新到配軍須打一百殺威棒林冲告曰小人在路感冐風病未痊差撥曰此人有病乞賜怜恕管营曰权且寄下差撥曰見今天王堂看守的多時滿了可教林冲去替換管营押了帖文差撥領了引林冲來到天王堂交替差撥曰教頭俺十分週全你看這天王堂早晚只燒香掃地便了你看别的囚徒從早做工到晚尚不饒他还有一䓁没人情的撥在土牢𥚃来求生不生求死不死林冲曰謝得周全自此林冲只在天王堂内燒香掃地不斍光陰似箭早过了五十日差撥得錢亦不來拘管他忽一日林冲偶出营前閑走听得背后有人呌曰林武師如何𨚫在這里林冲囘頭看時認得是酒保李小二原在東京犯了官司得林冲救済林冲曰小二𤔄你如何也在這里小二便拜曰自從得恩人救済小人投奔滄州投個王公店店主便留小人做些酒賣見小人勤謹他就把女兒招我做女壻如今丈人丈母都死了夫妻权在营前開茶酒店因讨酒錢過来遇見恩人因何到此林冲曰我被高太尉䧟害剌配到此今教我管天王堂幸得又與你相會小二就請林冲到店𥚃坐下喚妻子出拜恩人曰我夫妻正無親眷今日恩人到此</rdg></app>便是<app><rdg wit="#A006267-002">董超薛覇喏喏連聲說道</rdg><rdg wit="#A006371-002">天降但有衣服拿来替你漿洗就欵待林冲酒食至晚送囘天王堂次日又請自此林冲得</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">人何等樣人敢共對席陸謙道你</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">位也知林冲和太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">来往不時送茶湯来营與林冲吃林冲見他一口孝順常把些銀兩與他做本但林冲的衣服都</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">對頭今奉着太尉鈞㫖教將這十兩金子送與</rdg><rdg wit="#A006371-002">小</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">位望你</rdg><rdg wit="#A006371-002">家漿洗忽一日有</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006267-002">領諾不必遠</rdg><rdg wit="#A006371-002">人進小二酒店座下一個似軍官打扮一個走卒摸樣那個軍官將銀一兩與小二曰與我整一席酒煩你</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006371-002">請管营差撥来此説話問你時</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">就前面僻靜去處把林冲結果了就彼處討𥿄囘狀囘來便了若開封府但</rdg><rdg wit="#A006371-002">說</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006371-002">人請商议事小二到牢城𥚃請得二人到店那官人和管营差撥叙了礼管官曰素未相會敢問足下高姓那官人曰有書在此少刻自知小二排酒來相譲坐下飮了数盃那人與小二曰主人家我自有伴當篩酒你休来我䓁自要説</rdg></app>話<app><rdg wit="#A006267-002">說太尉自行分付並不妨事董超道𨚫怕使不的開封府公文只呌解活的去却不曾教結果了他亦且本人年紀</rdg><rdg wit="#A006371-002">小二对妻子曰這兩個人来得尷尬言語声音是東京人物</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">不高大如何作的這緣故倘有些兠荅恐不方便薛覇道董超你聽我</rdg><rdg wit="#A006371-002">听得差撥</rdg></app>說高太尉<app><rdg wit="#A006267-002">便呌你我死也只得依他莫說使</rdg><rdg wit="#A006371-002">三个字来</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">官人又送金子</rdg><rdg wit="#A006371-002">人𨚫</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">俺你不要多說和你分了罷落得做人情日後也有照顧俺處前</rdg><rdg wit="#A006371-002">林教</rdg></app>頭有<app><rdg wit="#A006267-002">的是大松林猛惡</rdg><rdg wit="#A006371-002">碍你且</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">處不揀怎的</rdg><rdg wit="#A006371-002">閣後听他說甚話妻子入去听了一會出来报曰那四個人交頭接耳講話只見那軍官取出一帕銀子逓</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">他</rdg><rdg wit="#A006371-002">管营和差撥只听差撥道好歹要</rdg></app>結果<app><rdg wit="#A006267-002">了罷當下薛覇收了金子說道官人放心多是五跕路少便兩程便有分曉陸謙大喜道還是薛端公真是𤕤利明日到地了時是必揭取林冲臉上金印囘來做表証陸謙再包辦</rdg><rdg wit="#A006371-002">他性命正説之間𥚃靣呌將酒来小</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">位十兩多子相謝專等好音切不可相悞原來宋時但是犯人徒流遷徙的都臉上刺字怕人恨怪只喚做打金印三個</rdg><rdg wit="#A006371-002">急去換酒看見管营手𥚃拿着一封書四</rdg></app>人又吃了<app><rdg wit="#A006267-002">一會</rdg><rdg wit="#A006371-002">幾廵</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006371-002">还了酒錢管营差撥先去了次後那兩個也去了没多時林冲入店𥚃曰小二𤔄連日好買賣小二曰恩人請坐小人正要𪨆你有𦂳要話説有詩爲証潜謀奸計害林冲一線天教把信通𧇊殺有情賢小二暗中囘䕶有竒功林冲問有甚庅要𦂳話説小二請到𥚃靣與林冲説曰𦂯有兩個東京人在我家請管营差撥吃了半日酒差撥説出高太尉三个字來小人心下疑惑又着渾家去听听見差撥應声道都在我兩人身上好歹要結果了他那兩個把一帕銀子并一封書與管营差撥收訖𦂯出店去林冲曰那兩人生得甚庅模樣小二曰那官人五短身材自靣㣲鬚約有三十餘歲那跟的也不長大紫糖靣皮林冲驚曰這三十歲的正是</rdg></app>陸虞候<app><rdg wit="#A006267-002">𥮅了酒錢三人</rdg><rdg wit="#A006371-002">（虞候官名）那賊还敢來這𥚃害我𠰥撞着我教這厮骨肉爲泥林冲便去買了一把觧腕尖刀前行後巷遍地𥚃去𪨆小二夫妻嚇</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">酒肆來各自分手只說董超薛覇將金子分受入巳送囘家中取了行李包褁拏了水火棍便來使臣房里取了林冲監押上路當</rdg><rdg wit="#A006371-002">一身冷汗次</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">出得城來離城三十里多路歇了宋時途路上客店人家但是公人監押囚人來歇不要房錢當下董薛二人带林冲到客店𥚃歇了一夜第二日天明起來打火吃了飮食投滄州路上來時遇六月天氣炎暑正𤍠林冲𥘉吃棒時倒也無事次後三兩日間天道盛𤍠棒瘡却𤼵</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">是個新吃棒的人路上一步挨一步走不動董超道他好不曉事此</rdg></app>去滄州<app><rdg wit="#A006371-002">城𥚃城外𪨆了一日都沒動静林冲又来與小</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">千</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰今日又没事小二曰恩人只是仔細防他林冲自囘天王堂去了過了五日管营教喚林沖到厮㸃視厛上説曰你來這𥚃許多时柴大官靣情不曽𣜉舉得你東門十五</rdg></app>里有<app><rdg wit="#A006267-002">餘</rdg><rdg wit="#A006371-002">庄大軍草料塲每月但是納草料</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006371-002">都有常例錢取今是一个老軍看管你去換他来守天王堂林冲應了暗来與小二説今日管营撥我去大軍草料塲管事是何主意小二曰恩人休要疑心保得没事便好只是離得小人家遠了待過幾日來看恩人便排酒與林冲吃了相别而去林冲和差撥投草塲來正是嚴寒天氣朔風凛冽紛紛下一天大雪三人到草塲外看时四圍黄土墙七八間草房做着倉厫四下𥚃都是馬草堆中間兩座草厛只見那老軍在𥚃靣向火差撥曰管营差這个林冲來換你去守天王堂你可卽便交割老軍拿了鑰匙引着林冲分付曰倉厫内自有官司封記這幾堆草自有数目你𠰥買酒吃時拿這个大葫芦東去五里便有市井老軍和差撥嵝营𥚃来𨚫説林冲安下行李看那四下里都崩壞了自思曰這屋如何過得一冬待雪晴了呌泥水匠來脩理在土坑邉向了一囘火斍淂身上寒冷𪨆思恰𦂯老軍說五里</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">你</rdg><rdg wit="#A006371-002">外有市井何不去沽些酒來吃便把花鎗挑了酒葫芦出來信步投東不上半里路看見一所古庙林冲拜曰𦖦神明保祐改日來燒紙𨚫又行一里見一簇庄家林冲逕到店𥚃庄家曰客人那里來林冲曰你不認得</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">樣般</rdg><rdg wit="#A006371-002">个葫芦庄家曰這是草塲老軍的既是大𤔄來此請坐先待一席以作接鋒之礼林冲吃了一囘𨚫買了一腿牛肉一葫芦酒把花鎗挑了便囘到晚奔到草塲看時只呌得苦原來天理昭然庇護忠臣義士這塲大雪救了林冲性命那兩間草厛巳被雪壓倒了放下花鎗撇開破壁入去摸時火種都是雪水浸沒了去床上拿條絮被出來見天色黒了尋思去那古庙𥚃坐到天明𨚫做理㑹將被捲了挑着酒葫芦并牛肉來到庙𥚃把門掩上並無隣舍又没庙祝林冲將酒肉放在香桌上把葫芦冷酒來吃只听得外靣熚熚肱肱爆响林冲出門外看時草塲𥚃火起便入去拿鎗出門听得前靣有人說話來林冲㐲在庙𥚃听時是三个脚步响直投庙𥚃來推門𨚫被林冲靠住了三个立在庙簷下看火一个説道這計好庅一个應曰端的𧇊管营差撥用心一个説四下草堆放起火來𨚫</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">幾時</rdg><rdg wit="#A006371-002">那里去便逃</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">到林冲道</rdg><rdg wit="#A006371-002">性命燒了草塲也該死罪林冲听得那人正是陸謙富安和差撥林冲暗想天可怜我𠰥不是倒了草厛准定燒死了輕輕開扇門挺花鎗喝一声溌賊去那里三人大驚被林冲一鎗先截倒差撥陸謙呌声饒命富安正走被林冲赶上後心一鎗刺死陸謙要走被林冲劈腦擒畨在地踏住胸脯取出尖刀攔住陸謙臉靣割着喝曰溌賊我自來和你無仇你如何这等害我陸謙曰不干</rdg></app>小人<app><rdg wit="#A006267-002">在</rdg><rdg wit="#A006371-002">事</rdg></app>太尉<app><rdg wit="#A006371-002">差遣不得不來林冲罵曰奸賊我和你自㓜相交今日又来害我还說不干你事且吃我一刀把陸謙心窩𥚃一刀取出心肝差撥正扒起来要走被林冲按住一刀砍下頭来把陸謙富安頭都割下来將三个頭髪結在一處提入庙𥚃供桌上再將葫芦冷酒都吃了提鎗便出庙門投東去行不三里只見近村人家都來救火林冲曰你們快去救火我去报官</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃折了些便宜前日方𦆵吃棒棒瘡舉𤼵這般炎𤍠上下只得擔待一步薛覇</rdg><rdg wit="#A006371-002">知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">你自慢慢的走休聽咕咶董超一路上喃喃咄咄的口𥚃埋𡨚呌苦說道却是老爺們晦</rdg><rdg wit="#A006371-002">脱身而去有詩一首爲証凛凛嚴凝霧</rdg></app>氣<app><rdg wit="#A006267-002">撞着你這箇魔頭看看天色又晚但見紅輪低墜玉鏡將明遥觀樵子𡚖來近覩柴門半𢲅僧投古寺踈林穰穰鴉飛客逩孤村斷岸嗷嗷犬吠佳人秉燭歸房漁父收綸罷釣喞喞亂蛩嗚腐艸</rdg><rdg wit="#A006371-002">昏空中祥瑞降</rdg></app>紛紛<app><rdg wit="#A006267-002">宿鷺</rdg><rdg wit="#A006371-002">湏臾四野难分路頃刻千山不見痕銀世界玉乾坤望中𨼆𨼆接見崙若还</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">莎汀當晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">到</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">個人</rdg><rdg wit="#A006371-002">更後彷彿塡平玉帝門林冲走到二更离草塲巳遠見前靣踈林内一間草屋破壁縫𥚃透出火光林冲</rdg></app>投<app><rdg wit="#A006267-002">村</rdg><rdg wit="#A006371-002">草屋來推開門見</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006371-002">間坐着一个老庄家周圍坐着四个後生在那里向火林冲向前呌曰列位拜揖小人是牢城营差使人被雪打濕了衣棠借火烘一烘庄</rdg></app>客<app><rdg wit="#A006267-002">店𥚃來到得房内兩個公人放了棍棒解下包褁林冲也把包來解了不等公人開口去包𥚃取</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰你自烘便了林冲烘身上濕衣畧乾見火邉煨着一壼酒香氣冲起來林冲曰小人有</rdg></app>些碎銀<app><rdg wit="#A006267-002">兩央店小二買</rdg><rdg wit="#A006371-002">望煩分</rdg></app>些酒<app><rdg wit="#A006267-002">肉糴些米來安排盤饌請兩個防送公人坐了</rdg><rdg wit="#A006371-002">與我</rdg></app>吃<app><rdg wit="#A006267-002">董超薛覇又添酒來把林冲灌的醉了和枷倒在一邊薛覇去燒一鍋百沸滚湯提將來傾在脚盆内呌道林教頭你</rdg><rdg wit="#A006371-002">老庄客曰我們每夜輪𣴑守菜园自吃</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">洗了脚好睡林冲掙的起來被枷礙了曲身</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">得薛覇便道我替你洗林冲忙道使不得薛覇道出路人</rdg><rdg wit="#A006371-002">勾</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">里計較的許多林冲不知是計只顧伸下脚來被薛覇只一按按在滚湯𥚃林冲呌一聲哎也急縮得起時泡得脚面紅腫了林冲道不消生受薛覇道只見罪人伏侍公人那曾</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">公人伏侍罪人好意呌他洗脚顛倒嫌冷嫌𤍠却不是好心不得好報口裏喃喃的罵了半夜林冲那里敢囘話自去倒在一邊他兩個潑了這水自換些水去外邊洗了脚收拾睡到四更同店人都未起薛覇起來燒了面湯安排打火做飯吃林冲起來暈了吃不得又走不動薛覇拿了水火棍催促動身董超去腰𥚃解下一雙新草鞋耳朶并索兒却是麻編的呌林冲穿林冲看時脚上滿面都是潦漿泡只得𪨆覓舊草鞋穿那里去討</rdg><rdg wit="#A006371-002">分與你林冲曰</rdg></app>没奈何<app><rdg wit="#A006371-002">分些罷衆庄客曰好意與你烘衣服你不去時將来吊在這里林冲怒曰這厮無理將鎗挑起火柴頭望那老庄客臉上一挑把那鬍鬚都燒了衆庄客跳起來被林冲把鎗桿乱打一頓一个个都跑了林冲曰且把酒來吃尽拖鎗出門走了一里路朔風一刮隨着山澗邉倒了當下衆庄客引二十餘人拖鎗拽棒趕來</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">得把新鞋穿上呌店小二𥮅過酒錢兩個公人带了林冲出店却是</rdg><rdg wit="#A006371-002">見林冲醉倒在雪地𥚃衆庄客向前綁縛觧送庄院來</rdg></app>五更<app><rdg wit="#A006267-002">天氣林冲走不</rdg><rdg wit="#A006371-002">时分把林冲觧</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">三二里脚上泡被新草鞋打破了鮮血淋漓正走不動聲喚不止薛覇罵道走便快走不走便大棍搠將起來林冲道上下方便小人豈敢怠慢俄延程途其实是脚疼走不動董超道我扶着你走便了攙着林冲又行不動只得又挨了四五里路看看正走動了早望見前面烟籠霧鎻一座猛惡林子但見層層如雨脚欎欎似雲頭杈枒如鸞鳳之巢屈曲似龍蛇之勢根盤地角彎環有似蟒盤旋影指烟霄高聳直教禽打捉直饒胆硬心剛漢也作魂飛魄散人這座猛惡林子有名喚做野猪林此是東京去滄州路上第一個嶮峻</rdg><rdg wit="#A006371-002">那个</rdg></app>去處<app><rdg wit="#A006267-002">宋時這座林子内但有些𡨚仇的使用些錢與公人带到這里不知結果了多少好漢在此處今日這兩個公人带林冲逩入這林子𥚃來董超道走了一五更走不得十里路程似此滄州怎的得到薛覇道我也走不得了</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">就林子𥚃歇一歇三個人逩到𥚃面解下行李包褁都搬在樹根頭林冲呌聲呵也靠着一株大樹便倒了只見董超說道行一步等一步倒走得我困倦起來且睡一睡却行放下水火棍便倒在樹邉畧畧閉得眼從地下呌將起來林冲道上下做甚麽董超薛覇道俺兩個正要睡一睡這里又無𨵿鎻只怕你走了我們放心不下以此睡不穩林冲荅道小人是個好漢官司既巳吃了一世也不走董超道那里信得你說要我們心穩須得縛一縛林冲道上下要縛便縛小人敢道怎地薛覇腰𥚃解下索子來把林冲連手带脚和枷𦂳𦂳的綁在树上兩個跳將起來轉過身來拿起水火棍看着林冲說道不是俺要結果你自是前日來時有那陸虞候傳着高太尉鈞㫖教我兩個到這里結果你立等金印囘去囘話便多走的幾日也是死數只今日就這里倒作成我兩個囘去快些休得要怨我弟兄兩個只是上司差遣不由自巳你須精息着明年今日是你周年我等巳限定日期亦要早囘話林冲見說淚如雨下便道上下我與你二位徃日無讐近日無𡨚你二位如何救得小人生死不忘董超道說甚麽閒話救你不得薛覇便提起水火棍來望着林冲腦袋上劈將來可憐豪傑等閑來赴鬼門𨵿惜哉英雄到此翻爲槐國夢萬里黄泉無旅店三魂今夜落誰家畢竟看林冲性命如何且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評古今惟公人狀貌最惡肚腸最毒手脚最狠𨚫都形容得出鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之八（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>