<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第10回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第10回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第10回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">十竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">三</rdg></app>第十囘<app><rdg wit="#A006267-002">林</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱貴水亭施號箭林冲雪夜上梁山百字令詞天下震怒掀翻銀海散乱珠箔六出竒花飛滚滚平塡了山中丘𡎙皓虎顚狂素麟猖獗掣断珍珠索玉龍酣𢧐金申滿天飄落誰念萬里関山征夫僵立獅𢃄沾旗脚色映戈矛光搖劍㦸殺氣横戎幕𧴀虎豪雄偏𥚃驍勇共與談兵畧須操一醉看取碧空廖廓却說林冲醉倒在雪地𥚃被衆庄客向前綁縛解投庄院來庄童出曰大官人未起</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">頭風雪山神廟陸虞候火</rdg><rdg wit="#A006371-002">人把林冲吊在門楼下及天明林冲大呌甚人吊我在這里那被人</rdg></app>燒<app><rdg wit="#A006267-002">草料場詩曰天理昭昭</rdg><rdg wit="#A006371-002">的老庄客教衆庄客只顧打䓁大官人起來林冲被打挣挫</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">可誣莫將奸惡作良圖若非風雪治村酒定被焚燒化朽枯自謂冥中施計毒誰知暗𥚃有神扶𪧴憐萬死逃生地真是塊竒偉丈夫話說當日林冲正閒走間忽然背後人呌囘頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">得只見一個官人出来問曰你們打甚麽人衆庄客答曰昨夜捉得一個賊那官人近前</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006267-002">𨚫</rdg></app>認得是<app><rdg wit="#A006371-002">林冲㧤忙喝退庄客親自解下林冲看時却是柴進便呌大官人救我柴進邀到𥚃靣坐下問曰教頭因甚到此林冲把燒草塲之事説了一遍柴進曰兄長如此命蹇這是小弟的東庄且住幾日𠕂做商議教取衣服與林冲換了安排</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">生兒李小二當𥘉</rdg><rdg wit="#A006371-002">食相待自此林冲只</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">東京時多得林冲看顧這李小二先前在東京時不合偷了店主人家財被捉</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進庄上</rdg></app>住了<app><rdg wit="#A006267-002">要送官司問罪𨚫得林冲主張陪話救了他免送官司又與他陪了些錢財方得脫免京中安不得身又虧林冲賫𤼵他盤纏於路投逩人不想今</rdg><rdg wit="#A006371-002">六七</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">𨚫在這里撞見林冲道小二哥你如何也在這里李小二便拜道自從得恩人救濟賫𤼵小人一地里投逩人不着迤𨓦不想來到</rdg><rdg wit="#A006371-002">却說</rdg></app>滄州<app><rdg wit="#A006267-002">投托一箇酒店𥚃姓王留小人在店中做過賣因見小人勤謹安排的好菜蔬調和的好汁水來吃的人都喝采以此買賣順當主人家有箇女兒就招了小人做女婿如今丈人丈母都死了只剩得小人夫妻兩箇權在營前開了箇茶酒店因討錢過來遇見恩人恩人不知爲何事在這里林冲指着臉上道我因惡了高太尉生事䧟害受了一場官司剌配到這里如今呌我管天王堂未知乆後如何不想今日到此遇見李小二就請林冲到家裏面坐定呌妻子出來拜了恩人兩口兒歡喜道我夫妻二人正没箇親眷今日得恩人到來便是從天降下林冲道我是罪囚恐怕玷辱你夫妻兩箇李小二道誰不知恩人大名休恁地說但有衣服便拿來家𥚃漿洗縫𥙷當時管待林冲酒食至晚送囘天王堂次日又來相請因此林冲得李小二家來徃不時間送湯送水來</rdg><rdg wit="#A006371-002">牢城</rdg></app>营𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">與林冲吃林冲因見他兩口兒恭勤孝順常把些銀兩與他做本錢不在話下有詩爲証𦆵離寂寞神堂路又守蕭條草料塲李二夫妻能愛客供茶送酒意偏長且把閑話休題只說正話迅速光陰𨚫早冬來林冲的綿衣裙襖都是李小二渾家整治縫𥙷忽一日李小二正在門前安排菜蔬下飯只見一箇人閃將進來酒店𥚃坐下隨後又一人入來看時前面那箇人是軍官打扮後面這箇走卒模樣跟着也來坐下李小二入來問道要吃酒只見那箇人将出一兩銀子與小二道且收放櫃上取三四瓶好酒來客到時果品酒饌只顧将來不必要問李小二道官人請甚客那人道煩你與我去營𥚃請</rdg></app>管<app><rdg wit="#A006267-002">營差撥兩箇來說話問時你只說有箇官人請說話商議些事務尃等尃等李小二應承了來到牢城𥚃先請了差撥同到管營家𥚃請了管營都到酒店𥚃只見那箇官人和管營差撥兩箇講了禮管營道素不相識動問官人高姓大名那人道有書在此少刻便知且取酒來李小二連忙開了酒一面鋪下菜蔬果品酒饌那人呌討副勸盤來把了盞相讓坐了小二獨自一箇攛梭也似伏侍不暇那跟來的人討了湯桶自行盪酒約計吃過十數盃再討了按酒鋪放卓上只見那人說道我自有伴當盪酒不呌你休來我等自要說話李小二應了自來門</rdg><rdg wit="#A006371-002">营</rdg></app>首<app><rdg wit="#A006267-002">呌老婆道大姐這兩箇人來的不尲尬老婆道怎麽的不尲尬小二道這兩箇人語言聲音是東京人𥘉時又不認得管營向後我将按酒入去只聽得差撥口𥚃訥出一句高太尉三箇字來這人莫不與林教頭身上有些干碍我自在門前理會你且去閣子背後聽說甚麽老婆道你去營中𪨆林教頭來認他一認李小二道你不省得林教頭是箇性急的人摸不着便要</rdg><rdg wit="#A006371-002">告林冲</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">人放火倘或呌的他來看了正是前日說的甚麽陸虞候他肻便罷做出事來湏連累了我和你你只去聽一聽再理會老婆道說的是便入去聽了一箇時辰出來說道他那三四箇交頭接耳說話正不聽得說甚麽只見那一箇軍官模樣的人去伴當懐𥚃取出一帕子物事逓與管營和差撥帕子𥚃面的莫不是金銀只聽差撥口𥚃說道都在我身上好歹要結果了他性命正說之間閣子𥚃呌将湯來李小二急去裏面換湯時看見管營手𥚃拿着一封書小二換了湯𣸸些下飯又吃了半箇時辰筭還了酒錢管營差撥先去了次後那兩箇低着頭也去了轉背没多時只見林冲走将入店𥚃來說道小二哥連日好買賣李小二慌忙道恩人請坐小人𨚫待正要𪨆恩人有些要𦂳話說有詩爲証潜爲奸計害英雄一線天教把信通虧殺有情賢李二暗中囘護有竒功當下林冲問道甚麽要𦂳的事小二哥請林冲到𥚃面坐下說道𨚫𦆵有箇東京來的尲尬人在我這𥚃請管營差撥吃了半日酒差撥口𥚃訥出高太尉三箇字來小人心下疑又着渾家聽了一箇時辰他𨚫交頭接耳說話都不聽得臨了只見差撥口裏應道都在我兩箇身上好歹要結果了他那兩箇把一包金銀都與管營差撥又吃一囘酒各自散了不知甚麽樣人小人心下疑只怕恩人身上有些妨碍林冲道那人生得甚麽模樣李小二道五短身村白浄面皮没甚髭鬚約有三十餘歲那跟的也不長大紫棠色面皮林冲聽了大驚道這三十歲却正是陸虞候那潑賤賊也敢來這里害我休要撞着我只教他骨肉爲泥李小二道只要隄防他便了豈不聞古人言吃飯防噎走路防跌林冲大怒離了李小二家先去街上買把解腕尖刀带在身上前街後巷一地里去𪨆李小二夫妻兩箇揑着兩把汗當晚無事次日天明起來早洗潄罷帶了刀又去滄州城裏城外小街夾巷團團𪨆了一日牢城營𥚃都没動静林冲又來對李小二道今日又無事小二道恩人只願如此只是自放仔細便了林冲自囘天王堂過了一夜街上𪨆了三五日不見消耗林冲也自心下慢了到第六日只見管營呌喚林冲到㸃視𠫊上說道你來這里許多時柴大官人面皮不曾擡舉的你此間東門外十五里有座大軍草場每月但是納草納料的有些常例錢取覔原是一箇老軍看管我如今擡舉你去替那老軍來守天王堂你在那里䦟幾貫盤纏你可和差撥便去那里交割林冲應道小人便去當時離了營中逕到李小二家對他夫妻兩箇說道今日管營撥我去大軍草場管事𨚫如何李小二道這箇差使又好似天王堂那里收草料時有些常例錢鈔徃常不使錢時不能勾這差使林冲道𨚫不害我倒與我好差使正不知何意李小二道恩人休要疑心只要没事便好了只是小人家離得遠了過幾時那工夫來望恩人就時家𥚃安排幾盃酒請林冲吃了話不絮煩兩箇相别了林冲自來天王堂取了包裏带了尖刀拿了條花鎗與差撥一同辭了管營兩箇取路投草料場來正是嚴冬天氣彤雲宻布朔風漸起𨚫早紛紛揚揚捲下一天大雪來那雪早下得宻了怎見得好雪有臨江仙詞爲證作陣成團空𥚃下這囘忒殺堪憐剡溪凍住子猷船玉龍鱗甲舞江海𥁞平填宇宙樓臺都壓倒長空飄絮飛綿三千世界王相連氷交河北岸凍了十餘年大雪下的正𦂳林冲和差撥兩箇在路上又没買酒吃處早來到草料場外看時一週遭有些黄土墙兩扇大門推開看𥚃面時七八間草房做着倉厫四下里都是馬草堆中間兩座草㕔到那㕔𥚃只見那老軍在𥚃面向火差撥說道管營差這箇林冲來替你囘天王堂看守你可卽便交割老軍拿了鑰匙引着林冲分付道倉厫内自有官司封記這幾堆草一堆堆都有數目老軍都㸃見了推數又引林冲到草㕔上老軍收拾行李臨了說道火盆鍋子碗碟都借與你林冲道天王堂内我也有在那里你要便拿了去老軍指壁上掛一箇大葫蘆說道你若買酒吃時只出草場投東大路去三二里便有市井老軍自和差撥囘營𥚃來只說林冲就床上放了包褁被臥就坐下生些㷔火起來屋邉有一塊柴炭拿幾塊來生在地炉𥚃仰面看那草屋時四下里崩壞了又被朔風吹撼摇振得動林冲道這屋如何過得一冬待雪睛了去城中喚箇泥水匠來脩理向了一囘火覺得身上寒冷𪨆思𨚫𦆵老軍所說五里路外有那市井何不去沽些酒來吃便去包𥚃取些碎銀子把花鎗挑了酒葫蘆将火炭盖了取毡笠子戴上拿了鑰匙出來把草㕔們拽上出到大門首把兩扇草場門反拽上鎻了帶了鑰匙信步投東雪地𥚃踏着碎瓊亂玉迤𨓦背着北風而行那雪正下得𦂳行不上半里多路看見一所古廟林冲頂禮道神明庇佑攺日來燒錢𥿄又行了一囘望見一簇人家林冲住脚看時見籬笆中挑着一箇草菷兒在露天𥚃林冲逕到店𥚃主人道客人那里來林冲道你認得這箇葫蘆麽主人看了道這葫蘆是草料塲老軍的林冲道如何便認的店主道既是草料塲看守大哥且請少坐天氣寒冷且酌三盃權當接風店家切一盤熟牛肉盪一壼𤍠酒請林冲吃又自買了些牛肉又吃了數盃就又買了一葫蘆酒包了那兩塊牛肉留下碎銀子把花鎗挑了酒葫蘆懐内揣了牛肉呌聲相擾便出籬笆門依舊迎着朔風囘來看那雪到晚越下的𦂳了古時有箇書生做了一箇詞单題那貧苦的恨雪廣莫巖風刮地這雪兒下的正好扯絮撏綿裁幾片大如拷㧯見林間竹屋茅茨争些兒被他壓倒富室豪家却言道壓瘴猶嫌少向的是獸炭紅爐穿的是綿衣絮襖手撚梅花唱道國家祥瑞不念貧民些小高臥有幽人吟咏多詩草再說林冲踏着那瑞雪迎着比風飛也似奔到草場門口開了鎻入内看時只呌得苦原來天理照然佑護善人義士因這場大雪救了林冲的性命那兩間草㕔巳被雪壓倒了林冲𪨆思怎地好放下花鎗葫蘆在雪𥚃恐怕火盆内有火炭延燒起來搬開破壁子探半身入去摸時火盆内火種都被雪水浸滅了林冲把手床上模時只拽的一條絮被林冲鑚将出來見天色黑了𪨆思又没打火處怎生安排想起離了這半里路上有箇古廟可以安身我且去那里宿一夜等到天明却做理㑹把被捲了花鎗挑着酒葫蘆依𦾔把門拽上鎻了望那廟𥚃來入的廟門再把門𢲅上傍邉止有一塊大石頭掇將過來靠了門入的𥚃面看時殿上做着一尊金甲山神兩邉一箇判官一箇小鬼側邉推着一推紙團團看來又没鄰舍又無廟主林冲把鎗和酒葫蘆放在紙堆上將那條絮被放開先取下毡笠子把身上雪都抖了把上盖白布𥘎脫将下來早有五分濕了和毡笠放在供卓上把被扯來盖了半截下身𨚫把葫蘆冷酒提來便吃就将懐中牛肉下酒正吃時只聴得外面必必剥剥地爆響林冲跳起身來就壁縫裏看時只見草料場𥚃火起刮刮雜雜燒着看那火時但見一㸃靈臺五行造化丙丁在世傳流無明心内灾禍起滄州烹鐵𣇓能成萬物鑄金丹還與重樓思今古南方離位熒惑𪧴爲頭緑窓歸𦦨燼隔花深處掩映釣漁丹鏖兵赤壁公瑾喜成謀李晉王醉存館驛田單在郎墨驅牛周褒姒驪山一咲因此戲諸侯當時張見草場内火起四下里燒着林冲便拿鎗𨚫待開門來救火只聽得前面有人說将話來林冲就伏在廟聽時是三箇人脚步響且逩廟𥚃來用手推門𨚫被林冲靠住了推也推不開三人在廟簷下立地看火數内一箇道這條計好麽一箇應道端的𧇊管營差撥兩位用心囘到京師禀過太尉都保你二位做大官這畨張教頭没的推故那人道林冲今畨直吃我們對付了高衙内這病必然好了又一箇道張教頭那厮三囘五次托人情去說你的女壻歿了張教頭越不肻應承因此衙内病患看看重了太尉特使俺兩箇央凂二位幹這件事不想而今完俻了又一箇道小人直爬入墻𥚃去四下草推上㸃了十來箇火把待走那里去那一箇道這早晚燒箇八分過了又聽一箇道便逃得性命時燒了大軍草料場也得箇</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">罪又一箇道我們囘城𥚃去罷一箇道再看一看拾得他一兩塊骨頭囘京府𥚃見太尉和衙内時也道我們也能㑹幹事林冲聽那三箇人時一箇是差撥一箇是陸虞候一箇是富安林冲道天可憐見林冲若不是倒了草㕔我准定被這厮門燒死了輕輕把石頭掇開挺着花鎗一手拽開廟門大喝一聲潑賊那里去三箇人急要走時驚得呆了正走不動林冲舉手肐察的一鎗先擮倒</rdg></app>差撥陸虞候<app><rdg wit="#A006371-002">三人放火燒了草料塲州尹大驚隨卽押了公文仰緝捕人員出三千貫賞錢捉拿正犯林冲挨捕甚𦂳林冲听得对柴進説如今官司追捕甚𦂳倘或查到庄上恐累了大官人不便旣䝉仗義踈財求些盤費投奔他方異自當效犬馬之报柴進曰小弟有個去処作書一封與兄長去如何有詩爲証豪傑蹉跎運不通同我隨処被牢笼不因柴進修書薦焉得馳名水滸中林冲曰大官人指教投何處去柴進曰是山東濟州管下有一水卸名𪲭山泊方圓八百餘里中間是宛于城蓼是洼有三個好漢在那里扎寨爲頭的喚做白衣秀士王倫弟二個喚做摸着天杜迁弟三个唤做雲𥚃金刚宋万聚下七八百喽啰那王倫曽投奔我来與我交厚我今修一封書與兄長去投夥何如林冲曰如此最好柴進曰只是滄州差両个軍官把住路口兄長必從那里經過难以脫身我生一計送兄長過去就教庄客俻了三十⽦馬帶了弓箭鷹鵰獵狗打獵爲由將林冲襍在𥚃靣都无関碍把関軍官看見柴進來起身迎曰大官人又去快活柴進下馬問曰二位在此貴幹軍官曰滄州太尹行文𦘕影圖形捕捉犯人林冲差某䓁在此把守但有過徃之人一一盤問𦂯放出關柴進曰我這夥人决不敢帶林冲軍官曰大官人是知法度的怎肯帶他柴進辞別上馬出関去了行得十四五里柴進</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">聲饒命嚇的慌了手脚</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲换了衣服繋了腰刀背上包褁辞别去了柴進人馬自去打獵林冲行了数日看看天晚望見靠湖一個酒店林冲入店坐下呌酒保打酒來酒保鋪下飮食林冲吃了三四碗酒問酒保曰去梁山泊还有多少路酒保曰此去只有数里都是水路𠰥要去時須用舡去林冲曰你與我去覔𨾏舡兒酒保曰這般大雪天色巳晚那里去討舡林冲想起在京師做教頭禁軍中旬日逰翫吃酒誰想今日在這𥚃受此寂寞便問酒保借筆硯来𨚫在粉壁上题四句七言詩云仗義林冲最朴忠馳名到處聚英雄身孤恰似浮萍梗他年得志鎭山東林冲題罢呌𠕂取酒来正飮間只見一個大漢従𥚃靣</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006371-002">出來把林冲搒腰揪住呌道好大胆你在滄州做下迷天大罪見今官府出三千貫賞錢捉你林冲曰我姓張那漢子咲曰見今壁上冩着名字臉上又有金印如何頼得過林冲曰你眞个要拿我漢子咲曰我拿你做甚麽你跟我進𥚃靣説話林冲跟到水亭上點起灯來坐下那漢問曰我聽見兄長只顧問𪲭山泊做甚庅那里是強人山寨你問何故林冲曰實不相瞞如今官司追捕得𦂳无処安身去投山寨入夥那漢曰必有人薦麽林冲曰滄州横海郡柴大官與山寨大王交厚常自書信來徃原來王倫當初與杜迁投奔柴進庄上住了幾時臨行又送銀両因此有恩林冲問曰願求大名那漢荅曰小人姓朱名貴原是沂州沂水縣人江湖上人称小弟做旱地葱在此開店为名專探徃来客啇有財帛者便去山寨报知孤单客人放他過去財帛者輕則藥酒麻翻重則登時結果𦂯見兄長問𪲭山泊路頭因此</rdg></app>不動<app><rdg wit="#A006267-002">那富安走</rdg><rdg wit="#A006371-002">手次後見冩着大名來我常聞人説兄長豪雄</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">到十來步被林冲赶上後心只一鎗又擮倒了翻身囘來陸虞候𨚫𦆵行的三四步林冲喝聲道好賊你待那里去批胷只一提丢翻在雪地上把鎗搠在地裏用脚踏住胷脯身邉取出那口刀來便去陸謙臉上一閣着喝道賊我自來又和你無甚麽冤讐你</rdg><rdg wit="#A006371-002">期今日得会林冲曰</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">這等害我正是殺人可恕情理難容陸虞候告道不干小人事太尉差遣不敢不來林冲罵道奸賊我與你</rdg><rdg wit="#A006371-002">能勾得舡來渡過去朱貴白兄長放心暫宿一宵五更𨚫來請両人各</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">㓜相交今日倒來害我怎不干你事且吃我一刀</rdg><rdg wit="#A006371-002">去歇息了五更時分朱貴呌林冲起來欵待酒食了朱貴取一枝响箭看着对靣射去少刻只見芦韋泊𥚃三五个喽啰摇着一𨾏快舡過来逕到水亭下朱貴引林冲下船喽啰</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">陸謙上身衣服扯</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡摇</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">把尖刀向心窩𥚃只一剜七竅迸出血來將心肝提在手𥚃囬頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">望金沙灘来林冲</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006267-002">差撥正爬</rdg><rdg wit="#A006371-002">見那𪲭山水泊果然是個䧟人去處但見山排銀漢水接遙天乱芦攅万万隊刀鎗怪𣗳列千千層劍㦸濠边鹿角俱</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006371-002">骸骨攅成寨内碗瓢尽是骷髅做就剥下人皮䝉戰皷截來頭𫙾作𨏃䋲阻當官軍有无限断頭巷陌遮攔盗贼是許多遠徑林峦□邓石叠叠如山苦竹鎗森森似雨斷金亭上浮雲</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">來要走林冲按住喝道你這厮原來也恁的歹且吃我一</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚義廳前殺氣生當時小喽啰把舡摇到岸边朱貴向林冲上岸喽囉背了包褁両個上山寨來林冲看岸両边都是合抱大𣗳半山一座断金亭子𠕂轉上來見座大関関前罷着鎗</rdg></app>刀<app><rdg wit="#A006371-002">弓弩四邉都是擂木砲石両边摆着隊伍旗號</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">早把頭割下來挑在鎗上囘來把富安陸謙頭都割下來把尖刀挿了将</rdg><rdg wit="#A006371-002">過両座関隘方𦂯到寨門口看見四面高山</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">箇人頭髮結做一處提入廟𥚃來都擺在山神面前供卓上再穿了白布𥘎繋了𦞂膊把毡笠子带上将葫蘆𥚃冷酒都吃𥁞了被與葫蘆都丢了不要提了鎗便出廟門投東去走不到</rdg><rdg wit="#A006371-002">関雄壯圑圑圍定中間一片平地方可</rdg></app>三五<app><rdg wit="#A006371-002">百</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">早見近村人家</rdg><rdg wit="#A006371-002">靠着山口𦂯是正門両邉</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">拿</rdg><rdg wit="#A006371-002">是耳房朱貴引</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">水桶鈎子來救火林冲道你們快去救應我去報官了來提着鎗只顧走那雪越下的猛但見凛凛嚴凝霧氣昏空中祥瑞降紛紛須臾四野難分路頃刻千山不見痕銀世界玉乾坤望中隱隱接崑崙若還下</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲來</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">三更後彷彿填平玉帝門林冲投東去了兩箇更次身</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚義厛</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">单寒當不過那冷在雪地𥚃看時離的草場遠了只見前面踈林深處樹木交雜遠遠地數間草屋被雪壓着破壁縫𥚃透出火光來林冲逕投那草屋來推開門只見那</rdg></app>中間坐着<app><rdg wit="#A006267-002">一箇老庒家周圍</rdg><rdg wit="#A006371-002">白衣秀士王倫左手</rdg></app>坐着<app><rdg wit="#A006371-002">杜遷右手坐着宋万朱貴道這位是東京八十万禁軍教頭姓林名冲因被高太尉䧟害剌配滄州又被火燒大軍草料塲殺死三人迯走在柴大官人家今有書來舉荐入夥林冲取書逓上王倫接來看了便請林冲坐第</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006371-002">位朱貴坐第</rdg></app>五<app><rdg wit="#A006267-002">箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">位取酒來把了三廵王倫動問柴大官人了猛然𪨆思我是秀才因忿𣱖合着杜迁宋万聚集計多人馬我又没十分本事如今添了這個人他是禁軍教頭倘𠰥識破我不便不𠰥推𨚫事故彂付下山便了一靣安排酒食王倫呌嘍囉托出十両白銀両匹紵絲王倫曰柴大官人舉荐教頭来敝寨争奈</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">庒家向火</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨粮少人力寡薄恐悞足下畧奉薄礼別𪨆大寨切勿見怪林冲曰小人千里而来憑柴大官人靣皮逕投大寨望賜收録王倫曰我這里是小去処如何安得你休怪休怪朱貴諫曰山寨粮少近村遠鎭可以去借這位是柴大官舉荐如何不受杜遷宋万都劝曰柴大官靣上可以容他不見我們背義王倫曰他在滄州𨿽犯大罪𨚫不知心腹何如要有投名狀來方可准信林冲曰乞紙筆来便冩朱貴咲曰教頭錯了俱是好漢入夥湏要下山去殺個人把頭獻納他便无疑這個謂之投名狀林冲曰這事不难下山去䒭只怕没人過王倫曰限你三日有投名狀來容你入夥𠰥三日没有時休怪林冲應承了有詩爲証愁懷欎欎苦难聞可恨王倫忒弄垂明日早𪨆山路夫不知那個送頭來當晚朱貴相别下山自去守店林冲次早起來吃飯提了朴刀呌喽啰領路下山䓁候一日並无人過林冲悶悶囘寨次日又和喽啰下山投南山路去䓁到午時一夥客人約有三百餘人結夥而過林冲不敢動手譲他過了䒭到天晚並无一人過林冲对喽啰曰䒭了両日不見一個孤客過如何是好喽啰曰𤔄𤔄放心明日還有一日限我和𤔄𤔄東山路上䓁候當晚上山王倫曰𠰥明日𠕂无不必相見林冲囘房嘆曰不想如此命蹇一連二日取不得投名狀天明起來背了包袱提了朴刀和喽啰下山過渡投東山路上來林冲曰今日取不得投名狀時只得去别処安身両個来到林子𥚃靣䒭候時遇殘雪𥘉晴日色明朗望見一個人來林冲看時見那人挑担行李林冲提朴刀驀</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">炉𥚃面熖熖地燒着柴火林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">赶去那漢子見了丟担便</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">到面前呌道衆位拜揖小人是牢城營差使人</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲曰你看我命苦極了䓁了三日得一个人來又</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">雪打濕了衣裳借此火烘一烘望乞方便莊客道</rdg><rdg wit="#A006371-002">他走了喽啰曰𨿽然殺不得人這一挑財帛可以抵當林冲曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">自烘便了何妨得林冲烘着身</rdg><rdg wit="#A006371-002">與我挑</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">濕衣服畧有些乾</rdg><rdg wit="#A006371-002">山去我再䓁一䓁</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">火炭邉煨</rdg><rdg wit="#A006371-002">山坡下轉出大漢挺</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">一箇瓮兒裏面透出酒香林冲便道小人身邉有些碎銀子望煩囘些酒吃老莊客道我們每夜輪流看术囤</rdg><rdg wit="#A006371-002">朴刀大呌</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">今四更天氣正冷我們這幾箇吃尚且不勾那得囘與你休要指望林冲又道胡亂只囘三五碗與小人盪寒老莊家道你那人休纏休纏林冲聞得酒香越要吃說道没柰何囘些罷衆莊客道好意着你烘衣裳向火便來要酒吃去便去不去時将來吊在這里林冲怒道這厮們好無道理把手中鎗看着塊㷔㷔着的火柴頭望老莊家臉上只一挑将起來又把鎗去火爐𥚃只一攪那老莊家的髭鬚㷔㷔的燒着衆莊客都跳将起來林冲把鎗桿亂打老莊家先走了庒家們都動惮不得被林冲赶打一頓都走了林冲道都走了老爺快活吃酒土坑上𨚫有兩箇椰瓢取一箇下來傾那瓮酒來吃了一會剩了一半提了鎗出們便走一步高一步低浪浪蹌蹌捉脚不住走不過一里路被朔風一掉隨着那山澗邉倒了</rdg><rdg wit="#A006371-002">雷喝曰潑賊將俺行李</rdg></app>那里<app><rdg wit="#A006267-002">掙得起來凡醉人一倒便起不得醉倒在雪地上𨚫說衆莊客引了二十餘人拖鎗拽棒都逩草屋下看時不見了林冲却𪨆看踪跡</rdg><rdg wit="#A006371-002">去</rdg></app>赶将來<app><rdg wit="#A006267-002">只見倒在雪地𥚃莊客齊道你却倒在這里花鎗丢在一邉衆莊客一𤼵上手就地拿起林冲來将一條索縛了趂五更時分把林冲解投那箇去處來不是别處有分教翏兒洼前後擺數千𨾏戰艦艨艟水滸寨中左右列百十箇英雄好漢攪擾得道君皇帝盤龍椅上魂驚丹鳳樓中膽裂正是說時殺氣侵人冷講處悲風透骨寒畢竟看林冲被莊客解投甚處來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評陸謙富安欲燒死林冲倒被林冲一箇箇殺死𡨚仇相報甚速如此安得高俅來燒爲灰燼刴成肉醬耶鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>