<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第11回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第11回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第11回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十一寛陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第十一囘<app><rdg wit="#A006267-002">朱貴水亭施號箭</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">雪夜上梁山詞曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">落草汴𪲭城𣓾志買刀</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">公震怒掀翻銀海散亂珠箔六出竒花飛滚滚</rdg><rdg wit="#A006371-002">罡地殺下凢塵托化生身各有因落草固緣屠囯士買刀豈可殺</rdg></app>平<app><rdg wit="#A006267-002">塡了山中丘壑皓虎顚狂素麟猖獗掣斷珍珠索玉龍酣戰鱗甲滿天飄落誰念萬里関山征夫僵立縞带浩旗脚色映戈矛光搖劒㦸殺氣横戎幕𧴀虎豪雄偏禆英勇共與談兵畧湏𢬵一醉看取碧空寥廓話說這篇詞章名百字令乃是大金完顔亮所作单題着大雪壯那胸中殺氣爲是自家所說</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>東京<app><rdg wit="#A006267-002">那籌好漢姓林名冲綽號</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳降天蓬帥此地生成黑殺神</rdg></app>豹子頭<app><rdg wit="#A006267-002">只因天降</rdg><rdg wit="#A006371-002">逢青靣獸同帰水滸乱乾坤那</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">雪險些兒送了性命那林冲當夜醉倒在雪裏地上掙扎不起被衆莊客向前綁縛了解送來一箇莊院只見一箇莊客從院裏出來說道大官人未起衆人且把林冲高弔起在門樓上看看天色曉</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢身長七尺五寸靣皮上一搭青記腮边㣲露赤眼挺朴刀赶</rdg></app>來林冲<app><rdg wit="#A006267-002">酒醒打一看時</rdg><rdg wit="#A006371-002">挺刀來迎但見殘雪𥘉晴薄云方散溪邉踏一片寒水岸上湧両條殺氣一上一下似雲中龍閗水中龍一徃一來如岩下虎閗林中虎一個是擎天白玉柱一個是駕海紫金𪲭架隔遮欄𨚫似馬起逄翼德盤旋点搠渾如敬德遇秦瓊閗來半晌沒輪羸𢧐到数畨无勝敗</rdg></app>果然<app><rdg wit="#A006267-002">好箇大莊院林冲大呌道甚麽人敢弔我在這里那莊客聽得呌手拿柴棍從門房裏走出來喝道你這厮還自好口那箇被燒了髭鬚的老莊家說道休要問他只顧打等大官人起來好生推問衆莊各一齊上林冲被打掙扎不得只呌道不妨事我有分辨處只見一箇莊客來呌道大官人來了林冲看時見那箇官人背义着手行將出來在廊下問道你等衆人打甚麽人衆莊客荅道昨夜捉得箇偷米賊人那官人向前來看時認得</rdg><rdg wit="#A006371-002">巧筆画难成便</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">林冲慌忙喝退莊客親自解下問道教頭緣何被弔在這里衆莊客看見一齊走了林冲看時不是别人却是柴進連忙呌道大官人救我柴進道教頭爲何到此被村夫耻辱林冲道一言難盡兩箇且到裏面坐下把這火燒草料場一事備細告訴柴進聽罷道兄長如此命蹇今日天假其便但請放心這里是小弟的東莊且住幾時却再商議呌莊客取一籠衣裳出來呌林冲徹裹至外都換了請去煖閣裏坐地安排酒食杯盤管待自此林冲只在柴進東莊上住了五七日滄州牢城營𥚃管營首告林冲殺死差撥陸虞候富安等三人放入沿燒大軍草料場州尹大驚随卽押了公文帖仰緝捕人貟將带做公的沿鄉歷邑道店村坊𦘕影圗形出三千貫信賞錢捉拿正犯林冲看看挨捕甚𦂳各處村坊講動了且說林冲在柴大官人東莊上聽得這話如坐針毡伺候柴進囘莊林冲便說道非是大官人不留小弟爭柰官司追捕甚𦂳排家搜捉倘或𪨆到大官人莊上時</rdg><rdg wit="#A006371-002">鬼神</rdg></app>湏<app><rdg wit="#A006267-002">負累大官人不好既𫏂大官人仗義踈財求借林冲些小盤纏投逩他處棲身異日不死當以犬馬之報柴進道既是兄長要行小人有箇去處作書一封與兄長去如何豪傑蹉跎運未通行藏隨處被牢籠不因柴進修書薦焉得馳名水滸中林冲道若得大官人如此賙濟敎小人安身立命只不知投何處去柴進道是山東濟州管下一箇水鄉地名梁山泊方圓八百餘里中間是宛子城蓼兒洼如今有三箇好漢在那里扎寨爲頭的喚做白衣秀士王倫第二箇喚做摸着天杜遷第三箇喚做雲裏金剛宋萬那三箇好漢聚集着七八百小嘍囉打家刼舍多有做下迷天大罪的人都投逩那里躱灾避難他都收留在彼三位好漢亦與我交厚常寄書緘來我今修一封書與兄長去投那里入夥如何林冲道若得如此顧盼最好深謝主盟柴進道只是滄州道口見今官司張掛榜文又差兩箇軍官在那里搜撿把住道口兄長必用從那里經過柴進低頭一想道再有箇計䇿送兄長過去林冲道若蒙周全死而不忘柴進當日先呌莊客背了包裹出関去等柴進却備了三二十疋馬带了弓箭旗鎗駕了鷹鵰牽着獵狗一行人馬都打扮了却把林冲雜在裹面一齊上馬都投関外却說把関軍官坐在関上看見是柴大官人却都認得原來這軍官未襲職時曾到柴進莊上因此識熟軍官起身道大官人又去快活柴進下馬問道二位官人緣何在此軍官道滄州大尹行移文書𦘕影圖形捉拿犯人林冲特差某等在此守把但有過徃客商一一盤問𦆵放出関柴進笑道我這一夥人内中間夾带着林冲你緣何不認得軍官也笑道大官人是識法度的不到得肻挾带了出去請尊便上馬柴進又笑道只恁地相托得過拿得野味囘來相送作别了一齊上馬出関去了行得十四五里却見先去的莊客在那里等候柴進呌林冲下了馬脫去打獵的衣服却穿上莊客带來的自巳衣裳繋了腰刀戴上紅纓毡笠背上包裹提了衮刀相辭柴進拜别了便行只說那柴進一行人上馬自去打獵到晚方囘依舊過関送些野味與軍官囘莊上去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">胆落</rdg></app>林冲與<app><rdg wit="#A006267-002">柴大官人别後上路行了</rdg><rdg wit="#A006371-002">那漢閗有三四</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">數日時遇暮冬天氣彤雲宻布朔風𦂳起又早紛紛揚揚下着滿天大雪行</rdg><rdg wit="#A006371-002">合</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">到二十餘里</rdg><rdg wit="#A006371-002">分勝敗</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">滿地如銀但見冬深正清冷昏晦路行難長空皎㵖爭看莹浄埋没遥</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">反覆風翻絮粉𦆯紛輕㸃林巒清沁茶烟濕平鋪濮水船樓臺銀壓瓦松壑玉龍蟠蒼松髯髪皓拱星攅珊瑚圓輕柯渺漠汀灘孤艇獨釣雪漫漫村墟情冷落悽𢡖少欣歡林冲踏着雪只顧走看看天色冷得累切漸漸晚了逺逺望見枕溪靠湖一箇酒店被雪漫漫地壓着但見銀迷草舍玉映茅簷數十株老樹杈枒三五處小窓関閉踈荆離落渾如膩粉輕鋪黄土繞牆却似鉛華布就千團柳絮飄簾幙萬片鵝毛舞酒旗林冲看見逩入那酒店𥚃來揭起蘆簾拂身入去到側首看時都是座頭㨂一處坐下倚了衮刀解放包裹擡了毡笠把腰刀也掛了只見一箇酒保來問道容官打多少酒林冲道先取兩角酒來酒保將箇桶兒打兩角酒將來放在卓上林冲又問道有甚麽下酒酒保道有生熟牛肉肥鵝嫩鷄林冲道先切二斤熟牛肉來酒保去不多時將來鋪下一大盤牛肉數盤菜蔬放箇大碗一面篩酒林冲吃了三四碗酒只見店裏一箇人背叉着手走出來門前看雪那人問酒保道甚麽人吃酒林冲看那人時頭戴深簷煖帽身穿貂䑕皮襖脚着一䨇獐皮窄䩓靴身材長大貌相魁宏雙拳骨臉三丫黃髯只把頭來摸着看雪林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">高処</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">酒保只顧篩酒林冲說道酒保你也來吃碗酒酒保吃了一碗林冲問道此間去梁山泊還有多少路酒保荅道此間要去梁山泊𨿽只數里却是水路全無旱路若要去時須用船去方𦆵渡得到那里林冲道你可與我覓𨾏船見酒保道這盤大雪天色又晚了那里去𪨆船𨾏林冲道我與你些錢央你覓隻船來渡我過去酒保道却是没討處林冲𪨆思道這般怎的好又吃了幾碗酒悶上心來驀然間想起以先在京師做教頭禁軍中每日六街三市遊玩吃酒誰想今日被高俅這賊坑陷了我這一塲文了面直断送到這里閃得我有家難奔有國難投受此寂寞因此傷懐抱悶酒保借筆硯來乘着一時酒興向那白粉壁上寫下八句五言詩寫道仗義是林冲爲人最朴忠江湖馳聞望慷慨聚英雄身世悲浮梗功名類轉蓬他年若得志威鎭㤗山東林冲題罷詩撇下筆再取酒來正飲之間只見那漢子走向前來把林冲匹腰揪住說道你好大胆你在滄州做下迷天大罪却在這里見今官司出三千貫信賞錢捉你却是要怎的林冲道你道我是誰那漢道你不是林冲林冲道我自姓張那漢笑道你莫胡說見今壁上冩下名字你臉上文着金印如何要賴得過林冲道你眞箇要拿我那漢咲道我却拿你做甚麽你跟我進來到𥚃面和你說話那漢放了手林冲跟着到後面一箇水亭上呌酒保㸃起燈來和林冲施禮對面坐下那漢問道却纔見兄長只顧問梁山泊路頭要𪨆舡去那里是強人山寨你待要去做甚麽林冲道實不相瞞如今官司追捕小人𦂳急無安身處特投這山寨𥚃好漢入夥因此要去那漢道𨿽然如此必有箇人薦兄長來入夥林冲道滄州横海郡故友舉薦將來那漢道莫非柴進麽林冲道足下何以知之那漢道柴大官人與山寨中大王頭領交厚常有書信徃來原來是王倫當𥘉不得地之時與杜遷投逩柴進多得柴進留在莊子上住了幾時臨起身又賫𤼵盤纏銀兩因此有恩林冲聽了便拜道有眼不識太山願求大名那漢慌忙荅禮說道小人是王頭領手下耳目小人姓朱名貴原是沂州沂水縣人氏山寨𥚃教小弟在此間開酒店爲名專一探聽徃來客商經過但有財帛者便去山寨𥚃報知但是孤单客人到此無財帛的放他過去有財帛的來到這里輕則蒙汗藥麻翻重則登時結果將精肉片爲羓子肥肉煎油㸃燈却𦂯見兄長只顧問梁山泊路頭因此不敢下手次後見冩出大名來曾有東京來的人傅說兄長的豪傑不期今日得會既有柴大官入書緘相薦亦是兄長名震寰海王頭領必當重用隨卽呌酒保安排分例酒來相待林冲道何故重賜分例酒食拜擾不當朱貴道山寨中留下分例酒食但有好漢經過必教小弟相待既是兄長來此入夥怎敢有失祗應隨即安排魚肉盤饌酒肴到來相待兩箇在水亭上吃了半夜酒林冲道如何能勾船來渡過去朱貴道這里自有船𨾏兄長放心且暫宿一宵五更却請起來同徃當時兩個各自去歇息睡到五更時分朱貴自來呌林冲起來洗漱罷再取三五盃酒相待吃了些肉食之類此時天尚未明朱貴把水亭上窓子開了取出一張鵲𦘕弓搭上那一枝響前覷着對港敗蘆折葦裏面射將去林冲道此是何意朱貴道此是山寨𥚃的號箭少刻便有船來没多時只見對過蘆葦泊𥚃三五箇小嘍囉搖着一𨾏快船過來逕到水亭下朱貴當時引了林冲取了刀仗行李下船小嘍囉把船搖開望泊子𥚃去逩金沙灘來林冲看時見那八百梁山水泊果然是箇䧟人去處但見山排巨浪水接遥天亂蘆攅萬萬隊刀鎗怪樹列千千層劍㦸濠邉鹿角俱將骸骨攅成寨内碗瓢盡使骷髏做就剝下人皮蒙戰鼓截來頭髪做韁䋲阻當官軍有無限断頭港陌遮攔盗賊是許多絶逕林巒鵝卵石疊疊如山苦竹鎗森森如雨戰船來徃一週廻埋伏有蘆花深港停藏四壁下窩盤多草木斷金亭上愁雲起聚義㕔前殺氣生當時小嘍囉把船搖到金沙灘岸邉朱貴同林冲上了𡶜小嘍囉背了包褁拿了刀仗</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>兩個好漢<app><rdg wit="#A006267-002">上</rdg><rdg wit="#A006371-002">不要閗了両個收住刀看時𨚫是王倫和杜迁宋万走下山来説両位好漢端的好両口朴刀這個是我兄弟豹子頭林冲你那漢是誰願通姓名那漢道俺是三代將門之後武侯𣓾令公子孫姓𣓾名志㓜年曽应武㪯做到殿司制使官因道君皇帝盖万歲山欽差十二個制使去太湖搬運花石𥐻赴京來到黄河遭凨打翻了舡失䧟石𥐻不能囘京復命如今逢赦收得一担錢物囘東京樞宻阮使用從這里經過那担𧠇被他奪了可把來还我王倫曰𤔄𤔄我数年前亦到東京应㪯巳聞制使大名幸今日相見請到</rdg></app>山寨<app><rdg wit="#A006267-002">來那幾個小嘍囉自把船搖去小港裏去了林冲看𡶜上</rdg><rdg wit="#A006371-002">少敘片</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">兩邉都是合抱的大樹半</rdg><rdg wit="#A006371-002">並无他意𣓾志只得上</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">里一座断金亭子再轉將上來見座大𨵿𨵿前擺着刀鎗劒㦸弓弩戈矛四邉都是攂木砲石小嘍囉先去報知二人進得関來兩邉夾道徧擺着隊伍旗號又過了兩座関隘方𦆵到寨門口林冲看見四面高山三関雄壯團團圍定中間𥚃鏡面也似一片平地可方三五百丈靠着山口𦆵是正門兩邉都是耳房朱貴引着林冲</rdg></app>來到聚義<app><rdg wit="#A006267-002">𠫊上中間交椅上</rdg><rdg wit="#A006371-002">厛上分賔</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006267-002">着</rdg><rdg wit="#A006371-002">定</rdg></app>王倫<app><rdg wit="#A006267-002">左邉交椅上坐着杜遷右邉交椅上坐着宋萬朱貴</rdg><rdg wit="#A006371-002">教置酒欵待𣓾志酒至数廵王倫对𣓾志曰</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">向前聲喏了林冲立在朱貴側邉朱貴便道這位</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄弟</rdg></app>是東京八十<app><rdg wit="#A006267-002">萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">万</rdg></app>禁軍教頭<app><rdg wit="#A006267-002">姓林名冲因</rdg></app>被高太尉<app><rdg wit="#A006267-002">䧟害</rdg></app>剌配滄州<app><rdg wit="#A006267-002">那里</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢒿事新到山寨制使</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">被火燒了</rdg><rdg wit="#A006371-002">是有罪的人雖經赦有难復前聀不如在小寨歇馬同做好漢不知尊意如何𣓾志曰多蒙携帶只是洒家有個親眷見在東京前者因官事連累他不曽酧謝得望衆頭領擲下行李如不肯还空手也去王倫咲曰旣是制使不肯在此不敢強逼且住一宵明日從命𣓾志</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">軍草料塲爭柰殺死三人迯走在柴大官人家好生相敬因</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜當日飮酒至二更方散次日又置酒與𣓾志䬻行衆頭領教喽啰挑行李送𣓾志下山來路口分别回寨王倫自</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">特冩書來舉薦入夥</rdg><rdg wit="#A006371-002">教</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">懐中取書逓上王倫接來拆開看了便請林冲來</rdg></app>坐第四位<app><rdg wit="#A006267-002">交椅</rdg></app>朱貴坐<app><rdg wit="#A006267-002">了</rdg></app>第五位<app><rdg wit="#A006267-002">一面呌小嘍囉取酒來把了三廵動問柴</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫説𣓾志上</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">官人近</rdg><rdg wit="#A006371-002">路不数</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">無恙林冲荅道每日只在郊外獵較樂情王倫動問了一囘驀地𪨆思道我却是箇不及第的秀才因烏氣合着杜遷來這里落草續後宋萬來聚集這許多人馬伴當我又没十分本事杜遷宋萬武藝也只平常如今不爭添了這個人他是</rdg><rdg wit="#A006371-002">到東</rdg></app>京<app><rdg wit="#A006267-002">師禁軍教頭必然好武藝倘若被他識破我們手叚他湏占強我們如何迎敵不若只是一怪推却事故𤼵付他下山去便了免致後患只是柴進面上却不好看忘了日前之恩如今也顧他不得</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">英勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">清白傳家𣓾制使取將身跡履危机豈知奸侫殘忠義頓使功名事巳非那𣓾志入城投店安下数日托人去樞宻院打点將財物買上賄下𦂯得申引見高太尉那高俅把從前文書看了大怒曰旣是你十個制使去搬運花石𥐻九個囘来交納了偏你這厮將花石𥐻失䧟在外</rdg></app>多<app><rdg wit="#A006267-002">推林教頭薦賢柴進亦難儔半筲可笑</rdg><rdg wit="#A006371-002">時不来復命今日𨿽經赦宥所𢒿罪名难以委用把文書一筆批倒將𣓾志趕出殿帥府來𣓾志煩悶囘到店中思想</rdg></app>王倫<app><rdg wit="#A006267-002">量祗死推辤</rdg><rdg wit="#A006371-002">劝得是只为洒家淸白姓字</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">肻</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯相從今日指望有個好処不想被高太尉毒害心中煩惱盤纒又使尽只有祖上</rdg></app>留<app><rdg wit="#A006267-002">當</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">王倫呌小嘍囉一面安排酒食整理筵宴請林冲赴席衆好漢一同吃酒將次席終王倫呌小嘍囉把一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">這口宝刀如今事急只得拿去街上貨賣些錢鈔做</rdg></app>盤<app><rdg wit="#A006267-002">子托出五十兩白銀兩匹紵𢇁來王倫起來說道柴大官人舉薦將教頭來敝寨人夥爭柰小寨粮食缺少屋宇不整人力寡薄恐日後悞了足下亦不好看略有些薄禮望乞咲留𪨆個大寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">纒投徃他処</rdg></app>安身<app><rdg wit="#A006267-002">歇馬切勿見怪林冲道三位頭領容復小人千里投名萬里投主憑托柴大官人面皮逕投大寨入夥林冲𨿽然不才望賜收錄當以一死向前並無謟佞實爲平生之幸不爲銀兩賫𤼵而來乞頭領照察王倫道我這里是個小去處如何安着得你休怪休怪朱貴見了便諌道哥哥在上莫怪小弟多言山寨中粮食𨿽少近村遠鎮可以去借山場水泊木植廣有便要盖千間房屋却也無妨這位是柴大官人力舉薦來的人如何教他别處去抑且柴大官人自來與山上有㤙日後得知不納此人湏不好看這位又是有本事的人他必然來出氣力杜遷道山寨中那爭他一箇哥哥若不收留柴大官人知道時見怪𩔰的我們忘因背義日前多曾虧了他今日薦個人來便恁推却𤼵付他去宋萬也勸道柴大官人面上可容他在這里做個頭領也好不然見的我們無意氣使江湖上好漢見笑王倫道兄弟們不知隊在滄州𨿽是犯了迷天大罪今日上山却不知心腹倘或來看虗實如之柰何林冲道小人一身犯了死罪因此來投入夥何故相疑王倫道既然如此你若眞心入夥時把一個投名狀來林冲便道小人頗識幾字乞𥿄筆來便寫朱貴笑道教頭你錯了但凡好漢們入夥湏要納投名狀是敎你下山去殺得一個人將頭獻納他便無疑心這個便謂之投名狀林冲道這事也不難林冲便下山去等只怕没人過王倫道與你三日限若三日内有投名狀來便容你入夥若三日内没時只得休怪林冲應承了自囘房中宿歇悶悶不巳正是愁懐欎欎苦難開可恨王倫忒弄乖明日早𪨆山路去不知那個送頭來當晚席散朱貴相别下山自去守店林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">走</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">晚取了刀仗行李小嘍囉引去客房内歇了一夜次日早起來吃些茶飯带了腰刀提了朴刀呌一個小嘍囉領路下山把般渡過去僻靜小路上等候客人過徃從朝至暮等了一</rdg><rdg wit="#A006371-002">街上站了半</rdg></app>日並<app><rdg wit="#A006267-002">無一個孤单客人經過林冲悶悶不巳和小嘍囉再過渡來囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">无人問轉</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">山寨中王倫問道投名状何在林冲荅道今日並無一個過徃以此不曾取得王倫道你明日若無投名状時也難在這里了林冲再不敢荅應心内自巳不樂來到房中討些飯吃了又歇了一夜次日清早起來和小嘍囉吃了早飯拿了朴刀又下山來小嘍囉道俺們今日投南山路</rdg><rdg wit="#A006371-002">天漢橋</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">等兩箇來到林𥚃潜伏等候並不見一箇客人過徃伏到午時後一夥客人約有三百餘人結踪而過林冲又不敢動手讓他過去又等了一歇看看天色晚來又不見一個客人過林冲對小嘍囉道我恁地晦氣等了兩日不見一個孤单客人過徃何以是好小嘍囉道哥哥且寛心明日還有一日限我和哥哥去東山路上等候當晚依舊上山王倫說道今日投名状如何林冲不敢荅應只嘆了一口氣王倫笑道想是今日又没了我說與你三日限今巳兩日了若明日再無不必相見了便請那步下山投别處去林冲囘到房中端的是心内好悶有臨江仙詞一篇云悶似蛟龍離海島愁知猛虎困荒田悲秋宋玉淚漣漣江淹𥘉去筆覇王恨無船高祖榮陽遭困危昭関伍相受憂煎曹公赤壁火連天李陵臺上望蘇武陷居延當晚林冲仰天長嘆道不想我今日被高俅那賊陷害流落到此直如此命蹇時乖過了一夜次日天明起來討些飯食吃了打拴了那包裹撇在房中跨了腰刀提了朴刀又和小嘍囉下山過渡投東山路上來林冲道我今日若還取不得投名状時只得去别處安身立命兩個來到山下東路林子𥚃潜伏等候看看日頭中了又没一個人來時遇殘雪𥘉睛日色明朗林冲提着朴刀對小嘍囉道眼見得又不濟事了不如趂早天色未晚取了行李只得徃别處去𪨆箇所在小校用手指道好了兀的不是一個人來林冲看時呌聲慚愧</rdg><rdg wit="#A006371-002">賣</rdg></app>只見那<app><rdg wit="#A006267-002">個人</rdg><rdg wit="#A006371-002">両边站的人都跑入巷去躱了都説道大䖝來了𣓾志曰好怪異城市𥚃那有大䖝來只見</rdg></app>遠遠<app><rdg wit="#A006371-002">的一個大漢吃得半醉一冲一攧撞將來𣓾志看那人形貌相𢙣原來是京師有名的破落户呌做没毛大䖝牛二專一</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">山坡</rdg><rdg wit="#A006371-002">街坊上撒潑行兇滿城人見那厮都躱了牛二搶到𣓾志面前問曰你這刀賣幾貫錢𣓾志曰是祖上留</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">望</rdg><rdg wit="#A006371-002">宝刀要賣三千貫牛二喝曰甚麽宝刀賣得許多錢有甚好処𣓾志曰第一件砍銅刴鉄刀口不捲第二件吹得毛過苐三件殺人不沾血牛二曰我便把銅錢放在欄杆上你𠰥刴得開時我还你三千貫錢𣓾志拿刀在手只一刀把銅錢刴做両半衆人都喝来牛二曰第二吹毛我不信就自巳頭上扯下数根頭髪逓與𣓾志曰你且吹我看𣓾志接頭髪望刀口上一吹那毛都做両叚牛二又曰第三件殺人刀上没血痕你刴個人我看𣓾志曰如何敢殺人你去拿𨾏狗來殺與你看牛二曰你説殺人不曽說殺狗𣓾志曰你不買便罷只管纒人做甚麽牛二曰你敢殺我麽𣓾志曰你好没来由殺你做甚麽牛二揪住𣓾志曰我要了這口刀𣓾志大怒把牛二推了一跌牛二扒起來鑚入𣓾志怀𥚃𣓾志呌曰街坊隣舍都是証</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006371-002">我因没有盤纒賣這口刀這個潑皮強奪洒家的刀又將俺打衆人都怕牛二誰敢来劝𣓾志受欺不过一時性起把牛二搠死呌道你們跟我去開封府出首衆人只得随𣓾志到府前正值府尹陞堂𣓾志拿刀和地方衆人一齊跪下告曰小人原是殿司制使𣓾志爲因失了花石䃃削去本聀没有盤纒將這口刀在街坊上賣被牛二強奪又打小人因此性起將牛二殺死衆隣舍都替𣓾志告説府尹曰旣是自</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006371-002">出首饒了你打且取長枷枷了差官檢驗結成文案將𣓾志收監衆人得𣓾志殺了牛二除了街上一害都𦔳他盤纒使用押司嘆他是個好漢把狀詞都攺輕了招做一時閗毆悞傷人命招了六十日限滿押司禀过太尹將𣓾志断了二十棒杖刺了両行金印送配北京大名府留守司充軍差両個防送公人張龍趙虎監押上路天漢州橋衆人請那両個公人到酒店把出銀両賫發公人曰念𣓾志是個好漢與民除害今去北京望乞二位看顧張龍趙虎受了曰我們也知他是好漢不消列位分付衆人又將銀両送𣓾志做盤纒𣓾志拜謝各自散去𣓾志與公人取了行李不数日来到北京𪨆店安下原</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">待</rdg><rdg wit="#A006371-002">大名府留守司上馬管軍下馬管民最有权势喚做𪲭中書諱世傑乃是當朝太師蔡京的女偦次日留守陞堂両個公人觧𣓾志到厛前呈上公文𪲭中書看了原在東京時也曽認得𣓾志俻問情由𣓾志將高太尉不容復聀致悞殺死牛二的事情一一告訴了𪲭中書大喜就留在帳前听用押了批囘與公人囘了東京自此𣓾志只在𪲭中書府中听用中書有心要抬㪯</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006371-002">做個中軍副牌月支請受只恐衆人不伏一日傳下號令諸將来日都要赴教塲操演武藝𪲭中書嘱𣓾志曰我要抬㪯你做個中軍副牌月支一分請受不知你武藝如何𣓾志禀曰小人應过武舉曽做殿司府制使今日蒙恩相抬舉如撥雲見日當効啣环之报𪲭中書大喜賜與衣甲一副有詩爲証𣓾志英雄偉丈夫賣刀市上殺狂徒𨚫教罪配幽燕地演武塲中敵手无次日𪲭中書帶領𣓾志</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006371-002">到教塲中演武厛坐下左右摆列衆制使武官前後簇擁着百員將校將臺上立着両個都監一個謙作天王李成一個喚做大刀関逹䑓上堅起一靣大旗両下立着五十对金皷手品了三声𦘕角發了三通擂皷大小三軍一𦙟整粛將臺下一靣引軍紅旗招動只見皷声响處五百軍列成両陣將臺上又把白旗招動両隊馬軍齊上立住靣前𪲭中書傳令教喚副牌中軍周謙听令施逞武藝周謹</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">較近林冲把朴刀桿翦了一下驀地跳</rdg><rdg wit="#A006371-002">了將令綽鎗上馬將手中鎗使了幾路𪲭中書曰教東京新撥配軍𣓾志听令曰你原是東京殿司府制使軍官今配来此間即日國家用人之際你敢與周謹比試麽𠰥嬴得他我便迁你充其聀役𣓾志曰䝉恩相鈞㫖安敢有違随卽披掛上馬跑</rdg></app>將出來<app><rdg wit="#A006267-002">那漢子見了林冲呌聲阿也撇了擔子轉身便走林冲赶將</rdg><rdg wit="#A006371-002">與周謹先比合鎗</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">那里赶得上那漢子閃過山坡去了林冲道你看</rdg><rdg wit="#A006371-002">周謹怒曰這賊配軍敢来與</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">命苦麽等了三日方能等得一個人來又吃他走了小校道𨿽然不殺得人這一擔財帛可以抵當林冲道你先挑了上山去我再等一等小嘍囉先把擔兒挑上山去只見山坡下轉出一個大漢來林冲見了說道天賜其便只見那人挺着朴刀大呌如雷喝道潑賊殺不盡的強徒將俺行里那里去洒家</rdg><rdg wit="#A006371-002">比鎗二人</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">要捉你這厮們到來㧞虎鬚飛也似踴躍將來林冲見他來得勢猛也使步迎他不是這箇人來閗林冲有分教梁山泊内添這個弄風白額大虫水滸寨中輳幾𨾏跳澗金睛猛獸直教掀翻天地重扶起戳破蒼穹再𥙷完畢竟來與林冲閗的正是甚人</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣣔交鋒</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評人必恩怨分明故可明珠報德亦可匕首殺仇五倫忌林冲之才不顧柴進之恩如何做得梁山泊盟主</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>