<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第12回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第12回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第12回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十二竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第十二<app><rdg wit="#A006267-002">回梁山泊林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘急先鋒廊争功靑靣獸北京演武得罪幽燕作配戎當塲比試較英雄棋逢敵手誰終局將遇良才始用功鵲昼弓弯欺滿月點鋼鎗剌耀霜風直饒射虎穿𣓾手尽在今朝勝負中却説𣓾志周謹二人正欲交𨦟只見兵馬都監関逹上厛来禀曰刀鎗是无情之物恐有傷損令將鎗頭去了各用毡片包褁蘸了石灰各穿皂衣但是鎗尖厮搠白點多者當輸𪲭中書依説傳令到陣上𣓾志周謹各去鎗頭蘸了石灰各穿皂衣上馬両個上陣閗了五十合臺上鳴金両個勒馬囘陣看周謹身上班班㸃㸃約有四五十處那𣓾志只有左肩膀上一㸃白𪲭中書大喜喚周謹上厛看了跡曰這般武藝如何南征北討卽令𣓾志替此人聀役都監李成禀曰周謹鎗法生踈弓馬閑熟𠰥除了聀役恐衆軍不伏𠕂令𣓾志與周謹比箭二人得了將令𣓾志禀曰陣上弓箭發処恐有傷損請鈞㫖𪲭中書曰武夫比試但有本事射死勿論李成又禀曰乞賜各人一靣遮箭牌𪲭中書依言二人又上陣来𣓾志曰你先射我三箭周謹恨不得把他射死𣓾志拍馬望南而走周謹縱馬趕来搭上箭望𣓾志後心一箭𣓾志听弓弦响將身躱過那箭射空了周謹見一箭射不中又搭第二枝箭射来𣓾志見那箭來用弓稍只一撥那箭</rdg></app>落<app><rdg wit="#A006267-002">艸汴京城楊志賣刀詩曰天罡</rdg><rdg wit="#A006371-002">在</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">煞</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">凡塵托化生</rdg><rdg wit="#A006371-002">周謹見第二箭又射不着心𥚃越慌𣓾志勒囘馬望正厛上來周謹赶來取第三枝箭射來𣓾志囘</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">各有</rdg><rdg wit="#A006371-002">把箭接在手𥚃便縱馬入演武厛前中書見了教𣓾志也射周謹三箭周謹拿了傍牌在手拍馬望南而走𣓾志縱馬便赶先把弓虚拽弦响周謹听得弦响囘身舉牌來遮𨚫閃個空周謹忖曰這厮只会使鎗不㑹射箭䒭他第三枝箭再虚拽時我便喝住了我便拍馬望演武厛來𣓾志𨚫取箭搭上弓弦心中想曰我要射他心𥦮必傷他性命只射他不着命処罷一箭正中周謹左肩畨身落馬衆軍救了周謹𪲭中書大喜呌軍政司立了文案𣓾志頂襲周謹聀役𣓾志喜氣洋洋正拜謝中書只見一人呌曰我和你比試𣓾志看那人身長七尺靣圓耳大唇濶口方一部落腮鬍子威風凛凛相貌堂堂直叩中書禀曰周謹比試患病新愈</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006267-002">落艸固緣屠國士賣刀豈可殺平人東京巳降天蓬帥北地生成黑煞神豹子頭逢青面獸同歸水滸亂乾坤話說林冲打一</rdg><rdg wit="#A006371-002">此悞輸小將不才願與𣓾志比試𠰥小將輸他時便教𣓾志頂小將聀役𪲭中書</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006267-002">只見那漢子頭戴一頂范陽毡笠上撒</rdg><rdg wit="#A006371-002">正是正牌軍索超为人性急人都呌做先鋒李成禀曰周謹不是对手正好與索正牌比試𪲭中書忖道我要擡舉楊志恐衆將不伏今畨嬴了索超時𨚫无話説便與楊志曰</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">一</rdg><rdg wit="#A006371-002">意用心𣓾志謝了𨚫去披掛李成分付索超曰周謹是你從弟先自輸了你𠰥有踈失他</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">紅纓穿一領白叚子征衫繋一條</rdg><rdg wit="#A006371-002">大名官府軍官都看輕了索超曰不妨事便去披掛了提着金蘸斧勒馬出陣𣓾志挺鎗立馬於陣前旗牌官手執令旗喝曰奉鈞㫖両將用心如有𧇊輸定行責罰𠰥是羸時多有重賞二人得令</rdg></app>縱<app><rdg wit="#A006267-002">線縧下面靑白間道行纏抓着褲子口獐皮韈带毛牛膀靴跨口腰刀提條朴刀生得七尺五六身材面皮上老大一搭靑記腮邉微露些少赤鬚把毡笠子掀在脊梁上坦開胸脯带着抓角兒軟頭巾挺手中朴刀高聲喝道你那潑賊將俺行李財帛那里去了林冲正没好氣那里荅應睜圎怪眼倒𥪡虎鬚挺着朴刀搶將來閗那</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬出陣両馬相交兵噐並舉両</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">大漢但見殘雪𥘉睛薄雪方散溪邉踏一片寒氷岸畔涌兩條殺氣一上一下似雲中龍閗水中龍一徃一來如岩下虎閗林下虎一個是擎天白玉柱一個是架海紫金梁那個没些破綻高低這個有千般威風勇猛一個盡氣力望心窩對截一個弄精神向脇肋忙穿架隔遮攔𨚫似馬超逢翼德盤旋㸃搠渾如敬徳𢧐秦瓊閗來半晌沒輸贏戰到數畨無勝敗果然巧筆𦘕難成便是鬼神湏膽落林冲與那漢</rdg></app>閗到<app><rdg wit="#A006267-002">三</rdg><rdg wit="#A006371-002">五</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">餘</rdg></app>合不分勝敗<app><rdg wit="#A006267-002">兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭中書看得呆了関逹看了恐二人有失慌忙教旗牌官去與二人分了旗牌官呌曰相公有令二將住手両</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">又閗了</rdg><rdg wit="#A006371-002">勒馬各囘本陣𪲭中書教取両錠白銀両副表𥚃賞賜二人就陞二人为管軍提轄使索超𣓾志拜謝了𪲭中書與大小軍官在演武筵宴飮至暮席罷衆官貟都送帰府各自散了次日却是端午節𪲭中書與蔡夫人後堂滿酒慶賞端陽酒至数盃夫人曰我父親六月</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">數合</rdg><rdg wit="#A006371-002">五生辰可使人收買金珠䒭物進上京師慶寿中書曰我</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">閗</rdg><rdg wit="#A006371-002">要打㸃只是一件去年收買許多宝噐送至半路被賊人劫去今次必湏令的當人押去𦂯好從長啇議不題𨚫説山東濟州鄆城縣知縣姓時名文彬升堂喚捕盜廵捕都頭一個馬兵都頭姓朱名仝身長八尺五寸生一部五路髭髯長一尺五寸靣如紅枣目𠰥朗星一似関王模樣滿城人都称他做羙髯公原是本処富戸只因他仗義踈財結識江湖上好漢斈得一身武藝一個步軍都頭姓雷名横身長七尺五寸靣如紫糖色一部扇捲鬍鬚因他膂力過人能跳三丈濶澗滿縣人都呌他做挿翅虎原是本縣鉄匠出身後做屠戸𨿽然仗義有些匾窄亦能武藝當日知縣喚這両個上厛來分付曰濟州管下俱属水鄉今𪲭山泊賊盗聚衆打劫拒敵官軍亦恐來掻擾鄕民不便喚你両個帶領一千兵一個出東門一個出西門分投廵捕𠰥有賊人捉来討賞不可擾動鄕民両個都頭領命各自分投廵警雷横當晚引士兵出東門</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">分際</rdg><rdg wit="#A006371-002">東溪村灵官庙前見殿門不関雷横曰這殿𥚃恐有賊在𥚃靣我們入去看一看衆人擎着火把照將入去</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">山高處呌道兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">供桌上赤條條睡着一</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">好</rdg><rdg wit="#A006371-002">大</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">不要閗了林冲聽得驀地跳</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆士兵一齊向前綁了押</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">圈子外來兩個收住手中朴刀看那山頂上時却是王倫和杜遷宋萬并許多小嘍囉走下山來將船渡過了河說道兩位好漢端的好兩口朴刀神出鬼没這箇是俺的兄弟林冲青面漢你却是誰願通姓名那漢道洒家是三代將</rdg><rdg wit="#A006371-002">廟</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">之後五侯楊令公之孫姓楊名志流落在此𨵿西年紀小時曾應過武舉做到殿司制使官道君因盖萬歲山差一般十個制使去太湖邉投運花石綱赴京交納不想洒家時乖運蹇押着那花石綱來到黄河裏遭風打翻了舡失䧟了花石綱不能囘京赴任迯去他處避難如今赦了俺們罪犯洒家今来収得一擔兒錢物待回東京去樞宻院使用再理㑹本身的勾當打從這里經過顧倩莊家挑那擔𧠇不想被你們奪了可把來還洒家如何王倫道你莫不是綽號喚靑面獸的楊志道洒家便是王倫道既然是楊制使就請到山寨吃三杯水酒納還行李如何楊志道好漢既然認得洒家便還了俺行李更強似請吃酒王倫道制使小可數年前到東京應武舉時便聞制使大名今日幸得相見如何教你空去且請到山寨少叙片時並無他意楊志聽說了只得跟了王倫一行人等過了河上山寨來就呌朱貴同上山寨相㑹都來到寨中聚義㕔上左邉一代四把交椅却是王倫朴遷宋萬朱貴右邉一代兩把交椅上首楊志下首林冲都坐定了王倫呌殺羊置酒安排筵宴管待楊志不在話下話休絮煩酒至數盃王倫指着林冲對楊志道這個兄弟他是東京八十萬禁軍教頭喚做豹子頭林冲因這高太尉那厮安不得好人把他𪨆事剌配滄州那里又犯了事如今也新到這里却𦆵制使要上東京幹勾當不是王倫果合制使小可兀自弃文就武來此落草制使又是有罪的人𨿽經赦宥難復前職亦且高俅那厮見掌軍權他如何肻容你不如只就小寨歇馬大秤分金銀大碗吃酒肉同做好漢不知制使心下主意若何楊志荅道重蒙衆頭領如此带擕只是洒家有個親眷見在東京㞐住前者官事連累了他不曾酬謝得他今日欲要</rdg></app>投那里<app><rdg wit="#A006267-002">走一遭望衆頭領還了洒家行李如不肻還楊志空手也</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了王倫笑道既是制使不肯在此如何敢勒逼人夥</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">請𡩖心住一宵明日早行楊志大喜當日飮酒到二更方散各自去歇息了次日早起來又置酒與楊志送行吃了早飯衆頭領呌一個小嘍囉把昨夜擔兒挑了一齊都送下山來到路口與楊志作别教小嘍囉渡河送出大路衆人相别了自囘山寨王倫自此方𦂯肻教林冲坐第四位朱貴做第五位從此五個好漢在梁山泊打家劫舍不在話下只說楊志出了大路𪨆個莊家挑了擔子𤼵付小嘍囉自囘山寨楊志取路投東京來路上免不得飢飡渴飮夜住曉行不數日來到東京有詩爲証清白傅家楊志使耻將身跡履危機豈知奸佞殘忠義頓使功名事巳非那楊志入得城來𪨆個客店安歇下莊客交還擔兒與了些銀兩自囘去了楊志到店中放下行李解了腰刀朴刀呌店小二將些碎銀子買些酒肉吃了過數日央人來樞宻院打㸃理㑹本等的勾當將出那擔兒内金銀財物買上告下再要𥙷殿司府制使職役把許多東西都使𥁞了方𦆵得申文書引去見殿帥高太尉來到㕔前那高俅把從前歷事文書都看了大怒道既是你等十個制使去運花石綱九個囘到京師交納了偏你這厮把花石綱失䧟了又不來首告到又在迯許多時捉拿不着今日再要勾當𨿽經赦宥所犯罪名難以委用把文書一筆都批倒了將楊志赶出殿司府來楊志悶悶不巳囘到客店中思量王倫勸俺也見得是只爲洒家清白姓字不肻將父母遺體來㸃污了指望把一身本事邉庭上一鎗一刀博個封妻廕子也與祖宗爭口氣不想又吃這一閃高太尉你忒毒害恁地尅剥心中煩惱了一囘在客店𥚃又住幾日盤纏都使盡了楊志𪨆思道却是怎地好只有祖上留下這口寳刀從來跟着洒家如今事急無措只得拿去街上貨賣得千百貫錢鈔好做盤纏投徃他處安身當日將下寳刀挿了草標兒上市去賣走到馬行街内立了兩個時辰並無一個人問將立到晌午時分轉來到天漢州橋𤍠閙處去賣楊志立未乆只見兩邉的人都跑入河下巷内去躱楊志看時只見都亂攛口𥚃說道快躱了大虫來也楊志道好作怪這等一片錦城池却那得大虫來當下立住脚看時只見遠遠地黑凛凛一大漢吃得半醉一步一攧撞將來楊志看那人時形貌生得粗醜但見面目依俙似鬼身材彷彿如人杈枒怪樹變爲肐𦞂形骸臭穢枯棒化作腌𦢤魍𩳾渾身遍躰都生渗渗瀨瀨沙魚皮夾腦連頭𥁞長拳拳彎彎捲螺髪胸前一片錦頑皮額上三條强抅皺原來這人是京師有名的破落戸潑皮呌做没毛大䖝牛二專在街上撒潑行兇撞閙連爲幾頭官司開封府也治他不下以此滿城人見那厮來都躱了却說牛二搶到楊志面前就手𥚃把那口寳刀扯將出來問道漢子你這刀要賣幾錢楊志道祖上留下寳刀要賣三千貫牛二喝道甚麽烏刀要賣許多錢我三百文買一把也切得肉切得頭腐你的烏刀有甚好處呌做寳刀楊志道洒家的湏不是店上賣的白鉄刀這是寳刀牛二道怎地喚做寳刀楊志道第一件砍銅刴鉄刀口不捲第二件吹毛得過第三件殺人刀上没血牛二道你敢刴銅錢麽楊志道你便將來刴與你看牛二便去州橋下香椒鋪𥚃討了二十文當三錢一𣐟兒將來放在州橋闌干上呌楊志道漢子你若刴得開時我還你三千貫那時看的人𨿽然不敢近前向逺逺地圍住了望楊志道這個直得甚麽把衣䄂捲起拿刀在手看的較勝只一刀把銅錢刴做兩半衆人都喝采牛二道喝甚麽烏采你且說第二件是甚麽楊志道吹毛過得就把幾根頭髪望刀口上只一吹齊齊都斷牛二道我不信自把頭上㧞下一把頭髪逓與楊志你且吹我看楊志左手接過頭髪照着刀口上盡氣力一吹那頭髮都做兩段紛紛飄下地來衆人喝采看的人越多了牛二又問第三件是甚麽楊志道殺人刀上没血牛二道怎地殺人刀上没血楊志道把人一刀砍了並無血痕只是個快牛二道我不信你把刀來刴一個人我看楊志道禁城之中如何敢殺人你不信時取一𨾏狗來殺與你看牛二道你說殺人不曾說殺狗楊志道你不買便罷只管纏人做甚麽牛二道你將來我看楊志道你只顧没了當洒家又不是你撩撥的牛二道你敢殺我楊志道和你徃日無冤昔日無仇一物不成兩物見在没來由殺你做甚麽牛二𦂳揪住楊志說道我鱉烏買你這口刀楊志道你要買將錢來牛二道我没錢楊志道你没錢揪住洒家怎地牛二道我要你這口刀楊志道俺不與你牛二道你好男子刴我一刀楊志大怒把牛二推了一跤牛二扒將起來鑚入楊志懐𥚃楊志呌道街坊隣舍都是証見楊志無盤纏自賣這口刀這個潑皮强奪洒家的刀又把俺打街坊人都怕這牛二誰敢向前來勸牛二喝道你說我打你便打殺直甚麽口𥚃說一面揮起右手一拳打來楊志霍地躱過拿着刀搶入來一時性起望牛二顙根上搠個着撲地倒了楊志赶入去把牛二胸脯上又連搠了兩刀血流滿地死在地上楊地呌道洒家殺死這個潑皮乍肯連累你們潑皮既巳死了你們都來同洒家去官府𥚃出首坊隅衆人慌忙攏來随同楊志逕投開封府出首正值府尹坐衙楊志拿着刀和地方隣舍衆人都上㕔來一齊跪下把刀放在面前楊志告道小人原是殿司制使爲因失䧟花石綱削去本身職役無有盤纏將這口刀在街貨賣不期被個潑皮破落戸牛二強奪小人的刀又用拳打小人因此一時性起將那人殺死衆鄰舍都是証見衆人亦替楊志告說分訴了一囘府尹道既是自行前來出首免了這厮入門的欵打且呌取一面長枷枷了差兩員相官带了仵作行人監押楊志并衆鄰舍一干人犯都來天漢州橋邉登塲檢驗了疊成文案衆鄰舍都出了供状保放随衙聽候當㕔𤼵落將楊志於死囚牢𥚃監收但見推臨獄内擁入牢門擡頭參青面使者轉面見赤髪鬼王黃鬚節級麻䋲凖俻吊綳揪黑面押牢木匣安排牢鎻鐐殺威捧獄卒斷時腰痛撒子角囚人見了心驚休言死去見𨵻王只此便爲真地獄且說楊志押到死囚牢𥚃衆多押牢禁子節級見說楊志殺死没毛大虫牛二都可憐他是個好男子不來問他要錢又好生看覷他天漢州橋下衆人爲是楊志除了街上害人之物都歛些盤纏凑些銀兩來與他送飯上下又替他使用推司也覻他是個首身的好漢又與東京街上除了一害牛二家又没苦主把欵状都攺得輕了三推六問却招做一時閗毆殺傷誤傷人命待了六十日限滿當㕔推司禀過府尹將楊志带出㕔前除了長枷斷了二十脊杖喚個文墨匠人刺了兩行金印迭配北京大名府留守司充軍那口寳刀没官入庫當㕔押了文牒差兩個防送公人免不得是張龍趙虎把七斤半鉄葉子盤頭䕶身枷釘了分付兩個公人便敎監押上路天漢州橋取幾個大戸科歛些銀兩錢物等候楊志到來請他兩個公人一同到酒店𥚃吃了些酒食把出銀兩賫𤼵兩位防送公人說道念楊志是個好漢與民除害今去北京路途中望乞二位上下照覻好生看他一看張龍趙虎道我兩個也知他是好漢亦不必你衆位分付但請放心楊志謝了衆人其餘多的銀兩盡送與楊志做盤纏衆人各自散了話𥚃只說楊志同兩個公人來到原下的客店𥚃筭還了房錢飯錢取了原寄的衣服行李安排些酒食請了兩個公人𪨆醫士贖了幾個杖瘡的膏藥貼了棒瘡便同兩個公人上路三個望北京進彂五里单牌十里䨇牌逢州過縣買些酒肉不時間請張龍趙虎吃三個在路夜宿旅舘曉行驛道不數日來到北京入得城中𪨆個客店安下原來北京大名府留守司上馬管軍下馬管民最有權勢那留守喚做梁中書諱世傑他是東京當朝太師蔡京的女婿當日是二月𥘉九日留守陞㕔兩個公人解楊志到留守司㕔前吳上開封府公文梁中書看了原在東京時也曾認得楊志當下一見了俻問情由楊志便把高太尉不容復職使𥁞錢財將寳刀貨賣因而殺死牛二的實情通前一一告禀了梁中書聽得大喜當㕔就開了枷留在㕔前聽用押了批𢌞與兩個公人自囘東京不在話下只說楊志自在梁中書府中早晚殷勤聽候使喚𪲭中書見他勤謹有心要擡舉他欲要遷他做個軍中副牌月支一分請受只恐衆人不伏因此傳下號令教軍政詞告示大小諸將人貟來日都要出東郭門教塲中去演武試萟當晚𪲭中書喚楊志到𠫊前𪲭中書道我有心要擡舉你做個軍中副牌月支一分請受只不知你武萟如何楊志禀道小人應過武舉出身曾做殿司府制使職役這十八般武萟自小習學今日蒙恩相擡舉如撥雲見日一盤楊志若得寸進當效銜環背鞍之報梁中書大喜賜與一副衣甲當夜無事有詩爲証楊志英雄偉丈夫賣刀市上殺無徒却敎罪配幽燕地演武塲中敵手無次日天曉時當二月中旬正值風和日煖梁中書早飯巳罷带領楊志上馬前遮後擁徃東郭門來到得教場中大小軍卒并許多官員接見就演武㕔前下馬到㕔上正面撒下一把渾銀交椅坐下左右兩邉齊臻臻地排着兩行官員指揮使團練使正制使統領使牙將校尉副牌軍前後周圍惡狠狠地列着百員將校正將臺上立着兩個都監一個喚做李天王李成一個喚做聞大刀聞逹二人皆有萬夫不當之勇統領着許多軍馬一齊都來朝着梁中書呼三聲喏却早將臺上𥪡起一面黃旗來將臺兩邉左右列着三五十對金鼓手一齊𤼵起攂來品了三通𦘕角𤼵了三通攂鼓教塲𥚃面誰敢高聲又見將臺上竪起一面浄平旗來前後五軍一齊整肅將臺上把一面引軍紅旗磨動只見鼓聲嚮處五百軍列成兩陣軍士各執噐械在手將臺上又把白旗招動兩陣馬軍齊齊地都立在面前各把馬勒住梁中書傳下令來呌喚副牌軍周謹向前聽令右陣𥚃周謹聽得呼喚躍馬列㕔前跳下馬挿了鎗暴雷也似聲個大喏梁中書道着副牌軍施逞本身武萟周謹得了將令綽鎗上馬在演武㕔前左盤右旋右盤左旋將身中鎗使了幾路衆人喝采梁中書道呌東軍對撥來的軍健楊志楊志轉過㕔前唱個大喏梁中書道楊志我知你原是東京殿司府制使軍官犯罪配來此間即目盗賊猖狂國家用人之際你敢與周謹比試武萟高低如若贏時便遷你充其職役楊志道若蒙恩相差遣安敢有違鈞㫖梁中書呌取一疋戰馬來教甲仗庫隨行官吏應付軍噐教楊志披挂上馬與周謹比試楊志去㕔後把夜來衣甲穿了拴束罷带了頭盔弓箭腰刀手拿長鎗上馬從㕔後跑將出來梁中書看了道着楊志與周謹先比鎗周謹先怒道這個賊配軍敢來與我交鎗誰知惱犯了這個好漢來與周謹争雄只因楊志來與周謹比試楊志在萬馬叢中聞姓字千軍隊𥚃奪頭功直教大斧横擔來水滸鋼鎗斜拽上梁山畢竟楊志與周謹比試引出甚麽人來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評楊志是國家有用人只爲高俅不能用他以致為宋公明用了可見小人忌賢嫉能遺禍國家不小鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十二（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>