<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第13回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第13回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第13回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十三竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">急先鋒</rdg><rdg wit="#A006371-002">赤髪鬼夜卧靈官殿晁天王舉議</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">郭争功青面獸北京闘武詩曰得罪幽燕作配戎當塲比試較</rdg><rdg wit="#A006371-002">溪村勇悍劉唐命運乗灵官殿𥚃夣排徊偶遇廵邏遭捆縛致使</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">碁逢敵手難藏幸</rdg><rdg wit="#A006371-002">困草萊鹵奔雷横應堕計仁慈晁盖獨怜才生辰賫貢諸珍貝總被斯人送得來却説雷横同衆士兵縛了那漢去晁保正庄上討點心吃然後解縣原來東溪村保正姓晁名盖祖是本鄕富户平生仗义踈財爱結識天下好漢但有人來投他的便留在庄上</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">遇良才怎用功鵲𦘕弓彎欺滿月㸃鋼</rdg><rdg wit="#A006371-002">銀賫發他起身最爱刺</rdg></app>鎗<app><rdg wit="#A006267-002">刺耀霜風直饒射虎穿楊手盡在輪嬴勝負中話說當時周謹楊志兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">使棒不肯娶妻室本鄕有両</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">勒馬在于旗下正欲出戰交鋒</rdg><rdg wit="#A006371-002">村坊一個東溪村一個西溪村</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見兵馬都監聞逹喝道且住自上㕔來禀復梁中書道復恩相論這兩個比試武萟𨿽然未見本事高低鎗刀夲是無情之物只宜殺賊勦㓂今日軍中自家比試恐有傷損輕則殘疾重則致命此乃於軍不利可將兩根鎗去了鎗頭各用毡片包裹地下蘸了石灰再各上馬都與皂𥘎穿着但是鎗尖厮㮶如白㸃多者當輸此理如何梁中書道言之極當隨卽傳令下去兩個領了言語向這演武㕔後去了鎗尖都用毡片包了縛成骨朶身上各換了皂𥘎各用鎗去石灰桶𥚃蘸了石灰再各上馬出到陣前楊志横鎗立馬看那周謹時果是弓馬熟閒怎生結束頭戴皮盔皂𥘎籠着一付熟銅甲下穿一對𢧐靴繋</rdg><rdg wit="#A006371-002">隔</rdg></app>一條<app><rdg wit="#A006267-002">緋紅包肚騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">大溪那西溪村常常出鬼白日迷人无可奈何忽</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">疋鵞黄馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">日有個僧人經過村人俻說其事僧人指個去処用靑石鑿個宝塔鎭住溪边</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">周謹躍馬挺鎗直取楊志這楊志也拍戰馬撚手中鎗來戰周謹兩個在陣前來來徃徃畨畨復復攪做一團紐做一塊鞍上人閗人坐下馬閗馬兩個閗了四五十合看周謹時恰似打翻了豆腐</rdg><rdg wit="#A006371-002">西溪村</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">斑斑㸃㸃約有三五十處看楊志時只有左肩脾上一㸃白梁中書</rdg><rdg wit="#A006371-002">鬼都赶過東溪村来晁盖得知</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜呌喚周謹上㕔看了跡道前官叅你做個軍中副牌教楊志替此人職役管軍兵馬都監李成上㕔禀復梁中書道周謹鎗法生踈弓馬𤍠閒不爭把他來逐了職事恐怕慢了軍心再教周謹與楊志比箭如何梁中書道言之極當再傳下將令來呌楊志與周謹比箭兩個得了將令都扎了鎗各関了弓箭楊志就弓袋内取出那張弓來扣得端正擎了弓跳上馬跑到㕔前立在馬上欠身禀復道恩相弓箭𤼵處事不容情恐有傷損乞請鈞㫖梁中書道武夫比試何慮傷殘但有本事射死勿論楊志得令囘到陣前李成傳下言語呌兩個比箭好漢各関與一面逓箭牌防護身軆兩個各領了遮箭防牌綰在臂上楊志道你先射我三箭後却還你三箭周謹聽了恨不得把楊志一箭射個透明楊志終是個軍官出身識破了他手叚全不把他爲事怎見的兩個比試一個天姿英𤼵一個銳氣豪強一個曾向山中射虎一個慣從風𥚃穿楊彀滿處兎狐䘮命箭𤼵時鵰鶚魂傷較萟術當塲比並施手叚對衆揄揚十個磨鞦解實難抵當一個閃身觧不可隄防頃刻内要觀勝負霎時間要見存亡𨿽然兩個降龍手必定其中有十強當時將臺上早把青旗磨動楊志拍馬望南邉去周謹縱馬赶來將韁䋲搭在馬鞍鞽上左手拏着弓右手搭上箭拽得滿滿地望楊志後心颼地一箭楊志聽得背後弓弦嚮霍地一閃去鐙𥚃藏身那枝箭早射個空周謹見一箭射不着却早慌了再去壼中急取第二枝箭來搭上弓弦覻的楊志較親望後心再射一箭楊志聽得第二枝箭來却不去鐙裏藏身那枝箭風也似來楊志那時也取弓在手用弓稍只一撥那枝箭滴溜溜撥下草地𥚃去了周謹見第二枝箭又射不着心𥚃越慌楊志的馬早跑到教場𥁞頭霍地把馬一兠那馬便轉身望正㕔上</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">囘來周謹也把馬只一勒那馬也跑囘就勢𥚃赶將來去那綠茸茸芳草地上人個馬蹄翻盞撒鈸相似勃溂溂地風團見也似般走周謹再取第三枝箭搭在弓弦上扣得滿滿地𥁞平生氣力眼睜睜地看着楊志後心窩上只一箭射將來楊志聽得弓弦嚮紐囘身就鞍上把那枝箭只一綽綽在手𥚃使縱馬入演武㕔前撇下周謹的箭梁中書見了大喜傳下號令却呌楊志也射周謹三箭將臺上又</rdg><rdg wit="#A006371-002">過溪</rdg></app>把靑<app><rdg wit="#A006267-002">旗磨動周謹撇了弓箭拿了傍牌在手拍馬望南而走楊志在馬上把腰只一縱畧將脚一拍那馬勃溂溂的便赶楊志先把弓虗扯一扯周謹在馬上聽得腦後弓弦嚮扭轉身來便把傍牌來迎却早接個空周謹𪨆思道那厮只會使鎗不會射箭等我待他第三枝箭再虛詐時我便𤼵住了他便筭我贏了周謹的馬早到教場南盡頭那馬便轉望演武㕔來楊志的馬兒周謹馬跑轉來那馬也便囘身楊志早去壼中掣出一枝箭來搭在弓弦上心𥚃想道射中他後心窩必至傷了他性命他和我又没𡨚仇洒家只射他不致命處便了左手如</rdg><rdg wit="#A006371-002">石塔獨自</rdg></app>托<app><rdg wit="#A006267-002">太山右手如抱嬰兒弓開如滿月箭去似流星說時遲那時快一箭正中周謹左肩周謹措手不及翻身落馬那疋空馬直跑</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">演武㕔背後去了衆軍卒自去救那周謹去了梁中書見了大喜呌軍政司便呈文案來教楊志截替了周謹職役楊志喜氣洋洋下了馬便向㕔前來拜謝恩相充其職役只見堦下左邉轉上一個人來呌道休要謝職我和你兩個比試楊志看那人時身材凛凛七尺以上長短面圓耳大唇濶口方腮邉一部落腮鬍鬚威風凛凛相貌堂堂直到梁中書面前聲了喏禀道周謹患病未痊精神不在因此悞輸與楊志小將不才願與楊志比試武藝如若小將折半㸃便宜與楊志休教截替周謹便教楊志替了小將職役𨿽死而不怨梁中書看時不是别人却是大名府留守司正牌軍索超爲是他性急撮𥂁入火爲國家面上只要爭氣當先厮殺以此人都呌他做急先鋒李成聽得便下將臺來直到㕔前禀覆道相公這楊志既是殿司制使必然好武萟雖和周謹不是對手正好與索正牌比試武萟便見優劣梁中書聽了心中想道我指望一力要擡舉楊志衆將不服一𤼵等他贏了索超他們也死而無怨却無話說梁中書隨卽喚楊志上㕔問道你與索超比試武萟如何楊志禀道恩相將令安敢有違梁中書道既然如此你去㕔後換了装束好生披掛教甲仗庫隨行官吏取應用軍器給與就呌牽我的𢧐馬借與楊志騎小心在意休覻得等閑楊志謝了自去結束却說李成分付索超道你却難比别人周謹是你徒弟先自輸了你若有些踈失吃他把大名府軍官都看得輕了我有一疋慣魯上陣的戰馬并一副披挂都借與你小心在意休教拆了銳氣索超謝了也自去結束梁中書起身走出堦前來從人移轉銀交椅直到月臺䦨干</rdg><rdg wit="#A006371-002">東溪</rdg></app>邉放下<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書</rdg><rdg wit="#A006371-002">因此人皆称他做托塔天王江湖上都聞他名字當夜雷横等到庄前敲門庄客报知晁盖教開了門衆兵把那漢子吊在房𥚃雷橫入到草堂</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006267-002">定左右祗候兩行喚打傘的撑開那把銀葫蘆頂茶褐羅三簷凉傘來盖定</rdg><rdg wit="#A006371-002">下晁盖出来問都頭有甚公幹雷横曰秦知縣鈞㫖差我下鄕各処廵捕盗賊走得困乏来投貴庄借宿晁盖教庄客安排酒食欵待晁盖問曰捉得有賊否雷横曰𨚫𦂯灵官庙𥚃有個大漢</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書背後將臺</rdg><rdg wit="#A006371-002">供槕</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">傳下將令早把紅旗招動兩邊金鼓齊嗚彂一通攂</rdg><rdg wit="#A006371-002">睡我看不是好人今綁吊在外靣耳房𥚃晁盖𪨆思曰有甚賊被他拿了我</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">那教場中兩陣内各放了個砲砲嚮處索超跑馬入陣内藏在門旗下楊志也從陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">看是誰便呌主管出來陪都頭飮酒我去净手便來晁盖提燈來耳房</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">跑馬入軍中直到門旗背後將臺上又把黄旗招動又𤼵了一通攂兩軍齊納一聲喊教場中誰敢做聲静蕩蕩的再一聲鑼嚮扯起浄平白旗兩下衆官没一個敢動胡言說話靜靜地立着將臺上又把靑旗招動</rdg><rdg wit="#A006371-002">看時</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">第三通戰鼓嚮處去</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">左邊陣内門旗下看看分開鸞鈴嚮處正牌軍索超</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢露</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">馬直到陣前兠住馬拏軍噐在手果是英雄怎生打扮但見頭戴</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">頂熟銅獅子盔腦後斗大來</rdg><rdg wit="#A006371-002">身黑肉紫黑濶臉鬂边</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">顆紅纓身披</rdg><rdg wit="#A006371-002">搭硃砂記上靣</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">副鉄葉攅成鎧甲腰繋一條鍍金獸面束带前後兩面青銅護心鏡上籠着一領緋紅團花袍上面垂兩條綠絨縷頷带下穿一䨇斜皮氣跨靴左带一張弓右懸一壼箭手𥚃横着一柄金蘸斧坐下李都監那疋慣戰能征雪白馬看那疋馬時又是一疋好馬但見兩耳如同玉筋䨇睛凸似金鈴色按庚辛彷彿南山白額虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">片黑黄</rdg></app>毛<app><rdg wit="#A006267-002">堆膩粉如同北海玉麒麟衝得陣跳得溪喜戰鼓性如君子負得重走得遠慣嘶風必是龍媒勝如伍相梨花馬賽過秦王白玉駒左陣上急先鋒索超兠住馬掗着金蘸斧豈馬在陣前右邉陣内門旗下看看分開嚮鈴嚮處楊志提手中鎗出馬直至陣前勒住馬横着鎗在手果是勇猛怎生結束但見頭戴一頂鋪霜耀日𨮘鉄盔上撒着一把青纓身穿一副鈎嵌梅花榆葉甲繋一條紅絨打就勒甲縧前後獸面掩心上籠着一領白羅生色花袍垂着條紫絨飛带脚登一䨇黄皮襯底靴一張皮靶弓數根鑿子箭手中挺着渾鉄㸃鋼鎗騎的是梁中書那疋火塊赤千里嘶風馬看時又是一疋無敵的好馬但見騣分火熖尾擺朝霞渾身亂掃胭脂兩耳對攅紅葉侵晨臨紫塞馬蹄迸四㸃寒星日暮轉沙堤就地滚一團火塊休言火德神駒真乃壽亭赤兎疑是南宫來猛獸渾如北海出驪龍右陣上青面獸楊志撚手中鎗勒坐下馬立於陣前兩邉軍將暗暗地喝采𨿽不知武蓻如何先見威風出衆正南上旗牌官拏着銷金令字旗驟馬而來喝道奉想公鈞㫖教你兩個俱各用心如有虧悞處定行責罰若是贏時多有重賞二人得令縱馬出陣都到教塲中心兩馬相交二般兵器並舉索超忿怒輪手中大斧拍馬來戰楊志楊志逞威撚手中神鎗來迎索超兩個在教塲中間將臺前面二將相交各賭平生本事一來一徃一去一囘四條臂膊縱橫八𨾏馬蹄撩亂但見征旗蔽日殺氣遮天一個金蘸斧直逩頂門一個渾鉄鎗不離心坎這個是扶持社稷毘沙門托塔李天王那個是整頓江山掌金闕天蓬大元帥一個鎗尖上吐一條火𦦨一個斧刅中迸幾道寒光那個是七國中袁逹重生這個是三分内張飛出世一個似巨靈神忿怒揮大斧劈碎四華山一個如華光蔵生嗔仗金鎗搠透鎻魔関這個圓彪彪睜開雙眼肐查查斜砍斧頭來那個𠛡剝剝咬碎牙関火㷔㷔搖得鎗桿斷這個弄精神不放些兒空那個覻破綻安容半㸃閑當下楊志和索超兩個閗到五十餘合不分勝敗月臺上梁中書看得呆了兩邉衆軍官看了喝采不迭陣面上軍士們逓相厮覻道我們做了許多年軍也曾出了幾遭征何曾見這等一對好漢厮殺李成聞逹在將臺上不住聲呌道好閗聞逹心𥚃只恐兩個内傷了一個慌忙招呼旗牌官拿着令字旗與他分了將臺上忽的一聲鑼嚮楊志和索超閗到是處各自要争功</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁盖問曰你是</rdg></app>那里<app><rdg wit="#A006267-002">肯囘馬旗牌官飛來呌道兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">人那漢曰小人是遠方客人逕来這里投</rdg></app>個好漢<app><rdg wit="#A006267-002">歇了</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁保正𨚫把我拿來當賊晁盖曰你𨚫𪨆他做甚麽那漢曰我有一塲富貴與他説知晁盖曰我便是保正要我救你時你𨚫認我做娘舅少刻我送都頭出來時你便呌我做阿𠢎只説四五𡻕離了我家今畨来𪨆阿𠢎不認得因此在庙𥚃宿那漢曰𠰥得救㧞深感义士厚恩有詩為証黑憩一枕古祠中被捉高懸草舍東應是劉唐不該死觧圍晁盖有竒功晁盖把門拽上急入後堂來見雷横雷横告退晁盖曰都頭官身不敢乆留就送雷横出門士兵觧下那漢晁盖曰好個大漢雷横曰便是捉的賊那漢大呌阿𠢎救我晁盖假意喝曰這厮莫不是王小三那漢曰我便是阿𠢎快救我雷横便問這人是誰𨚫認得保正晁盖曰原來是我外甥王小三六歲同家姊夫上南京去了十数年這厮十五歲跟他客人來這販枣子回後不曽見靣因他鬂边有搭硃印記以此認得晁盖喝曰小三你如何不來我家𨚫去村中做賊那漢呌曰我十五歲時來走了一遭昨日來晚記不得阿𠢎門路只得去庙𥚃睡不想被他們不問情由將我拿來晁盖罵曰你不早来我家只在路上貪酒吃雷横劝曰保正息怒你令甥本不曽做賊我們在庙𥚃見他生得𠒋𢙣因此誤疑悞捉了他卽教士兵解了綁縛便曰保正休怪早知是令甥决不敢如此晁盖曰請入再有話説雷橫𨚫入草堂晁盖取出十両花銀曰都頭休嫌輕㣲望乞咲留雷横推𨚫不過領謝引士兵去了晁盖引那漢到後堂取衣㡌與他換了便問來由那漢曰小人姓劉名唐祖貫東潞州人氏因鬂边有這硃砂記人都喚做赤髪鬼特來送一套富貴与哥哥昨夜醉倒在庙𥚃被那厮拿來幸得</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">公有令楊志索超方𦆵收了手中軍噐勒坐下馬各跑囘本陣來立馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">救𤔄𤔄請上受劉唐拜謝晁盖荅了礼曰你説送一套富貴與我見</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">旗下看那梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">何処刘唐曰小弟打听得北京𪲭</rdg></app>中書<app><rdg wit="#A006267-002">只等將令李成聞逹下將臺來直到月臺下禀覆梁中書道相公據這兩個武萟一般皆可重用梁中書大喜傳下將令呌喚楊志索超旗牌官傳令喚兩個到㕔前都下了馬小校接了二人的軍噐兩個都</rdg><rdg wit="#A006371-002">收買十万貫金珠宝貝送</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">㕔來躬身聽令梁中書呌取兩錠白銀兩副表𥚃來賞賜二人就呌軍政司將兩個都陞做管軍提轄使便呌貼了文案從今日便叅了他兩個索超楊志都拜謝了梁中書將着賞賜下㕔來解了鎗刀弓箭卸了頭盔衣甲換了衣裳索超亦脫去了披掛換了錦襖都上㕔來再拜謝了衆軍官入班做了提轄衆軍卒打着得勝鼓把着那金鼓旗先散梁中書和大小軍官都在演武㕔上筵宴看看紅日沉西筵席巳罷衆官皆歡梁中書上了馬衆官員都送歸府馬頭前擺着這兩個新叅的提轄上下肩都騎靑馬頭上都带着花紅迎入</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">郭們來兩邉街道扶老携㓜都看了歡喜梁中書在馬上問道你那百姓歡喜爲何莫非哂𥬇下官衆老人都跪下禀道老漢等生在北</rdg></app>京<app><rdg wit="#A006267-002">長在大名府不曾見今日這等兩個好漢將軍比試今日教塲中看了這般敵手如何不歡喜梁中書在馬上聽了大喜囘到府中衆官各自散了索超自有一班弟兄請去作</rdg><rdg wit="#A006371-002">與他丈人蔡太師</rdg></app>慶<app><rdg wit="#A006267-002">飮酒楊志新來未有相識自去梁府宿歇早晚慇懃聽候使喚都不在話下且把這閒話丢過只說正話自東郭演武之後梁中書十分愛惜楊志早晚與他並不相離月中又有一分請受自漸漸地有人來結識他那索超見了楊志手叚高強心中也自欽服不覺光陰迅速又早春𥁞夏來時逢端午甤賔節至梁中書與蔡夫人在堂家宴慶賀端陽但見盆裁綠艾瓶挿紅榴水晶簾捲蝦鬚錦綉屏開孔雀菖滿切玉佳人咲捧紫霞盃角黍堆金羙女高擎靑玉案食烹異品果獻時新絃管笙簧奏一派聲清韵羙綺羅珠翠擺兩行舞女歌兒當筵象板撒紅牙遍軆舞裙拖錦綉消遣壼中間日月遨遊身外酔乾坤當日梁中書正在後堂與蔡夫人家宴慶賞端陽酒至數盃食供兩套只見蔡夫人道相公自從出身今日爲一統帥掌握國家重任這功名冨貴從何而來梁中書道世傑自幼讀書頗知經史人非艸木豈不知㤗山之恩提擕之力感激不盡蔡夫人道丈夫既知我父親之恩徳如何忘了他</rdg></app>生辰<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書道下官如何不記得㤗山是</rdg><rdg wit="#A006371-002">趕這</rdg></app>六月十五日<app><rdg wit="#A006371-002">小弟想他是不義之財取之无碍不知𤔄𤔄心下如何晁盖曰你去客房少歇待我従衆啇議便教庄客引刘唐去客房𥚃安歇劉唐在房中思想曰多𧇊晁盖救我但恨雷横平白騙保正十両銀子又吊了一夜不如赶去奪囘銀子送还保正也𩔰我本事便去鎗架上拿條朴刀走出庄門望南赶去六里大喝一聲都頭不要去雷横囘頭見劉唐赶來挺着朴刀喝曰你來如何劉唐曰你把銀子还我便罷雷横曰是你母𠢎送我的與你何干劉唐大怒輪刀便殺二人閗了五十餘合不分勝敗衆士兵見雷横嬴他不得𨚫要齊刀相助只見一個人秀才模樣制兩條銅鋉呌曰你二位且歇我有話説便把銅錬一隔両个都收了朴刀那人</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">辰巳使人將十萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">得眉清目秀靣白鬚長乃是智多星吳用表字學究道号加亮先生祖</rdg></app>貫<app><rdg wit="#A006267-002">收買金珠寳目</rdg><rdg wit="#A006371-002">本鄕人氏指劉唐曰你因甚與都頭爭閗劉唐曰我和他争閗干你甚事雷横曰教授不知這厮夜來睡在灵官庙𥚃被我拿住帶見保正𨚫是保正的外甥我看保正分上放了他保正</rdg></app>送<app><rdg wit="#A006267-002">上京師慶壽一月之前幹人</rdg><rdg wit="#A006371-002">我些礼這厮瞞了保正赶到這里問我取吳用劝曰你母𠢎與我至交又和</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">関領</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭亦好他送礼與都頭你𠰥取</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了</rdg><rdg wit="#A006371-002">恐傷了你令母𠢎靣皮刘唐曰這人詐取阿𠢎銀両不送还我誓不囘去雷横曰除是保正來取便还决不还你是眞的劉唐大怒與雷横正閗間只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">今九分齊俻數日之間也待打㸃停當差人起程只是一件</rdg><rdg wit="#A006371-002">士兵道保正來了晁盖喝曰小三畜生不得无理怎的赶來這𥚃雷横曰令甥赶來問我取銀和小人閗了教授劝解</rdg></app>在此<app><rdg wit="#A006267-002">躊躇</rdg><rdg wit="#A006371-002">晃盖曰都頭看薄靣請囘容來日謝罪両别去了吳用曰不是保正自來做出一塲大事這位令甥端的是好武藝雷都頭也敵不過晃盖曰正要來請先生忽牧重來報一個大漢拿條朴刀望南趕去我慌忙赶來却得教授劝住請教授到敝庄議事吳用同晁盖劉唐到庄</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">年收買了許多玩噐并金珠寳貝使人送去不</rdg><rdg wit="#A006371-002">後堂分賓坐下吳用曰此人是誰晁盖曰此人姓劉名唐東潞州人氏因有一套富貴時來投奔被雷横拿</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">半路𥁞被賊人劫了枉費了這一遭財物至今嚴捕賊人不𫊧今年教誰人去好蔡夫人道帳前見</rdg><rdg wit="#A006371-002">我家我假認他做外甥方脫他説</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">許多軍校你選擇知心腹的人去便了梁中書道尚有四五十日早晚催併禮物完足那時選擇去人未遲夫人不必掛心世傑自有理會當日家宴午牌至二更方散自此不在話下不說梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">北京𪲭</rdg></app>中書收買<app><rdg wit="#A006267-002">禮物玩噐選人</rdg><rdg wit="#A006371-002">十万貫金珠宝貝送</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006371-002">東</rdg></app>京<app><rdg wit="#A006267-002">去慶賀</rdg><rdg wit="#A006371-002">與他丈人</rdg></app>蔡太師<app><rdg wit="#A006371-002">慶</rdg></app>生辰<app><rdg wit="#A006267-002">且說山東濟州渾城縣新到任一個知縣姓時名文彬當日陞㕔公座但</rdg><rdg wit="#A006371-002">早晚從這里經過他來正應我夣我昨夜夣</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">爲官清正作事廉明每懐惻隠之心常有仁慈之念爭田奪地辨曲直而後施行閗毆相爭分輕重方𦆵决斷閒暇撫琴會客也應分理民情雖然縣治宰臣官果是一方民父母當下知縣時文彬陞𠫊公座左事兩邉排着公使人等知縣随即呌喚尉司捕盗官貟并兩個廵捕都頭本縣尉司管下有兩個都頭一個喚做步兵都頭一個喚做馬兵都頭這馬兵都頭官着二十疋坐馬弓手二十個土兵那步兵都頭管着二十個使鎗的頭目二十個土兵這馬兵都頭姓朱名仝身長八尺四五</rdg><rdg wit="#A006371-002">北斗七星墜在我屋眷上斗柄</rdg></app>有一<app><rdg wit="#A006267-002">部虎鬚髯長一尺五寸面如重棗目若朗</rdg><rdg wit="#A006371-002">夥小</rdg></app>星<app><rdg wit="#A006267-002">似関雲長模樣滿縣人都稱他做美髯公原是</rdg><rdg wit="#A006371-002">化道白光去了我想星照</rdg></app>本<app><rdg wit="#A006267-002">處冨戸只因他仗義踈財結識江湖上</rdg><rdg wit="#A006371-002">家安得不利今特請教授啇議此事𠰥何吳用日此事𨚫好湏得七八個</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">學得一身好武萟怎見</rdg><rdg wit="#A006371-002">方可晁盖曰莫非要應夣星之数吳用曰兄長這夣非當小可莫非本地𠕂有扶持</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">朱仝氣象但見義胆忠肝豪傑胷中武萟精通超群出衆果英雄彎弓能射虎提劍可誅龍一表堂堂神鬼怕形容凛凛威風面如重棗色通紅雲長重出世人號美髯公那步兵都頭姓雷名橫身長七尺五寸紫棠色面皮</rdg><rdg wit="#A006371-002">人來吳用𪨆思了半晌曰</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一部扇圈鬍鬚爲他膂力過人能跳二三丈濶㵎滿縣人都稱他做挿翅虎原是本縣打鉄匠人出身後來開張碓坊殺牛放賭𨿽然仗義只</rdg><rdg wit="#A006371-002">了晁盖曰先生既</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">些</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">匾窄也學得一身好武萟怎見得雷横氣象但見天上罡星臨世上就中一個偏能都頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">腹</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">是雷横拽拳神臂健飛脚電光生江海英雄當武勇跳墻過澗身輕豪雄誰敢與相爭山東挿翅虎寰海盡聞名因那朱仝雷横兩個非是等閑人也以</rdg><rdg wit="#A006371-002">便去請来成就</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">衆人保他兩個做了都頭專管擒拿賊盗當日</rdg><rdg wit="#A006371-002">事不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">縣呼喚兩個上㕔來聲了喏取台㫖知縣道我自到任以來聞知本府濟州管下所属水鄉梁山泊賊盗聚衆打刼拒敵官軍亦恐各處鄉村盗賊猖狂小人</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用説出</rdg></app>甚<app><rdg wit="#A006267-002">多今喚你等兩個休辤辛苦與我將带本管土兵人䓁一個出西門分投廵捕若有賊人隨卽勦𫊧申觧不可擾動鄉民軆知東溪村山上有株大紅葉樹别處𣅜無你們衆人採幾片來縣里呈納方表你們曾廵到那里各人若無紅葉便是汝等虚妄官府定行責罰不恕兩個都頭領了台㫖各自囘歸㸃了本官土兵分投自去廵察不說朱仝引人出西門自去廵捕只說雷横當晚引了二十個土兵出東門遶村廵察遍地里走了一遭囘來到東溪村山上衆人採了那紅葉就下村來行不到三二里早到靈官廟前見殿門不関雷横道這殿𥚃又没有廟祝殿門不関莫不有歹人在𥚃面麽我們直入去看一看衆人拿着火一齊照將入來只見供卓上赤條條地睡着一個大漢天道又𤍠那漢子把些破衣裳團做一塊作枕頭枕在項下𪖙𪖙的沉睡着了在供卓上雷横看了道好怪好怪知縣相公忒神明原來這東溪村真個有賊大喝一聲那漢却待要挣挫被二十個土兵一齊向前把那漢子一條索子綁了押出廟門投一個保正荘上來不是投那個去處有分教直使得東溪村𥚃聚三四籌好漢英雄鄆城縣中𪨆十萬貫金珠寳貝正是天上罡星來聚會人間地煞得相逢畢竟雷横拿住㜽漢投觧甚處來</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評□□□文字形容既妙轉換又神如此囘中形容周謹楊志索超處巳勝太史公一籌至其轉換到劉唐處來眞有出神入化手叚</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>