<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第14回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第14回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第14回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十四竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第十四囘<app><rdg wit="#A006371-002">吳學究説三阮撞筹公孫勝應七星聚義英雄聚義本无期水滸山涯任指揮欲向生辰邀衆寳特扳三阮恊神机一腔豪傑欺黄屋七宝光芒動紫薇衆守𪲭山同聚义幾多金帛尽浮歸吳用曰我𪨆思有個人義胆包天武藝出衆𠰥得這三個人方𦂯成得此事晁盖曰這三人𨚫是誰吳用曰這三人在済州𪲭山泊边石碣村打魚为生曽在泊子𥚃做𥝠啇勾當一個喚做立地太歲阮小二一個喚做短命二郞阮小五一個喚做活濶羅阮小七𠰥得這三人大事必成晁盖曰便可使人請來啇議吳用曰使人請他不來湏小生自去不知生辰槓從那條路來再煩劉兄去北京打听個來路劉唐曰小弟便去當夜吳用逕投石碣村次日𦂯到阮小二家呌曰二哥在家麽只見阮小二出來吳用看時生得傴兠臉両眉竪起略綽目胸前一帶黄毛</rdg></app>赤<app><rdg wit="#A006267-002">髪鬼醉臥靈</rdg><rdg wit="#A006371-002">着㕠脚見了吳用慌忙曰教授何來吳用荅曰小生今在一個大財主家做門舘他要办筵席用十数尾重十四五斤的金色鯉魚特來相投小二咲曰且和教授吃三杯了去吳用呌声七𤔄阮小七出來咲曰教授多時不曽相見吳用曰特來相央你們説話敢煩二位去𪨆五哥同來啇議一件好事阮小二小七同吳用下船撑至湖泊𥚃不多時到一個高阜処上岸只見七八間草房二阮呌曰老娘五𤔄在家麽那婆婆應曰連日出鎭上賭錢去了小二便把舡撑開撑了半個時辰只見獨木橋边一個漢子手拏両串銅錢下来觧船阮小二曰五郎來了吳用看時只見㕠手如鉄棒兩眼似銅鈴靣生咲容心怀梟毒吳用呌曰五郎來得来麽小五曰教授両年不曽相見今日我和教授同去水閣上吃幾盃卽忙下舡來両𨾏舡撑到水亭下上岸入到水閣内四个坐定呌酒保把一桶酒保摆酒了四個飮至半酣小五曰教授到此貴幹阮小二曰教授如今在財主家做門舘逕來討十数尾金色鯉魚要重十四五斤的特來𪨆我們阮小五曰徃常時要三四十斤的也有如今便要十斤的也難得阮小七曰教授遠來我們也要𪨆十数個重五六斤的相送吳用曰小生随𥮅價錢吳用𪨆思道這𥚃難說今夜去他家投宿却好啇量阮小二曰教授且到吾家暫宿一宵明早𨚫再討較还了酒錢四人上舡逕投阮小二家來坐定阮小二卽吩咐安排酒來吳用曰恁大去処怎麽没有大魚阮小二曰這䓁大魚除是𪲭山泊𥚃𦂯有我這石碣湖中狹小養不得大魚吳用曰這里與𪲭山泊一泒相通之水如何不去阮小二曰如今泊子𥚃有夥強人占了不容打魚為頭的喚做白衣秀士王倫第二個喚做模着天杜遷第三個呌做雲𥚃金刚宋万有一個旱地葱朱貴見在道口開店專一探听事情如今新𣸸一個是東京禁軍教頭豹子頭林冲十分武藝如今把住泊了我們衣食吳用曰</rdg></app>官<app><rdg wit="#A006267-002">殿晁</rdg><rdg wit="#A006371-002">司如何不捉他小五曰捕盗官那個敢去他那里吳用曰他們到快活小二曰他們論押分金銀異樣穿錦繍我們兄弟空有本事怎斈得他吳用曰這樣人倘被官司拿去也是自做的苦阮小二曰如今官司没分曉犯了迷</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006371-002">大罪的都没事但有人肯帶我水𥚃水𥚃去火𥚃火𥚃去吳用暗地想曰這三個都有意了我且慢慢誘他有詩爲証只爲奸邪屈有才從教惡曜下凢來試看小阮三兄弟同劫生辰不義財吳用曰你們怨着打魚不得𨚫去撞筹且不好也阮小二曰先生不知我們兄弟幾次要去入夥听得説</rdg></app>王<app><rdg wit="#A006267-002">認義</rdg><rdg wit="#A006371-002">倫那厮心地窄狹𠰥得似教授這般情分我們多時去了吳用曰量小生何足道哉此間鄆州城</rdg></app>東溪村<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰勇悍劉唐命運乖靈官殿𥚃夜徘徊偶逢巡邏遭羈縛遂使英雄困艸萊鹵莽雷横應墮計仁慈晁盖獨憐才生辰綱貢諸珍貝總被斯人送將來話說當時雷横來到靈官殿上見了這條大漢睡在供卓上衆土兵向前把條索子綁了捉離靈官殿來天色却早是五更時分雷横道我們且押這厮去</rdg></app>晁保正<app><rdg wit="#A006267-002">莊上討些㸃心吃了却觧去縣𥚃取問一行衆人却都逩這保正莊上來原來那東溪村保正姓晁名盖祖</rdg><rdg wit="#A006371-002">你們曽認得他否阮小五曰莫不</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">本縣本鄉富戸平生仗義踈財專愛結識天下好漢但有人來投逩他的不論好歹便留在莊上住若要去時又將銀兩賫助他起身最愛刺鎗使棒亦自身強力壯不娶妻室終日只得打熬筋骨鄆城縣管下東門外有兩個村坊一個東溪村一箇西溪村只隔着一條大溪當𥘉這西溪村常常有鬼白日迷人下水在溪𥚃無可柰何忽一日有個僧有經過村中人俻細說知此事僧人指個去處教用靑石鑿個寳塔放於所在鎮住溪邉其時西溪村的鬼都赶過東溪村來那時晁盖得知了大怒從溪𥚃走將過去把靑石寳塔獨自村了過來東溪邉放下因此人𣅜稱他</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌</rdg></app>做托塔天王<app><rdg wit="#A006371-002">晃盖庅吳用曰正是此人小七曰雖然與我們只隔百里路縁分浅薄不曽相㑹吳用曰仗義好漢如何不與他相見我今对你实説我今在</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖獨覇在那村坊</rdg><rdg wit="#A006371-002">保正庄上住如今探听得有套富貴待取我來和你們啇議同去如何小五曰𨚫使不得他既是仗義好漢我門𨚫去害他道路被</rdg></app>江湖上<app><rdg wit="#A006267-002">都聞他名字却早雷横并土兵押着那</rdg><rdg wit="#A006371-002">好</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">來到莊前敲門莊𥚃莊客聞知報與保正此時晁盖未起聽得報是雷都頭到來慌忙呌開門莊客開得莊門衆土兵先把那漢子吊在門房𥚃雷横自引了十數箇爲頭的人到艸堂上坐下晁盖起來接待動問道都頭有甚公幹到這里雷横荅道奉知縣相公鈞㫖着</rdg><rdg wit="#A006371-002">咲話吳用曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">與朱仝兩個引了部下土兵分投下鄉村各處廵捕賊盗因走得力乏欲得少歇逕投貴莊暫息有驚保正安寢晁盖道這個何碍一面教莊客安排酒食管待先把湯來吃晁盖動問道敝村曾拿個把小小賊麽雷橫道却𦆵前面是靈官殿上有個大漢睡着在那里我看那厮不是良善君子以定是醉了就便着我們把索子縛綁了本特便解去縣𥚃見官一者忒早些二者也要教保正知道恐日後父母官問時保正也好荅應見今吊在貴莊門房𥚃晁盖聽了記在心稱謝道多𧇊都頭見報少刻莊客捧出盤饌酒食晁盖喝道此間不好說話不如去後𠫊軒下少坐便呌莊客𥚃面㸃起燈燭請都頭到𥚃面酌盃晁盖坐了主位雷横坐了客席兩個坐定莊客鋪下果品案酒菜蔬盤饌莊客一面篩酒晁盖又呌置酒與土兵衆人吃莊客請衆人都引去廊下客位𥚃管待大盤酒肉</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">管教衆人吃晁盖一頭相待雷横吃酒一面自肚𥚃𪨆思村中有甚小賊吃他拿了我且自去看是誰相陪吃了五七盃酒便呌家𥚃一個主管出來陪奉都頭坐一坐我去浄了手便來那主管陪侍看雷横吃酒晁盖却去𥚃面拿了個燈籠逕來門樓下看時土兵都去吃酒没一箇在外面晁盖便問看門的莊客都頭拿的賊吊在那里莊客道在門房𥚃関着晁盖去推開門打一看時只見高高吊起那漢子在𥚃面露出一身黑肉下面抓扎起兩條黑魆魆毛腿赤着一雙脚晁盖把燈照那人臉時紫黑闊臉鬂邉一搭硃砂記上面生一片黑黄毛晁盖便問道漢子你是那里人我村中不曾見有你那漢道小人是逺鄉客人來這里投逩一個人却把我來拿做賊我湏有分辨處晁盖</rdg></app>道你<app><rdg wit="#A006267-002">來我這村中投逩誰那漢道我來這村𥚃投逩一</rdg><rdg wit="#A006371-002">們兄弟心不堅原來眞</rdg></app>個好<app><rdg wit="#A006267-002">漢晁盖道</rdg><rdg wit="#A006371-002">義我对你説</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">好漢呌做甚麽那漢道他喚做晁保正晁盖道你却𪨆他有甚</rdg><rdg wit="#A006371-002">件事非同小可的</rdg></app>勾當<app><rdg wit="#A006267-002">那漢道</rdg><rdg wit="#A006371-002">目今朝中蔡太師是六月十五日生辰</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006371-002">的女婿</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">天下聞名的義士好漢如今我有一套富貴來與他說知因此而來晁盖道你且住只我便是晁保正却要我救你你只認我做娘舅之親少刻我送雷都頭那人出來時你便呌我做阿舅我便認你做外甥只說四五歲離了這里今畨來𪨆阿舅因此不認得那漢道若得如此救護深感厚恩義士提携則個正是黑甜一枕古祠中被捉高懸草舍東却是劉唐未應死解圍晁正有竒功且說晁盖提了燈籠自出房來仍舊把門拽上急入後㕔來見雷横說道甚是慢客雷横道且是多多相擾理甚不當兩個又吃了數盃酒只見窓子外射入天光來雷横道東方動了小人告退好去縣画卯晁盖道都頭官身不敢久留若再到敝村公幹千萬來走一遭雷横道却得再來拜望不湏保正分付請保正免送晁盖道却罷也送到莊門口兩個同走出來那夥土兵衆人都得了酒食吃得飽了各自拿了槍棒便去門房𥚃解了那漢背剪縛着带出門外晁盖見了說道好條大漢雷横道這厮便是靈官廟𥚃捉的賊說猶未了只見那漢呌一聲阿舅救我則個晁盖假意看他一看喝問道兀的這厮不是王小三麽那漢道我便是阿舅救我衆人吃了一驚雷横便問晁盖道這人是誰如何却認得保正晁盖道原來是我外甥王小三這厮如何却在廟𥚃歇乃是家姐的孩兒從小在這里過活四五歲時隨家姐夫和家姐上南京去住一去了十數年這厮十四五歲又來走了一遭跟箇本京客人來這里販棗子向後再不曽見面多聽得人說這厮不成器如何却在這里小可本也認他不得爲他鬂邉有這一搭朱砂記因此影影認得晁盖喝道小三你如何不逕來見我却去村中做賊那漢呌道阿舅我不曾做賊晁盖喝道你既不做賊如何拿你在這里奪過土兵手𥚃棍棒匹頭匹臉便打雷横并衆人勸道且不要打聽他說那漢道阿舅息怒且聽我說自從十四五歲時來走了這遭如今不是十年了昨夜路上多吃了一盃酒不敢來見阿舅權去廟𥚃睡得醒了却來𪨆阿舅不想被他們不問事由將我拿了却不曽做賊晁盖拿起棍來又要打口𥚃罵道畜生你却不逕來見我且在路上貪噇這口黄湯我家中没得與你吃辱莫殺人雷横勸道保正息怒你令甥木不曾做賊我們見他偌大一條大漢在廟𥚃睡得蹺蹊亦且面生又不認得因此設疑捉了他來這里若早知是保正的令甥定不拿他喚土兵快解了綁縛的索子放還保正衆土兵登時解了那漢雷横道保正休怪早知是令甥不致如此甚是得罪小人們囘去晁盖道都頭且住請入小莊再有話說雷横放了那漢一齊再入艸堂𥚃來晁盖取出十兩花銀送與雷横道都頭休嫌輕微望賜笑留雷横道不當如此晁盖道若是不肻収受時便是怪小人雷横道既是保正厚意權且收受攺日却得報荅晁盖呌那漢拜謝了雷横晁盖又取些銀兩賞了衆土兵再送出莊門外雷横相别了引着土兵自去晁盖却同那漢到後軒下取幾件衣裳與他換了取頂頭巾與他带了便問那漢姓甚名誰何處人氏那漢道小人姓劉名唐祖貫東潞州人氏因這鬂邉有這搭朱砂記人都喚小人做赤髮鬼特地送一套富貴來與保正哥哥昨夜晚了因醉倒在廟𥚃不想被這厮們捉住綁縛了來正是有緣千里來相會無緣對面不相逢今日幸得到此哥哥坐定受劉唐四拜拜罷晁盖道你且說送一套富貴與我見在何處劉唐道小人自㓜飄蕩江湖多走途路專好結識好漢徃徃多聞哥哥大名不期有緣得遇曾見山東河北做私商的多曾來投逩哥哥因此劉唐敢說這話這里别無外人方可傾心吐胆對哥哥說晁盖道這里都是我心腹人但說不妨劉唐道小弟打聽得</rdg></app>北京大名府<app><rdg wit="#A006267-002">梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>中書<app><rdg wit="#A006267-002">收買</rdg><rdg wit="#A006371-002">卽目起解</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">万</rdg></app>貫金珠<app><rdg wit="#A006267-002">寳</rdg><rdg wit="#A006371-002">宝</rdg></app>貝<app><rdg wit="#A006267-002">玩噐等</rdg><rdg wit="#A006371-002">慶賀生辰來請你們去啇議取此不義之財大家啚一世富貫教小生只做買魚为名與你們三位計較成此一事何如小七跳起來曰一世指望今日还愿了幾時去吳用曰明日五更一齊同去三人大喜有詩爲証壯志淹留未得伸今逄學究啓其心大家齊上𪲭山泊邀取生辰宝共金次日三兄弟跟吳用投東溪村來晁天王請入庄𥚃後堂坐定吳用把前話説了晁盖大喜便教庄客宰猪殺羊安排紙錢就後堂摆下猪羊香棹燒紙祭天個個説誓曰𪲭中書在北京害民騙人錢</rdg></app>物<app><rdg wit="#A006267-002">送上東京</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">他丈人</rdg></app>蔡太師慶生辰<app><rdg wit="#A006267-002">去年也曾送</rdg><rdg wit="#A006371-002">我䒭欲取不義之財六人中但有私意天誅地滅神明鍳察六人誓畢正在後堂飮酒只見庄客报説門首有个先生要見庄主化斋粮晁盖曰你可與他三五升米便了庄客曰小人将米與他不要只要靣見保正晁盖只得出來見那先生身長八尺道貌堂堂便問曰先生來𪨆保正有何見論那先生曰來𡬶保正有句話説晁盖曰你曽認得保正否那先生曰只聞其名未曽㑹靣晁盖曰小子便是請入庄內説話遂同入庄吳用見那先生入來自和劉唐三阮一処躱過晁盖請那先生後堂吃茶巳罷見他不説眞情便問其姓名那先生荅曰貧道覆姓公孫名勝道号一清先生乃蘇州人氏自㓜家中好習鎗棒學成武藝𠔥人但呼爲公孫大郎爲因學得一家道術亦能呼風喚雨駕霧騰雲江湖上都称貧道爲入雲龍乆聞保正大名无縁拜識今日將</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">万</rdg></app>貫金珠<app><rdg wit="#A006267-002">寳</rdg><rdg wit="#A006371-002">宝</rdg></app>貝<app><rdg wit="#A006267-002">來到半路𥚃不</rdg><rdg wit="#A006371-002">送與保正作進見之礼未</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">被誰人打刼了至今也無捉處今年又收買十萬貫金珠寳貝早晚安排起程要赶這六月十五日</rdg><rdg wit="#A006371-002">义士肯受否晁盖咲曰先生所説莫非北京</rdg></app>生辰<app><rdg wit="#A006267-002">小弟想此是一套不義之財取而</rdg><rdg wit="#A006371-002">積麽那先生大驚曰保正</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">碍便可商議箇道理去半路上取了天理</rdg><rdg wit="#A006371-002">以</rdg></app>知之<app><rdg wit="#A006267-002">也不爲罪聞</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁盖曰小子胡猜未</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥大名</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">個眞男子武萟過人小弟不才頗也學得本事休道三五個漢子便是一二千軍馬隊中拿條鎗也不懼他倘𫏂哥哥不棄時獻</rdg><rdg wit="#A006371-002">否公孫勝曰</rdg></app>此一套富貴<app><rdg wit="#A006267-002">不知哥哥心内如何晁盖道壯哉且再計較你既來這里想你吃了些艱辛且去客房𥚃將息少歇暫且待我從長商議來日說話晁盖呌莊客引劉唐廊下客房𥚃歇息莊客引到房中也自去幹事了且說劉唐在房𥚃𪨆思道我着甚來由苦惱這遭多虧晁盖完成解脫了這件事只叵柰雷横那厮平白騙了晁保</rdg><rdg wit="#A006371-002">唾手可得</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">十兩銀子又吊我一夜相那厮去未遠我不如拿了條棒赶上去齊打翻了那厮们却奪囘那銀子送還晁盖他必然敬我此計大妙劉唐便出房門去鎗架上拿了一條朴刀便出莊門大踏步投南赶來此時天色巳明但見北斗𥘉横東方漸白天涯𥌓色𦆵分海角殘星暫落金雞三唱喚佳人傳粉施朱寳馬頻嘶催行客争名競利牧童樵子離莊牝牡牛羊出圈幾縷曉霞橫碧漢一輪紅日上扶桑這赤髪鬼劉唐挺着朴刀赶了五六里路却早望見雷横引着土兵慢慢地行將去劉唐赶上來大喝一聲兀那都頭不要走雷横吃了一驚囘過頭來見是劉唐撚着朴刀赶來雷橫慌忙去土兵手𥚃奪條朴刀拿着喝道你那厮赶將來做甚麽劉唐道你曉事的㽞下那十兩銀子還了我我便饒了你雷横道是你阿舅送我的干你甚事我𠰥不看你阿舅面上直結果了你這厮性命剗地</rdg><rdg wit="#A006371-002">説</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">我取銀子劉唐道我湏不是賊你却把我吊了一夜又騙我阿舅十兩銀子是會的將來還我佛眼相看你若不還我呌你目前流血雷横大怒指着劉唐大罵道辱門敗戸的謊賊怎敢無禮劉唐道你那詐害百姓的腌𦢤潑才怎敢罵我雷横又罵道賊頭賊臉賊骨頭必然要連累晁盖你這等賊心賊肝我行湏使不得劉唐大怒道我來和你兄個輸贏撚着朴刀直逩雷横雷横見劉唐赶上來呵呵大笑挺手中朴刀來迎兩個就大路上厮併但見雲山𩔰翠露艸凝珠天色𥘉明林下曉烟𦆵起村邉一來一徃似鳳翻身一撞一衝如鷹展翅一個照搠𥁞依良法一個遮攔自有悟頭這個丁字脚搶將入來那個四換頭逩將進去兩句道𨿽然不上凌烟閣只此堪㨨入𦘕圗當時雷横和劉唐就路上閗了五十餘合不分勝敗衆士兵見雷横贏不得劉唐却待都要一齊上併他</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">側首籬門開處一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">掣兩條銅鍊呌道</rdg><rdg wit="#A006371-002">走入來劈胸揪住公孫勝曰</rdg></app>你們<app><rdg wit="#A006267-002">兩個好漢且不要閗我看了多時權且歇一歇我有話說便把銅鍊就中一隔兩個都収</rdg><rdg wit="#A006371-002">啇議幹這䒭勾當號得那公孫勝靣如土色畢竟揪</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">了朴刀跳出圈子外來立住了脚看那人時似秀才打扮戴一頂桶子樣抹眉梁頭巾穿一領皂沿邉麻布寛衫腰繋一條茶褐鑾带下面𢇁鞋浄襪生得眉清目秀面白鬚長這秀才乃是智多星吳用表字學究道號加亮先生祖貫本鄉人氏曾有一首臨江仙賛吳用</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">好處萬卷經書曾讀過平生機巧心靈六韜三畧究來精胷中蔵戰將腹内隱雄兵謀略敢欺諸葛亮陳平豈敵才䏻畧施小計鬼神驚名稱吳學究人號智多星當時吳用手提銅錬指着劉唐呌道那漢且住你因甚和都頭争執劉唐光着眼看吳用道不干你秀才事雷横便道教授不知這厮夜來赤條條地睡在靈官殿𥚃被我們拿了這厮带到晁保正莊上原來却是保正的外甥看他母舅面上放了他晁天王請我們吃酒了送些禮物與我這厮瞞了他阿舅直赶到這里問我取你道這厮大胆麽吳用𪨆思道晁盖我都是自幼结交但有些事便和我商議計較他的親眷相識我都知道不曾見有這箇外甥亦且年甲也不相登必有些蹺蹊我且勸開了這場閙却再問他吳用便道大漢休執迷你的母舅與我至交又和這都頭亦過得好他便送些人情與這都頭你却來討了也湏壞了你母舅面皮且看小生面我自與你母舅說劉唐道秀才你不省得這箇不是我阿舅甘心與他他詐取了我阿舅的銀兩若是不還我誓不囘去雷横道只除是保正自來取便還他却不還你劉唐道你屈𡨚人做賊詐了銀子怎地不還雷横道不是你的銀子不還不還劉唐道你不還只除問得我手𥚃朴刀肯便罷吳用又勸你兩個閗了半日又没输贏只管閗到幾時是了劉唐道他不還我銀子直和他𢬵箇你死我活便罷雷横大怒道我若怕你添個土兵來併你也不筭好漢我自好歹搠翻你便罷劉唐大怒拍着胸前呌道不怕不怕便赶上來這邉雷横便指手劃脚也赶攏來兩箇又要厮併這吳用横身在𥚃面勸那里勸得住劉唐撚着朴刀只待鑚將過來雷横口𥚃千賊萬賊罵挺起朴刀正待要閗只見衆土兵指道保正來了劉唐囘身看時只見晁盖披着衣裳前襟攤開從大路上赶來大喝道畜生不得無禮那吳用大咲道湏是保正自來方𦆵勸得這場閙晁盖赶得氣喘問道怎的赶來這里閗朴刀雷横道你的令甥拿着朴刀赶來問我取銀子小人道不還你我自送還保正非干你事他和小人閗了五十合教授解勸在此晁盖道這畜生小人並不知道都頭看小人之面請囘自當攺日登門陪話雷横道小人也知那厮胡爲不與他一般見識又劳保正遠出作别自去不在話下且說吳用對晁盖說道不是保正自來幾乎做出一塲大事這個令甥端的非凡是好武萟小生在籬笆𥚃看了這個有名慣使朴刀的雷都頭也敵不過只辦得架隔遮攔𠰥再閗幾合雷横必然有失性命因此小生慌忙出來間隔了這個令甥從何而來徃常時莊上不曾見有晁盖道却待正要來請先生到敝莊商議句話正欲使人來只見不見了他鎗架上朴刀又没𪨆處只見牧童報說一個大漢拿條朴刀望南一直赶去我慌忙随後追得來早是得教授諌勸住了請尊步同到敝莊有句話計較計較那吳用還至書齋掛了銅錬在書房𥚃分付主人家道學生來時說道先生今日有幹權放一日假拽上書齋門將鎖鎖了一同晁盖劉唐直到晁家莊上晁盖竟邀入後堂深處分賔而坐吳用問道保正此人</rdg></app>是誰<app><rdg wit="#A006267-002">晁盖道江湖上好漢此人姓劉名唐是東潞州人氏因此有一套富貴特來投逩我夜來他醉臥在靈官廟𥚃只被雷横捉了拿到我莊上我因認他做外甥方得脫身他說有北京大名府梁中書收買十萬貫金珠寳貝送上東京與他丈人蔡太師慶生辰早晚從這里經過此等不義之財取之何碍他來的意正應我一夢我昨夜夢見北斗七星直墜在我屋脊上斗柄上另有一顆小星化道白光去了我想星照本家安得不利今早正要求請教授商議不想又是這一套此一件事若何吳用咲道小生見劉兄赶得來蹺蹊也猜個七八分了此一事却好只是一件人多做不得人少又做不得宅上空有許多莊客一個也用不得如今只有保正劉兄小生三人這件事如何團弄便是保正與兄十分了得也擔負不下這叚事湏得七八個好漢方可多也無用晁盖道莫非要應夢之星數吳用便道兄長這一夢不凡也非同小可莫非北地上再有扶助的人來吳用𪨆思了半晌眉頭一縱計上心來說道有了有了晁盖道先生既有心腹好漢可以便去請來成就這件事吳用不慌不忙疊兩個指頭言無數句話不一席有分教蘆花叢𥚃泊戰舡却似打魚舡荷葉鄉中聚義漢翻爲眞好漢正是指麾說地談天口來誘拿雲捉霧人畢竟智多星吳用說出甚麽人來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評晁盖劉唐吳用都是偷賊若不是蔡京那箇老賊緣何引得這班</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>