<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第15回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第15回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第15回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸<app><rdg wit="#A006371-002">志</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">十五竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">四</rdg></app>第十五囘<app><rdg wit="#A006267-002">吳學究說三阮撞籌公孫勝應七星聚義詩曰英雄聚會本無期水滸山涯任指揮欲向生辰邀衆寳特扳三阮協神機一時豪俠欺黄屋七宿光芒動紫微衆守梁山同聚義幾多</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣓾志押送</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">帛盡俘歸話說當時吳學究道我𪨆思起來有三箇人義胆包身武萟出衆敢赴湯蹈火同死同生義氣最重只除非得這三箇人方𦆵完得這件事晁盖道這三箇却是甚麽樣人姓甚名誰何處居住</rdg><rdg wit="#A006371-002">銀擔</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道這三箇人是弟兄三箇在濟州梁山泊邉石碣村住日常只打魚爲生亦曾在泊子𥚃做私商勾當本身姓阮弟兄三人一箇喚做立地太歲阮小二一箇喚做短命二郞阮小五一箇喚做活𨵻羅阮小七這三箇是親弟兄都有義氣小生舊日在那里住了數年與他相交時他𨿽是箇不通文墨的人爲見他與人結交真有義氣是箇好男子因此和他來徃今巳二三年有餘不曾相見若得此三人大事必成晁盖道我也曾聞這阮家三弟兄的名字只不曾相會石碣村離這里只有百十里以下路程何不使人請他們來商議吳用道着人去請他們如何肻來小生必湏自去那里憑三寸不爛之舌說他們入夥晁盖大喜道先生高見幾時可行吳用荅道事不宜遲只今夜三更便去明日晌午可到那里晁盖道最好當夜呌莊客且安排酒食來吃吳用道北京到東京也曾行到只不知生辰綱從那條路來再煩劉兄休辤生受連夜去北京路上探聽起程的日期端的從那條路上來劉唐道小弟只今夜也便去吳用道且住他生辰是六月十五日如今却是五月𥘉頭尚有四五十日等小生先去說了三阮弟兄囘來那時却呌劉兄去晁盖道也是劉兄弟只在我莊上等候話休絮煩當日吃了半晌酒食至三更時分吳用起來洗潄罷吃了些早飯討了些銀兩藏在身邉穿上艸鞋晁盖劉唐送出莊門吳用連夜投石碣村來行到晌午時分早來到那村中但見靑欎欎山峯疊翆綠依依桑柘推雲四邉流水遶孤村幾處疎篁沿小徑茅簷傍澗古木成林籬外高懸沽酒斾柳陰閒䌫釣魚舡吳學究自來認得不用問人來到石碣村中逕投阮小二家來到得門前看時只見枯樁上䌫着數𨾏小漁舡疎籬外晒着一張破魚網倚山傍水約有十數間草房吳用呌一聲道二哥在家麽只見一個人從𥚃面走出來生得如何但見瞘兠臉兩睂竪起略綽口四面連拳胷前一𢃄盖胆黃毛背上兩枝横生板肋臂膊有千百斤氣力眼睛射幾萬道寒光人稱立地太歲果然混世魔王那阮小二走將出來頭戴一頂破頭巾身穿一領舊衣服赤着雙脚出來見了是吳用慌忙聲喏道教授何來甚風吹得到此吳用荅道有些小事特來相凂二郎阮小二道有何事但說不妨吳用道小生自離了此間又早二年如今在一箇大財主家做門舘他要辦筵席用着十數尾重十四五斤的金色鯉魚因此特地來相投足下阮小二笑了一聲說道小人且和教授吃三盃却說吳用道小生的來意也欲正要和二哥吹三盃阮小二道隔湖有幾箇酒店我們就在舡𥚃盪將過去吳用道最好也要就與五郎說句話不知在家也不在阮小二道我們一同去𪨆他便了兩箇來到泊𡶜邉枯樁上纜的小船解了一𨾏便扶這吳用下舡坐了𣗳根頭拿了一把撶揪只顧盪早盪將開去望湖泊𥚃來正盪之間只見阮小二把手一招呌道七哥曾見五郞麽吳用看時只見蘆葦叢中摇出一𨾏舡來那漢生的如何但見疙疸臉横生怪肉玲瓏眼突出雙睛腮邉長短淡黄鬚身上交加烏黑㸃渾如生鉄打成疑是頑銅鑄就休言嶽廟惡司神果是人間剛直漢村中喚作活𨵻羅世上降生眞五道這阮小七頭戴一頂遮日黑箬笠身上穿箇棊子布背心腰繋着一條生布裙把那舡𨾏盪着問道二哥你𪨆五哥做甚麽吳用呌一聲七郞小生特來相央你們說話阮小七道教授恕罪好幾時不曾相見吳用道一同和二哥去吃盃酒阮小七道小人也欲和教授吃盃酒只是一向不曾見面兩𨾏舡厮跟着在湖泊𥚃不多時撶到一箇去處團團都是水高埠上有七八間艸房阮小二呌道老娘五哥在麽那婆婆道說不得魚又不得打連日去財錢輸得没了分文却𦂯討了我頭上釵兒出鎮上賭去了阮小二笑了一聲便把舡撶開阮小七便在背後舡上說道哥哥正不知怎地財錢只是輸却不晦氣若說哥哥不贏我也輸得赤條條地吳用暗想道中了我的計兩隻舡厮並着投石碣村鎮上來撶了半個時辰只見獨木橋邉一個漢子把着兩串銅錢下來解舡阮小二道五郎來了吳用看時但見一雙手渾如鉄棒兩𨾏眼有似銅鈴面皮上常有些笑容心窩𥚃深蔵着鴆毒能生横禍善降非灾拳打來獅子心寒脚踢處蚖蛇䘮胆何處覔行瘟使者只此是短命二郞那阮小五斜戴着一頂破頭巾鬂邉挿朶石榴花披着一領舊布衫露出胸前刺着的靑欎欎一個豹子來𥚃面匾扎起𥚓子上面圍着一條間道棊子布手巾吳用呌一聲道五郞得采麽阮小五道原來却是教授好兩年不曾見面我在橋上望你們半日了阮小二道我和教授直到你家𪨆你老娘說道出鎮上賭錢去了因此同來這里𪨆你且來和教授去水閣上吃三盃阮小五慌忙去橋邉解了小舡跳在艙𥚃捉了撶楫只一撶三𨾏舡厮並着撶了一歇早到那個水閣酒店前看時但見前臨湖泊後映波心數十株槐柳綠如烟一雨蕩荷花紅照水凉亭上四面明窓水閣中數般清致當壚羙女紅裙掩映翠紗𥘎滌器山翁白髪偏宜麻布襖休言三醉岳陽樓只此便爲蓬島客當下三𨾏舡撑到水亭下荷花蕩中三𨾏舡都䌫了扶吳學究上了𡶜入酒店𥚃來都到水閣内揀一副紅油卓発阮小二便道先生休怪我三個弟兄麄俗請教授上坐吳用道却使不得阮小七道哥哥只顧坐主位請教授坐客席我兄弟兩個便先坐了吳用道七郞只是性快四個人坐定了呌酒保打一桶酒來店小二把四隻大盏子擺開鋪下四雙筋放下四般菜蔬打一桶酒放在卓子上阮小七道有甚麽下口小二道新宰得一頭黄牛花糕也哥似好肥肉阮小二道大塊切十斤來阮小五道教授休笑話没甚孝順吳用道倒來相擾多激惱你們阮小二道休恁地說催促小二哥只顧篩酒早把牛肉切做兩盤將來放在卓上阮家三兄弟譲吳用吃了幾塊便吃不得了那三個狼飡虎食吃了一囘阮小五動問道教授到此貴幹阮小二道教授如今在一個大財主家做門舘教學今來要對付十數尾金色鯉魚要重十四五斤的特來𪨆我們阮小七道若是每常要三五十尾也有莫說十數個再要多些我弟兄們也包辦得如今便要重十斤的也難得阮小五道教授遠來我們也對付十來個重五六斤的相送吳用道小生多有銀兩在此随𥮅價錢只是不用小的湏得十四五斤重的便好阮小七道教授却没討處便是五哥許五六斤的也不䏻勾湏是等得幾日𦆵得我的舡𥚃有一桶小活魚把把來吃酒阮小七便去舡内取將一桶小魚上來約有五七斤自去竃上安排盛做三般把來放在卓上阮小七道教授胡亂吃些個四個又吃了一囘看看天色漸晚吳用𪨆思道這酒店𥚃湏難說話今夜必是他家權宿到那里却又理會阮小二道今夜天色晚了請教授權在我家宿一宵明日却再計較吳用道小生來這里走一遭千難萬難幸得你們弟兄今日做一處眼見得這席酒不肯要小生還錢今晚借二郞家歇一夜小生有些需銀子在此相煩就此店中沽一瓮酒買些肉村中𪨆一對鷄夜間同一醉如何阮小二道那里要教授壞錢我們弟兄自去整理不煩惱没對付處吳用道逕來要請你們三位若還不依小生時只此告退阮小七道既是教授這般說時且順情吃了却再理會吳用道還是七郞性直爽快吳用取出一兩銀子付與阮小七就問主人家沽了一瓮酒備個大瓮盛了買了二十斤生熟牛肉一對大雞阮小二道我的酒錢一𤼵還你店主人道最好最好四人離了酒店再下了舡把酒肉都放在舡艙裏解了䌫索逕撶將開去一直投阮小二家來到得門前上了𡶜把舡仍舊䌫在樁上取了酒肉四人一齊都到後面坐地便呌㸃起燈燭原來阮家弟兄三個只有阮小二有老小阮小五阮小七都不曾婚娶四個人都在阮小二家後面水亭上坐定阮小七宰了雞呌阿嫂同討的小猴子在厨下安排約有一更相次酒肉都搬來擺在草上吳用勸他弟兄們吃了幾盃又提起買魚事來說道你這里偌大一個去處𨚫怎地没了這等大魚阮小二道實不瞞教授說這般大魚只除梁山泊𥚃便有我這石碣湖中狹小存不得這等大魚吳用道這里和梁山泊一望不遠相通一𣲖之水如何不去打些阮小二嘆了一口氣道休說吳用又問道二哥如何歎氣阮小五接了說道教授不知在先這梁山泊是我弟兄們的衣飯碗如今絶不敢去吳用道偌大去處終不成官司禁打魚鮮阮小五道甚麽官司敢來打魚鮮便是活𨵻王也禁治不得吳用道既没官司禁治如何絶不敢去阮小五道原來教授不知來歴且和教授說知吳用道小生却不理會得阮小七接着便道這個梁山泊去處難說難言如今泊子𥚃新有一夥強人占了不容打魚吳用道小生却不知原來如今有強人我那里並不曾聞得說阮小二道那夥強人爲頭的是個秀才落科舉子喚做白衣秀士王倫第二個呌做摸着天杜遷第三個呌做雲裏金剛宋萬以下有個旱地忽律朱貴見在李家道口開酒店專一探聽事情也不打𦂳如今新來一個好漢是東京禁軍教頭甚麽豹子頭林冲十分好武萟這夥人好生了得都是有本事的這幾個賊男女聚集了五七百人打家刼舍搶擄來徃客人我們有一年多不去那里打魚如今泊子𥚃把住了絶了我們的衣飯因此一言難𥁞吳用道小生實是不知有這叚事如何官司不來捉他們阮小五道如今那官司一處處動惮便害百姓但一聲下鄉村來倒先把好百姓家養的猪羊鷄鵝𥁞都吃了又要盤纏打𤼵他如今也好教這夥人柰何那捕盗官司的人那里敢下鄉村來若是那上司官員差他們緝捕人來都嚇得尿屎齊流怎敢正眼兒看他阮小二道我𨿽然不打得大魚也省了若干科差吳用道恁地時那厮們倒快活阮小五道他們不怕天不怕地不怕官司論秤分金銀異樣穿紬錦成瓮吃酒大塊吃肉如何不快活我們弟兄三個空有一身本事怎地學得他們吳用聽了暗暗地歡喜道正好用計了阮小七又道人生一世艸生一秋我們只管打魚营生學得他們過一日也好吳用道這等人學他做甚麽他做的勾當不是笞杖五七十的罪犯空自把一身虎威都撇下倘或被官司拿住了也是自做的罪阮小二道如今該管官司没甚分曉一片糊突千萬犯了迷天大罪的倒都没事我弟兄們不能快活若是但有肯带挈我們的也去了罷阮小五道我也常常這般思量我弟兄三個的本事又不是不如别人誰是識我們的吳用道假如便有識你們的你們便如何肯去阮小七道若是有識我們的水𥚃水𥚃去火𥚃火𥚃去若能勾受用得一日便死了開眉展眼吳用暗地想道這三個都有意了我且慢慢地誘他吳用又勸他三個吃了兩廵酒正是只爲奸邪屈有才天教惡曜下凡來試看小阮三兄弟刼</rdg><rdg wit="#A006371-002">智</rdg></app>取生辰<app><rdg wit="#A006267-002">不</rdg><rdg wit="#A006371-002">積罡星起</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">財吳用又說道你們三個敢上梁山泊捉這夥賊麽阮小七道便捉的他們那里去請賞也吃江湖上好漢們笑話吳用道小生短見假如你們怨恨打魚不得也去那里撞籌却不是好阮小二道先生你不知我弟兄們幾遍商量要去入夥聼得那白衣秀士王倫的手下人都說道他心地窄狹安不得人前畨那個東京林冲上山毆盡他的氣王倫那厮不肯胡亂着人因此我弟兄們看了這般樣一齊都心懶了阮小七道他們若似老兄這等慷慨愛我弟兄們便好阮小五道那王倫若得似教授這般情分時我們也去了多時不到今日我弟兄三個便替他死也甘心吳用道量小生何足道哉如今</rdg><rdg wit="#A006371-002">在</rdg></app>山東<app><rdg wit="#A006267-002">河北多少</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺臞縱横水滸中可是七星成聚㑹𨚫如四海𩔰</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">豪傑的好漢阮小二道好漢們儘有我弟兄自不曾遇着吳用道只此間鄆城縣東溪村晁保正你們曾認得他麽阮小五道莫不是呌做托塔天王的晁盖麽吳用道正是此人阮小七道𨿽然與我們只隔得百十里路程緣分淺薄聞名不曾相會吳用道這等一個仗義踈財的好男子</rdg><rdg wit="#A006371-002">人似虎馬</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">何不與他相見阮小二道我弟兄們無事也不曾到那里因此不能勾與他相見吳用道小生只幾年也只在晁保正莊</rdg><rdg wit="#A006371-002">龍黄泥岡</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">左近教些村學如今打聼得他有一套富貴待取特地來和你們商議我等就那半路𥚃攔住取了如何阮小五道這個却使不得他既是仗義踈財的好男子我們却去壞他的道路湏吃江湖上好漢們知時笑話吳用道我只道你們弟兄心志不堅原來眞個惜客好義我對你們實說果有協助之心我教你們知此一事我如今見在晁保正莊上住保正聞知你三個大名特地教我來請你們說話阮小二道我弟兄三個眞眞實實地並没半㸃兒假晁保正敢有伴奢遮的私商買賣有心要带挈我們以定是煩老兄來若還端的有這事我三個若捨不得性命相㨍他時殘酒爲誓教我們都遭横事惡病臨身死於非命阮小五和阮小七把手拍着𩓐項道這腔𤍠血只要賣與識貨的吳用道你們三位弟兄在這里不是我心術來誘你們這件事非同小可的勾當目今朝内蔡太師是六月十五日生辰他的女婿是北京大名府梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">巧施功滿馱金宝帰山寨惱殺</rdg></app>中書<app><rdg wit="#A006267-002">即目起解十萬貫金珠寳貝與他丈人慶生辰今有一個好漢姓劉名唐特來報知如今欲要請你們去商議聚幾個好漢向山凹僻静去處取此一套富貴不義之財大家圖個一世快活因此特教小生只做買魚來請你們三個計較成此一事不知你們心意如何阮小五聼了道罷罷呌道七哥我和你說甚麽來阮小七跳起來道一世的指望今日還了愿心正是搔着我癢處我們幾時去吳用道請三位卽便去來明日起個五更一齊都去晁天王莊上去阮家三弟兄大喜有詩爲証壯志淹㽞未得伸今逢學究啓其心大家齊入梁山泊邀取生辰寳其金當夜過了一宿次早起來吃了早飯阮家三弟兄分付了家中跟着吳學究四個人離了石碣村拽開脚步取路投東溪村來行了一日早望見晁家莊只見遠遠地綠槐樹下晁盖和劉唐在那里等望見吳用引着阮家三兄弟直到槐𣗳前兩下都厮見了晁盖大喜道阮氏三雄名不虚傳且請到莊𥚃說話六人却從莊外入來到得後堂分賔主坐定吳用把前話說了晁盖大喜便呌莊客宰殺猪羊安排燒𥿄阮家三弟兄見晁盖人物軒昻語言洒落三個說道我們最愛結識好漢原來只在此間今日不得吳教授</rdg><rdg wit="#A006371-002">老</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">引如何得會三個弟兄好生歡喜當晚且吃了些飯說了半夜話次日天曉去後堂前面列了金錢𥿄馬擺了夜來煮的猪羊燒𥿄三阮見晁盖如此志誠排列香花燈燭面前個個說誓道梁中書在北京害民詐得錢物却把去東京與蔡太師慶生辰此一等正是不義之財我等六人中但有私意者天地誅滅神明鍳察六人都說誓了燒化錢𥿄六籌好漢正在後堂散福飮酒只見一個莊客報說門前有個先生要見保正化齋粮晁盖道你好不曉事見我管待客人在此吃酒你便與他三五升米便了何湏直來問我莊客道小人把米與他他又不要只要面見保正晁盖道以定是嫌少你便再與他三二斗米去你說與他保正今日在莊上請人吃酒没工夫相見莊客去了多時只見又來說道那先生與了他三斗米又不肻去自稱是一淸道人不爲錢米而來只要求見保正一面晁盖道你這厮不會荅應便說今日委實没工夫敎他攺日却來相見拜茶莊客道小人也是這般說那個先生說道我不爲錢米齋粮聞知保正是個義士特求一見晁盖道你也這般纏全不替我分憂他若再嫌少時可與他三四斗米去何必又來說我若不和客人們飮酒時便去厮見一面打甚麽𦂳你去𤼵付他罷再休要來說莊客去了没半個時只聽得莊門外𤍠閙又見一個莊客飛也似來報道那先生𤼵怒把十來個莊客都打倒了晁盖聽得吃了一驚慌忙起身道衆位弟兄少坐晁盖自到看一看便從後堂出來到莊門前看時只見那個先生身長八尺道貌堂堂威風凛凛生得古怪正在莊門外綠槐樹下打那衆莊客晁盖看那先生時但見頭綰兩枚鬅鬆雙丫髻身穿一領巴山短褐袍腰繋雜色綵絲縧背上松紋古銅劍白肉脚襯着多耳麻鞋綿囊手拿着鱉殻扇子八字眉一雙杏子眼四方口一部落腮鬍那先生一頭打莊客一頭口𥚃說道不識好人晁盖見了呌道先生息怒你來𪨆晁保正無非是投齋化緣他巳與了你米何故嗔怪如此那先生哈哈大笑道貧道不爲酒食錢米而來我覻得十萬貫如同等閒特地來𪨆保正有句話說尀耐村夫無禮毁罵貧道因此性𤼵晁盖道你曾認得晁保正麽那先生道只聞其名不曾會面晁盖道小子便是先生有甚說話那先生看了道保正休怪貧道稽首晁盖道先生少請到莊裏拜茶如何那先生道多感兩人入莊𥚃來吳用見那先生入來自和劉唐三阮一處躱過且說晁盖請那先生到後堂吃茶巳罷那先生道這里不是說話處别有甚麽去處可坐晁盖見說便邀那先生又到一處小小閣兒内分賔坐定晁盖道不敢拜問先生高姓貴鄉何處那先生荅道貧道覆姓</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">孫单諱一個勝字道號一淸先生小道是薊州人氏自幼鄉中好習鎗棒學成武萟多般人但呼爲公孫勝大郎因爲學得一家道術亦能呼風喚雨駕霧騰雲江湖上都稱貧道做入雲龍貧道乆聞鄆城縣東溪村保正大名無緣不曾拜識今有十萬貫金珠寳貝專送與保正作進見之禮未知義士肯納否晁盖大笑道先生所言莫非北地生辰綱麽那先生大驚道保正何以知之晁盖道小子胡猜未知合先生意否公孫勝道此一套富貴不可錯過古人有云當取不取遇後莫悔保正心下如何正說之間只見一個人從閣子外搶將入來劈胸揪住公孫勝說道好呀明有王法暗有神靈你如何商量這等的勾當我聽得多時也嚇得這公孫勝面如土色正是機謀未就爭柰窓外人聽計䇿𦆵施又早肅墻禍起直教七籌好漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫説</rdg></app>當時<app><rdg wit="#A006267-002">聚萬貫資財指日空畢竟搶來</rdg></app>揪住公孫勝的<app><rdg wit="#A006267-002">却是</rdg><rdg wit="#A006371-002">是吳用晁葢笑曰先生休慌且請相見吳用曰乆聞人説人雲龍公孫勝一精大名不期今日此處得㑹晁葢曰這位先生便是智多星吳學究公孫勝曰聞名乆矣晁葢教劉唐三阮來相見了衆人曰今日此一㑹應非偶然須請保正哥哥上坐晁葢曰小弟怎敢占上吳用曰依小生説保正請上爲个主宰晁葢只得坐了苐一位次後吳用公孫勝劉唐三阮兄弟依次而坐重整杯盤衆人飮酒吳用曰保正夢見北斗七星墜在屋脊上今日七人聚義豈不應上天垂𧰼此一套富貴唾手可得明日便請登程公孫勝曰貧道听知在黄泥岡東十里路地名安楽村有个閑漢呌做白日鼠白勝也㑹來投奔我我㑹助他銀両吳用曰北斗上白光想是應在此人他家便是我們安身處晁葢曰先生</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">計取奪吳用笑曰我巳安排定了𨚫是如此如此晁葢大喜曰阮家三兄弟</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">請囘歸尅期來小庄聚㑹便取白銀二十両與三阮曰這礼权表薄意三阮推辞不受吳用曰朋友之情不可推阻三阮方𦂯受了相别自囘石碣村去晁葢留住吳用公孫勝劉唐在庄上議事不題𨚫説𪲭中書收買十萬貫慶賀生辰礼物完俻𪲭中書卽喚𣓾志上厛分付曰我差你押送生辰摃去京囘來我重用你𣓾志曰恩相差遣幾時起身𪲭中書曰三日内便要起程𣓾志曰怎生装束摃去𪲭中書曰着落十輪太平車子撥十个禁軍推車每輪車挿黄旗一面上冩着慶太師生辰摃𣓾志曰如此去不得乞鈞㫖别差英雄去中書曰我抬舉你受道勅命囘來如何不去𣓾志曰听得上年生辰摃途中被劫此去東京旱路經過皆是紫金山二龍山桃花山傘葢山黄泥岡白沙塢野雲渡赤松林這凢処都是強人出沒去所知是金宝怎不來劫奪以此去不得依小人説不要車子把礼物裝作十餘担選十个壯軍粧做脚夫小人打扮做客人悄悄的連夜送上東京𪲭中書曰你説的是我冩書王太師保你受道勅命囘來便敎𣓾志一面整便㨂選了軍人𣓾志禀曰明早就委領狀𪲭中書曰夫人也有一担礼物另送與府中怕你不知路頭敎妳公謝都管并両个虞候和你同去𣓾志曰這十担礼物都在小人身上要行便行要歇便歇若敎都管并虞候和小人同去他是太師府上妳公倘或路上與小人不和爭執之時又去不得𪲭中書曰我敎他三人都依你管便了𣓾志曰如此去𪲭中書大喜卽喚都管并虞候出來分付曰今𣓾志立了領狀監押生辰摃赴京這干係都在他身上你三人和他去路上早行晚歇都要听他言語早去早囘老都管應允了次日把担杖都擺在厛前共十一担十一个壯丁軍人做脚夫𣓾志戴了毡笠提把朴刀帶一束藤條拜辞了𪲭中書押担出城望東京去此時五月天氣酷𤍠难行𣓾志自離了北京五七日五更早起涼時便行日中热時便歇五七日後人烟漸少一站地都是山路𣓾志𨚫要辰牌起身申時便去歇息那十一个箱禁軍担子又重天氣热了望不得到林子下便去歇息𣓾志拿了藤條便去打那軍士們兩个虞候也行不得了𣓾志曰你両个也不曉事這路上不是要的虞候曰其实天热前日𨚫趂涼早行如今怎的正热了要走𣓾志曰前日行的都是好地面如今正是鬼魅去處若不日上赶过去誰敢半夜走便拿起藤條自去赶那挑夫當日行到申牌時分投店歇上那挑廂禁軍都对老都管曰這般炎热天𣱖又挑重箱只管藤條打來都是皮肉衆軍怨恨過了一夜次日天色未明衆人桃起担趂早涼便行𣓾志喝曰你們那里去衆軍曰趂早涼不走䓁曰热時來打我們𣓾志大怒拿起藤條要打衆軍忍氣只得又去睡了當日直到辰時候上路赶打不許投涼處歇那衆軍含怨而行両个虞侯在老都管面上搬唆也不着意心内自惱行了十四五日正是六月𥘉四未及晌午天氣大热古人有八句詩曰視融南來恨火龍火旗㷔㷔燒天紅日輪當午凝不去萬囯如在火炉中五岳翠朝雲彩滅陽神海底愁波竭何處一夕天風起爲我掃除天下热衆軍嘆曰這𦨐炎热天氣怎的行得𣓾志曰快走过岡子去又做區処當時一行人奔上岡子來放下把椅都倒在松𣗳地下睡了𣓾志呌曰苦也這所在是甚麽去処你們在這里睡着还不肯起來走路衆軍曰你便打死我們也去不得𣓾志便拿起藤條打得這个起來那个又睡倒老都管見了劝曰提轄端的是热走不得了休要打他𣓾志曰都管你不知這里正是強人出沒的去処地名呌做黄泥岡誰敢在這里睡虞候曰我見你説幾遍了驚嚇人我且坐一坐你自去赶他衆人先走𣓾志拿起藤條喝曰一个不走的便打一个衆人起來曰提轄我們挑着百斤担子不比你空手行的便是相公自來監押□容我們分訴你好不知疼痛𣓾志將藤條劈面便打老都管喝曰𣓾提轄我在太師府𥚃時軍官見了向我喏喏連声我方𦂯講了你只顧把他們打𣓾志𨚫要囘言只見对靣松林𥚃一个人在那𥚃舒頭探腦楊志曰兀的不是歹人來拿了朴刀赶入松林𥚃喝曰你這厮好大胆怎敢來窺我們的行貨只見松林𥚃擺着七輛車子七个人在𥚃面乗涼一个鬂边一搭硃砂記的手拿朴刀望𣓾志跟前來那六个齊都跳起來𣓾志喝曰你䓁莫不是歹人那夥人曰我兄弟七人是濠州人販些枣子上東京去從這𥚃經过听人說道這个黄泥岡上有賊人打劫我們有些枣子𨚫要過這个岡子當不得這热权在林子𥚃歇一歇我們只怕有歹人因此使這个兄弟出來探有𣓾志曰原來也是客人我見你探頭來看惟恐是歹人那夥人曰客官請𢆻个枣子𣓾志曰不消便囘來與都管曰我只説是歹人原來是販枣子客人老都管曰依你説來都是沒命的𣓾志曰不必相問只要沒事便好你們只歇䓁涼好走衆軍都笑了𣓾志也去𣗳下坐歇只見一个傼子挑着一担桶唱上崗子來歌曰赤日炎炎似火燒野田禾稲半枯焦農夫心内如湯煑楼上王孫把扇摇那漢子到𣗳林𥚃頭放下擔桶坐地乗涼衆軍問曰你桶𥚃是甚麽東西漢子应曰是白酒挑去村𥚃賣衆軍曰多少錢一桶漢子曰五貫錢衆軍曰我們買些吃𣓾志听了罵曰不可衆曰買酒吃也來打人𣓾志曰你們衆人不知路途上勾當多有好漢子被蒙汗薬麻畨了那挑酒傼子笑曰客官好不曉事还是賣與你吃𨚫説出這䓁話來正在爭論間只見松林𥚃那夥客人走出來問曰你們因甚麽閙挑酒傼子曰我挑酒過崗子去賣暫在此歇涼他衆人要問我買酒吃這个客官説我酒𥚃有甚麽薬那両个客人曰既是他們心疑且賣一桶與我們吃那挑酒的曰不賣不賣這七个客人曰我們不曽説你甚麽賣一桶與我們吃那挑酒的曰只是被爾們説得不好又沒碗杓那七个客人曰我們自有椰瓢一个客人取出兩个椰瓢來一个捧出枣子七个人輪替把那一桶酒吃尽了那七个客人曰正不曽問得多少價錢那漢曰五貫足錢一桶客人曰就依你説五貫只是饒我們一瓢吃那漢曰定價了饒不得一个客人把錢还他一个客人便去挖開桶葢兠了一瓢便吃那漢去奪時這客人手拿椰瓢望松林𥚃便走那漢赶去這边一个客人拿瓢去桶𥚃也兜一瓢望林𥚃便走那漢曰這些客人好不君子对林衆軍見了他們吃喉嚨𤸜起來都看着老都管曰代我們説一聲買他那桶酒吃潤一潤喉都管对𣓾志曰那販枣客人買桶酒吃了沒事胡乱與他們買些避暑氣𣓾志尋思見那多客人買他酒吃想是好的便曰既然都管説了敎他們買些吃便起身衆軍便湊銀來買那傼曰不賣了這酒𥚃有蒙汗藥販枣客人一斉曰不干他衆人事把那傼子推開一边將那一桶酒提與衆軍去衆軍曰客官就借椰瓢一用那衆客人曰這枣子送你們下酒衆軍謝了先兜両瓢与都管𣓾志吃𣓾志不吃都管先吃了一瓢虞候各吃一瓢衆軍將那桶酒卽時吃了𣓾志見衆人吃了沒事口喝也吃了半瓢衆軍把錢还那漢子挑了空桶下岡去了只見這十五个人頭重脚輕都軟倒了那七个推出七辆車兒把枣子都去了將這十一担金銀宝貝都裝在車子上一直推下黄泥岡去了𣓾志只是呌苦軟了身体掙扎不得十五个人眼睜睜地看着那幾个人都把金宝装了去原來這七人正是晁葢吳用公孫勝劉唐三阮那个挑酒的漢子便是白勝𨚫怎的用藥原來挑上岡時両桶都是好酒七个先吃了一桶劉唐揭起桶葢又兜一瓢故意要他們看着只是敎人死心搭地次後吳用取出薬來放在瓢𥚃只做赶來饒他酒吃將瓢去兜時薬巳攪在酒内那白勝奪來傾在桶𥚃這个便是計策那計較都是吳用的這喚做智取生辰摃那楊志吃的酒少先醒了便起來⺎自立脚不看那十四人時口角流涎動身不得且听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評晁盖仗義踈財劉唐公孫勝都欲把一套富貴來送他兀的不爲慷慨之報</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>