<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第16回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第16回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第16回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十六竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">楊志押</rdg><rdg wit="#A006371-002">花和尚單打二龍山靑面獸双奪宝珠寺二龍山势聳雲烟松檜森森翠接天乳虎鄧龍眞嘨聚惡神𣓾志更雕鐫人逢忠義情偏洽事到顚危志益堅背綉曽同靑面獸宝珠双奪更周全𨚫説𣓾志看那十四人沒一个掙扎得𧺫指着罵曰都是你這厮們連累了洒家提了樸刀嘆氣下岡去了那十四个人直到二更方𧺫扒將𧺫來只得呌苦老都管曰你們不听𣓾提轄言語今日</rdg></app>送<app><rdg wit="#A006267-002">金銀擔吳用智取生辰綱鷓鴣天罡星起義</rdg><rdg wit="#A006371-002">了我也衆人曰老人休要煩惱這是我們不是了若是𣓾提轄</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">山東殺矅縱横水滸中可是七星成聚㑹却於四海𩔰英雄人似虎馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">這𥚃我們都説不得</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">龍黄泥岡上巧施功滿䭾金貝歸山寨懊恨中書老</rdg><rdg wit="#A006371-002">今不知他去向我䒭囘去見</rdg></app>相公<app><rdg wit="#A006371-002">都推在他身上去只説他和強人做套將金宝劫去老都管曰這</rdg></app>話<app><rdg wit="#A006267-002">說當時公孫勝正在閤兒𥚃對晁盖說這</rdg><rdg wit="#A006371-002">説得是我們䒭天明先去本処官司首告留下両个虞候隨衛听候我䒭連夜赶囘</rdg></app>北京<app><rdg wit="#A006267-002">生辰綱是不義之財取之何碍</rdg><rdg wit="#A006371-002">报與相公知道敎動文書申上太師得知着落済州府捕捉這夥强人都管和衆人來済州府首告不題𨚫説𣓾志提朴刀悶悶不巳望南行了半日到一个酒店坐下</rdg></app>只見一<app><rdg wit="#A006267-002">個人</rdg><rdg wit="#A006371-002">个婦人問曰客官敢是要打火𣓾志曰先取両角酒来吃借些米做飯一𧺫筭錢还你那婦人呌个後生來篩酒都將來与𣓾志吃了便提刀出店那婦人曰你酒錢飯債都不曾还走那里去𣓾志曰待我轉來还你那后生赶來扯住被𣓾志一拳打畨𣓾志奔走只見背後一人赶來呌曰走那里去𣓾志囘身看時那人拿條桿捧直奔將来見那後生又引三个庄客各拿捍捧赶來𣓾志挺𧺫朴刀來閗那漢子両个閗到三十合這漢子怎的敵得過那後面的後生并庄客一斉動手只見那漢跳出圈子外来呌曰都不要動手⺎的使那朴刀的大漢可通个姓名正是迯灾躱难受辛艰相逢曹正且開顔偶遇智深齊協力三人計奪二龍山𣓾志曰洒家靑面獸𣓾志便是那漢曰莫不是東京殿司府𣓾制使麽𣓾志曰然這漢子慌忙撇捧便拜曰小人有眼不識泰山𣓾志扶𧺫問曰足下是誰漢子曰小人乃開封府人氏乃八十万禁軍敎師頭林冲的徒弟姓曹名正祖代屠戸出身人都呌做標刀鬼曹正因來山東做客折了本錢囘鄕不得在此入贅恰𦂯那店中婦人是我的妻子那後生便是妻舅𦂯見制使手叚和師父一般因此抵敵不住請制使到家中坐歇𣓾志</rdg></app>從<app><rdg wit="#A006267-002">外</rdg><rdg wit="#A006371-002">曹正再到酒店中坐了曹正呌妻子和妻舅与𣓾制使相見曹正問曰制使因甚到此𣓾志把失陷花石䃃并失陷了𪲭中書生辰摃説了一遍曹正曰既如此且在小人家住幾日𣓾志曰只怕官司追捕將來不敢乆住曹正曰制使要投那里去𣓾志曰去投𪲭山泊尋你師父俺先年在𪲭山泊經過他與我交手王倫見俺両个本事一般因此都留山寨相會那時洒家不肯落草如今欲去投他進退兩难因此心下不快曹正曰小人此問靑州地</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006267-002">搶將</rdg><rdg wit="#A006371-002">有座二龍山山上有座宝珠寺止有一條路上去如今寺𥚃聚集五百人打劫为頭的呌做金眼彪鄧龍制使若肯落艸時去那里</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">來揪住公孫</rdg><rdg wit="#A006371-002">夥何如𣓾志曰既有這个去処奪来安身𨚫好拿了朴刀相辞曹正投二龍山來行到日晚望見一座高山𣓾志曰我且在林子𥚃歇一夜明日上山轉入林子𥚃只見一个和尚穿出一身花綉坐在那石上那時見了𣓾志就拿𧺫禪杖大喝曰那𥚃來的𣓾志荅曰你是那里僧人那和尚也不囘話輪𧺫禪杖閗到五十合不分</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗那和尚喝曰靑面漢子</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">好大胆𨚫𦆵商議</rdg><rdg wit="#A006371-002">是甚麽人𣓾志曰洒家是東京𣓾制使𣓾志是也那和尚曰莫不是東京賣刀殺死牛二</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">事</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣓾志曰你不見</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">都知了他那人</rdg><rdg wit="#A006371-002">臉上金印那和尚笑曰却在這𥚃相会楊志曰師兄</rdg></app>𨚫是<app><rdg wit="#A006371-002">誰那和尚曰洒家是延安府老种相公經畧帳前魯提轄因打死鄭屠𨚫去五臺山为僧人見洒家背有花紋都呌做花和尚𣓾志笑曰都是自家鄕里俺聞師兄在大相囯寺如今怎的在這里魯</rdg></app>智<app><rdg wit="#A006267-002">多星吳學究晁盖咲</rdg><rdg wit="#A006371-002">深把管菜園救林冲之事説了後來高太尉知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">先生休慌且請相見兩個叙禮罷吳用道</rdg><rdg wit="#A006371-002">差人捉拿洒家被俺一把火燒了𪠛宇迯走在</rdg></app>江湖上<app><rdg wit="#A006267-002">乆聞人說入雲龍公孫勝一淸大</rdg><rdg wit="#A006371-002">來到孟州十字坡險些児被个酒店婦人將薬麻畨了得他丈夫囘來得早見了洒家這𦨐模樣連忙把觧薬救醒連問洒家</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">不期今日此處得㑹晁盖道這位秀士先生</rdg><rdg wit="#A006371-002">字</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">結義做了弟兄他夫婦亦</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">智多星吳學究公孫勝道吾聞</rdg></app>江湖<app><rdg wit="#A006267-002">上多人曾說加亮先生大名豈知緣法却在保正莊上得㑹賢契只是保正踈財仗義以此天下豪傑都投門下晁盖道再有幾位相識在𥚃面一𤼵請進後堂深處見三個人入到𥚃面就與劉唐三阮都相見了衆人道今日此一會應非偶然湏請保正哥哥正面而坐晁盖道量小子是個窮主人又無甚罕物相留</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">客怎敢占上吳用道保正哥哥依着小生且請坐了晁盖只得坐了第一位吳用坐了第二位公孫勝坐了第三位劉唐坐了第四位阮小二坐了第五位阮小五坐第六位阮小七坐第七位𨚫𦆵聚義飮酒重整盃盤再俻酒肴衆人飮酌吳用道保正夢見北斗七星墜在屋脊上今日我等七人聚義舉事豈不應天垂象此一套富貴唾手而取我等七人和㑹並無一人曉得想公孫勝先生江湖上仗義踈財之士所以得知這件事來投保正所說央劉兄去探聽路程從那里來今日天晚來早便請登程公孫勝道這一事不湏去了貧道巳打聽知他來的路数了只是黄泥岡大路上來晁盖道黄泥岡東十里路地名安樂村有一個閒</rdg></app>漢呌做<app><rdg wit="#A006267-002">白</rdg><rdg wit="#A006371-002">菜園子張淸留我住了数</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">鼠白勝也曾來投逩我我曾賫助他盤纏吳用道北斗上白光莫不是應在</rdg><rdg wit="#A006371-002">打听得</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">人自有用他處劉唐道此處黄泥岡較遠何處</rdg><rdg wit="#A006371-002">二龍山寳珠寺</rdg></app>可以<app><rdg wit="#A006267-002">容</rdg><rdg wit="#A006371-002">安</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">吳用</rdg><rdg wit="#A006371-002">逕來投奔入夥𡬡耐鄧龍不肯安着洒家又敵俺不過只把三重門閉住又沒路上去氣得洒家好苦來這林子𥚃坐不想遇大哥來𣓾志曰既是閉了関隘如何去得且去曹正家商議両个來到曹正店𥚃相見了曹正置酒相待商議要打二龍山曹正曰小人有條計把師父禪杖戒刀與小人拿了敎我妻弟帶六个火家把索子綁了師父索子上做个活套結頭送到関頭只</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">只這個白勝家便是</rdg><rdg wit="#A006371-002">來我店𥚃吃酒醉了綁縛來献與大王那厮必然來開関放</rdg></app>我們<app><rdg wit="#A006267-002">安身處亦還要用了白勝晁盖道吳先生我等還是軟取却是硬取吳用笑道我巳安排定了圈套只看他來的光景力則力取</rdg><rdg wit="#A006371-002">上去見鄧龍時把䋲子拽脱了小人逓過禪杖與師父你兩个把鄧龍殺了此計如何魯</rdg></app>智<app><rdg wit="#A006267-002">則智取我有一條計䇿不知中你們意否如此如此晁盖聽了大喜攧着脚道好</rdg><rdg wit="#A006371-002">深𣓾志皆曰</rdg></app>妙<app><rdg wit="#A006267-002">計不枉了稱你做智多星果然賽過諸葛亮好計䇿吳用道休得再提常言道隔墻湏有耳窓外豈無人只可你知我知晁盖便道阮家三兄且請囘歸至期而來小莊聚㑹吳先生依𦾔自去敎學公孫先生并劉唐只在敝莊權住當日飮酒至晚各自去客房𥚃歇息</rdg><rdg wit="#A006371-002">哉</rdg></app>次日五更<app><rdg wit="#A006267-002">起來安排早飯吃了晁盖取出三十兩花銀送與阮家三兄弟道權表薄意切勿推却三阮那里肻受吳用道朋友之意不可相阻三阮方𦂯受了銀兩一齊送出莊外來吳用附耳低言道這般這般至期不可有悞阮家三弟兄相别了自囘石碣村去晁盖留住吳學究與公孫勝劉唐在莊上每日議事話休絮繁却說北京大名府梁中書收買了十萬貫慶賀生辰禮物完俻選日差人起程當下一日在後堂坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">𧺫来智深𣓾志依計而行來到関</rdg></app>下只見<app><rdg wit="#A006267-002">蔡夫人</rdg><rdg wit="#A006371-002">喽啰在関上看見縛得那和尚來报知山上兩个小頭目</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006371-002">曰你䒭何処人在那里捉得這和尚來曹正荅曰我們是山下近村庄家開个酒店這和尚不時來我店中吃酒不肯还錢説</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">相公生辰綱幾時起程梁中書道禮物都巳完俻明後日便用起身只是一件事在此躊躇未决蔡夫人道有甚事躊躇未决梁中書道上年費了十萬貫收買金珠寳貝送上東京去只因用人不着半路被賊人劫將去了至今無獲今年帳前眼見得又没個了事的人送去在此躊躇未决蔡夫人指着堦下道你常說這個人十分了得何不着他委𥿄領状送去走一遭不致失悞梁中書看堦下那人時却是靑面獸楊志梁中書大喜随卽喚楊志上㕔說道我正忘了你你若與我送得生辰綱去我自有擡舉你處楊志叉手向前禀道恩相差遣不敢不依只不知怎地</rdg><rdg wit="#A006371-002">要去𪲭山泊借千百个人來</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">㸃幾時起身梁中書道着落大名府差十輛太平車子帳前撥十個廂禁軍監押着車每輛上各挿一把黄旗上冩着獻賀太師生辰綱每輛車子再使個軍健跟着三日内便要起身去楊志道非是小人推托其實去不得乞鈞㫖别差英雄精細的人去梁中書道我有心要擡舉你這獻生辰綱的札子内另修一封書在中間太師跟前重重保你受道勅命囘來如何倒生支調推辤不去楊志道恩相在上小人也曾聽得上年巳被賊人刼去了至今未𫊧今𡻕途中盗賊又多甚是不好此去東京又無水路都是旱路經過的是紫金山</rdg></app>二龍山<app><rdg wit="#A006267-002">桃花山傘盖山黃泥岡白沙塢野雲渡赤松林這幾處都是強人出没的去處更兼单身客人亦不敢獨自經過他知道是金銀寳物如何不來搶劫枉結果了性命以此去不得梁中書道恁地時多着軍校防護送去便了楊志道恩相便差五百人去也不濟事這厮們一聲聽得強人來時都是先走了的梁中書道</rdg><rdg wit="#A006371-002">和</rdg></app>你這<app><rdg wit="#A006267-002">般地說</rdg><rdg wit="#A006371-002">近村𥚃都洗湯了因此小人只得請他將酒灌醉綁来献與大王小頭目曰你們在関下少待便來报知鄧龍説有人拿得花和尚來了鄧龍喜曰呌觧上山來小喽啰得令就開了関門𣓾志曹正𦂳押智深解上山來看那三个関端的險峻中間一條路來到三重関上只見擺着擂木砲石强弓硬弩入到佛殿看</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006371-002">中間一把虎皮椅数个喽啰拿着鎗刀立在両傍少刻両个喽啰扶出鄧龍来鄧龍坐在交椅上曹正𣓾志𦂳幇着智深到堦下鄧龍罵曰賊禿今日也被拿來見我智深在喝一声休走庄客把䋲子拽脱了魯智深接過禪杖𣓾志提𧺫朴刀曹正庄客一齊把鄧龍殺了曹正呌曰若不降者便行掃除有几个小頭目并五六百小喽啰都來拜降卽將鄧龍屍首扛出燒化魯智深𣓾志便做了寨主敎設宴慶賀曹正辞别領了庄客囘去有詩爲証古剎清幽隠翠㣲鄧龍权據恣非爲天生𣓾志花和尚斬草除根更可悲且説押</rdg></app>生辰<app><rdg wit="#A006267-002">綱不要送去了楊志又禀道若依小人一件事便敢送去梁中書道我既委在你身上如何不依你說楊志道若依小人說時並不要車子把禮物都装做十餘條擔子只做客人的打扮行貨也㸃十個壯徤的廂禁軍却裝做脚夫挑着只消一個人和小人去却打扮做客人悄悄連夜送上東京交府恁地時方好梁中書道你甚說的是我冩書呈重重保你受道誥命囘來楊志道深謝恩相擡舉當日便呌楊志一面打拴擔脚一面選㨂軍人次日呌楊志來㕔前伺候梁中書出㕔來問道楊志你幾時起身楊志禀道告覆恩相只在明早准行就委領状梁中書道夫人也有一擔禮物另送與府中寳眷也要你領怕你不知頭路特地再教妳公謝都管并兩個虞候和你一同去楊志告道恩相楊志去不得了梁中書道禮物多巳拴縛完俻如何又去不得楊志禀道此十擔禮物都在小人身上和他衆人都由楊志要早行便早行要晚行便晚行要徃便徃要歇便歇亦依楊志提調如今又呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">摃</rdg></app>老都管<app><rdg wit="#A006267-002">并虞候和小人去他是夫人行的人又是太師府門下妳公倘或路上</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">小人鱉抝起來楊志如何敢和他爭執得若悞了大事時楊志那其間如何分說梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆禁軍星夜囘到北京直至𪲭</rdg></app>中書<app><rdg wit="#A006267-002">道這個也容易我呌他三個都聽你提調便了楊志荅道若</rdg><rdg wit="#A006371-002">府厛前告曰𣓾志</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">如此禀過小人情愿便委領狀倘有踈失甘當重罪梁中書大喜道我也不枉了擡舉你真個有見識随卽喚老謝都管并兩個虞候出來當㕔分付道楊志提轄情愿委了一𥿄領状監押生辰綱十一擔金珠寳貝赴京太師府交割這干係都在他身上你三人和他做伴去一路上早起脫行住歇都要聽他言語不可和他鱉抝夫人處分付</rdg><rdg wit="#A006371-002">个忘恩</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">勾當你三人自理㑹小心在意早去早囘休教有失老都管一一都應了當日楊志領了次日早起五更在府𥚃把擔仗都擺在㕔前老都管和兩個虞候又將一小擔財帛共十一擔揀了十一個壮健的廂禁軍都做脚夫打扮楊志戴上凉笠兒穿着青紗𥘎子繋了纏𢃄行履麻鞋跨口腰刀提條朴刀老都管也打扮做個客人模樣兩個虞候假装做跟的伴當各人都拿了條朴刀又带幾根藤條梁中書付與了札付書呈一行人都吃得飽了在㕔上拜辤了梁中書看那軍人擔仗起程楊志和謝都管兩個虞候監押着一行共是十五人離了梁府出得北京城門取大路投東京進𤼵五里单牌十里雙牌此時正是五月半天氣雖是晴明得好只是酷𤍠難行昔日吳七郡王有八句詩道玉屏四下朱䦨遶簇簇逰魚戯萍𦸼簟鋪八尺白蝦鬚頭枕一枚紅瑪瑙六龍懼𤍠不敢行海水煎沸蓬萊島公子猶嫌扇力微行人正在紅塵道這八句詩单題着炎天暑月那公子王孫在凉亭上水閣中浸着浮瓜沉李調氷雪藕避暑尚兀自嫌𤍠怎知客人爲些微名薄利又無枷鎻拘縛三伏内只得在那途路中行今日楊志這一行人要取六月十五日生辰只得在路途上行</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊</rdg></app>自離<app><rdg wit="#A006267-002">了這</rdg></app>北京五七日<app><rdg wit="#A006267-002">端的只是起五更趂早凉便</rdg><rdg wit="#A006371-002">後</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">日中午時便歇五七日後人家漸少行客又稀一站站都是山路楊志𨚫要辰牌起身申時便歇那十一個廂禁軍擔子又重無有一個稍輕</rdg><rdg wit="#A006371-002">到黄泥岡</rdg></app>天氣<app><rdg wit="#A006267-002">𤍠了行不得見着休</rdg><rdg wit="#A006371-002">炎热都在林</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">便要去歇息楊志赶着催促要行如若停住輕則痛罵重則藤條便打逼赶要行兩個虞候雖只背些包裹行李也氣喘了行不上楊志也嗔道你兩個好不曉事這干係湏是俺的你們不替洒家打這夫子𨚫在背後也慢慢地挨這路上不是要處那虞候道不是我兩個要慢走其實𤍠了行不動因此落後前日只是趂早凉走如今怎地正𤍠𥚃要行正是好歹不均匀楊志道你這般說話𨚫似放屁前日行的湏是好地面如今正是尷尬去處若不日裏赶過去誰敢五更半夜走兩個虞候口裏不道肚中𪨆思這厮不直得便罵人楊志提了朴刀拿着藤條自去赶那擔子兩個虞候坐在柳陰樹下䓁得老都管來兩個虞候告訴道楊家那厮強殺只是我相公門下一個提轄直這般做大老都管道湏是我相公當面分付道休要和他鱉抝因此我不做聲這兩日也看他不得權且奈他兩個虞候道相公也只是人情話兒都管自做個主便了老都管又道且奈他一奈當日行到申牌時分𪨆得一個客店</rdg></app>𥚃歇<app><rdg wit="#A006267-002">了那十個廂禁軍兩汗通流都嘆氣吹噓對老都管說道我們不幸</rdg><rdg wit="#A006371-002">涼不想𣓾志和一夥賊人假装</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">了軍健情知道被差出來這般火似𤍠的天氣又</rdg><rdg wit="#A006371-002">販枣客先推七輛車子在黄泥岡䒭候𨚫敎一个好漢</rdg></app>挑<app><rdg wit="#A006267-002">着重擔這兩日又不㨂早凉行動不動老大藤條打來都是</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">般父母皮肉我們直恁地苦老都管道你們不要怨暢巴到東京時我自賞你衆軍漢道若是似都管看待我們時並不敢怨暢又過了一夜次日天色未明衆人跳起來趂早凉起身去楊志跳起來喝道那里去且睡了却理會衆軍漢道趂早不走日𥚃𤍠時走不得却打我們楊志大罵道你們省得甚麽拿了藤條要打衆軍忍氣吞聲只得睡了當日直到辰牌時分慢慢地打火吃了飯走一路上赶打着不許投凉處歇那十一個廂禁軍口𥚃喃喃訥訥地怨暢兩個虞候在老都管面前絮絮聒聒地搬口老都管聽了也不着意心内自惱他话休絮繁似此行了十四五日那十四個人没一個不怨暢楊志當日客店𥚃辰牌時分慢慢地打火吃了早飯行正是六月𥘉四日時節天氣未及晌午一輪紅日當天没半㸃雲彩其日十分大𤍠古人有八句詩道祝融南來鞭火龍火旗𦦨𦦨燒天紅日輪當午凝不去萬國如在紅爐中五岳翠乾雲彩滅陽矦海底愁波竭何當一夕金風起爲我掃除天下𤍠當日行的路都是山僻崎嶇小徑南山北嶺𨚫監着那十一個軍漢約行了二十餘里路程那軍人們思量要去柳陰𣗳下歇凉被楊志拿着藤條打將來喝道快走教你早歇衆軍人看那天時四下里無半㸃雲彩其時那𤍠不可當但見𤍠氣烝人囂塵撲面萬里乾坤如甑一輪火傘當天四野無雲風穾穾波翻海沸千山灼𦦨𠛡剥剥石烈灰飛空中烏雀命將休倒攧入樹林深處水底魚龍鱗角脫直鑚入泥土窖裹直敎石虎喘無休便是鉄人湏汗落當時楊志催促一行人在山中僻路𥚃行看看日色當午那石頭上𤍠了脚痛走不得衆軍漢道這般天氣𤍠兀的不晒殺人楊志喝着军漢道快走赶過前面岡子去𨚫再理會正行之間前面迎着那土岡子衆人看這岡子時但見頂上萬株緑𣗳根頭一𣲖黄沙嵳峩軍似老龍形嶮峻但聞風雨嚮山邉茅艸亂𢇁𢇁攅遍地刀鎗滿地石頭碜可可睡兩行虎豹休道西川蜀道險須知此是太行山當時一行十五人逩上岡子來歇下擔仗那十四人都去松陰樹下睡倒了楊志說道苦也這里是甚麽去處你們却在這里歇凉起來快走衆軍漢道你便刴做我七八叚其實去不得了楊志拿起藤條劈頭劈腦打去打得這箇起來那個睡倒楊志無可奈何只見兩個虞候和老都管氣喘急急也巴到</rdg><rdg wit="#A006371-002">担酒来</rdg></app>岡子上<app><rdg wit="#A006267-002">松樹</rdg><rdg wit="#A006371-002">歇</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">坐了喘氣</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆人不合買他酒吃被那厮放蒙汗薬都麻畨了𣓾志和七个客人把生辰摃財宝裝載車上去了見在済州府巳陳便留両个虞候隨衙听候小人們星夜囘来告知恩相𪲭中書罵曰這賊配軍我一力抬舉你成人怎敢做這䒭不仁之事隨卽喚書史冩了文書差人星夜往済州投下又冩一封家書令人連夜上東京報與太師知道𨚫説蔡太師</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006371-002">了文書大罵</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">楊志打那軍徤老都管</rdg><rdg wit="#A006371-002">班賊徒去年將我女偦送來礼物劫去了今年又來无理卽押角文書差府幹星夜徃済州府去着落府尹捉拿立䒭囘報那濟州府尹自從</rdg></app>見了<app><rdg wit="#A006267-002">說道提轄端的𤍠了走不得休見他罪過楊志道都管你不知這里正是強人出没的去處地名呌做黄泥岡閒常太平時節白</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭中書公文每</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃兀自出來刼人休道是這般光景誰敢在這里停脚兩個虞侯聽楊志說了便道我見你說好幾遍了只管把這話來驚嚇人老都管道權且教他們衆人歇一歇畧過日中行如何楊志道你也没分曉了如何使得這里</rdg><rdg wit="#A006371-002">理論不</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">岡子去兀自有七八里没人家甚麽去處敢在此歇凉老都管道我自坐一坐了走你自去赶他衆人先走楊志拿着藤條喝道一個不是的吃俺二十棍衆軍漢一齊呌將起來數内一個分說道提轄我們挑着百十斤擔子湏不比你空手走的你端的不把人當人便是留守相公自來監押時也容我們說一句你好不知疼癢只顧逞辦楊志罵道這畜生不毆死俺只是打便了拿起藤條劈臉便打去老都管喝道楊提轄且住你聼我說我在</rdg><rdg wit="#A006371-002">忽門吏報曰</rdg></app>東京太師<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">差</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">做你</rdg><rdg wit="#A006371-002">幹見在𠫇前有𦂳急</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">時門</rdg><rdg wit="#A006371-002">文府尹慌忙來與府幹相見説這件事</rdg></app>下官<app><rdg wit="#A006371-002">巳受𪲭公虞候的狀子卽令捕盗跟捉未見踪跡前日留守司又差人到來若有實息下官親詣府囘話府幹曰太師分付要拿這賊并逃</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">𣓾志限十日内捉完解京若是捉𫊧不得小人也难囘話府尹請鈞帖看罷大驚卽喚緝捕使臣何濤來問曰前日差你拿那打劫生辰摃賊人縁何不</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了無千無萬都向着</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘報何濤禀曰小人領了這件公文同公人去黄泥岡緝捕未見踪跡府尹喝曰放屁上弦不𦂳下弦不寬今日太師差府幹限十日須要𦂳捕賊解京若还違限累及某時先把你遠配何濤領鈞㫖囘到家中憂悶老婆問曰你因甚煩惱何濤曰前日太守差</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">喏喏連聲不是</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿劫生辰摃的賊到今未𫊧今日正去轉限不想太師府幹來立䒭要拿這賊解京府尹要將</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">口淺量</rdg><rdg wit="#A006371-002">刺配不知我性命如何老婆曰似此怎好只見兄弟何淸來望哥哥何清曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">是箇遭死</rdg><rdg wit="#A006371-002">不去賭錢𨚫來怎</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">軍人相公可怜擡舉</rdg><rdg wit="#A006371-002">何涛妻謂清曰阿叔权</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">做箇提轄比得艸介子大小的官職直得恁地逞能休說我是相公家都管便是村荘一個老的也合依我勸一勸只顧把他們打是</rdg><rdg wit="#A006371-002">且來坐下和你説話卽安排酒食與</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">看待楊志道都管</rdg><rdg wit="#A006371-002">清吃早飯嫂嫂曰阿叔</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">湏是城市𥚃人生長在相府𥚃那里</rdg><rdg wit="#A006371-002">不</rdg></app>知道<app><rdg wit="#A006267-002">途路上千難萬難老都管道四川兩廣也曾去來不曾見</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">這般賣弄楊志道如今湏不比太平時節都管道你說這話該剜口割舌今日天下怎地不太平楊志却待再要囘言只見對面松林𥚃影着一個人在那里舒頭探腦窺望楊志道俺說甚麽兀的不是歹人來了撇下藤條拿了朴刀赶入松林𥚃來喝一聲道你這厮好大胆怎敢看俺的行貨只見松林𥚃一字兒擺着七輛江州車兒七個人脫得赤條條的在那里乘凉一個鬂邉老大一搭朱砂記拿着一條朴刀望楊志根前來七個人齊呌一聲呵也都跳起來楊志喝道你等是甚麽人那七人道你是甚麽人楊志又問道你等莫不是歹人那七人道你顛倒問我等是小本經紀那里有錢與你楊志道你等小本經紀人偏俺有大本錢那七人問道你端的是甚麽人楊志道你等且說那里來的人那七人道我等弟兄七人是濠州人販枣子上東京去路途打從這里經過聼得多人說這里</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥哥事</rdg></app>黄泥岡上<app><rdg wit="#A006267-002">如常有賊打刼客商我等一面走一頭自說道我七個只有些枣子别無甚財賦只顧過岡子來上得岡子當不過這𤍠權且在這林子𥚃歇一歇待晚凉了行只聼得有人上岡子來我們只怕是歹人因此使這個兄弟出來看一看楊志道原來如此也是一般的客人却𦂯見你們窺望惟恐是歹人因此赶來看一看那七個人道客官請幾個枣子了去楊志道不必提了朴刀再囘擔邉來老都管道既是有賊我們去休楊志說道俺只道是歹人原來是幾個販棗子的客人老都管道似你方𦂯說時他們都是没命的楊志道不必相閙俺只要没事便好你們且歇子等凉些走衆軍漢都笑了楊志也把朴刀挿在地上自去一邉樹下坐了歇凉没半碗飯時只見遠遠地一個漢子挑着一付擔桶唱上岡子來唱道赤日炎炎似火燒野田禾稻半枯焦農夫心内如湯煮樓上王孫把扇搖那漢子口𥚃唱着走上岡子來松林𥚃頭歇下擔桶坐地乘凉衆軍看見了便問那漢子道你桶裏是甚麽東西那漢子應道是白酒衆軍道挑徃那里去那漢子道挑去村裏賣衆軍道多少錢一桶那漢子道五貫足錢衆軍商量道我們又𤍠又渴何不買些吃也解暑氣正在那里凑錢楊志見了喝道你們又做甚麽衆軍道買碗酒吃楊志調過朴刀桿便打罵道你們不得洒家言語胡亂便要買酒吃好大胆衆軍道没事又來烏亂我們自凑錢買酒吃干你甚事也來打人楊志道你這村烏理㑹的甚麽到來只顧吃嘴全不曉得路途上的勾當艱難多少好漢被蒙汗藥麻翻了那挑酒的漢子看着楊志冷咲道你這客官好不曉事早是我不賣與你吃却說出這般没氣力的話來正在松樹邉閙動争說只見對面松林𥚃</rdg></app>那夥販枣子<app><rdg wit="#A006267-002">的</rdg></app>客人<app><rdg wit="#A006371-002">打劫了生辰摃如今府尹奉太師鈞㫖限十日內要拏各賊解京如捉不着</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">提</rdg><rdg wit="#A006371-002">要剌配遠𢙣軍州去你哥哥早晚捉不</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">朴刀走</rdg><rdg wit="#A006371-002">時寔寔受苦何清笑曰何不差人去捉阿嫂曰便是沒捉処何清笑曰只䒭哥哥危急之際𨚫來救他那婦人听見慌忙来对丈夫説了何涛急呌河清</rdg></app>出來<app><rdg wit="#A006267-002">問道你們做甚麽閙那挑酒的漢子道我自挑這酒過岡子村𥚃賣熱了在此歇凉他衆人要問我買些吃我又不曾賣與他這個客官道我酒𥚃有甚麽蒙汗藥你道好笑麽說出這般話來那七個客人說道我只道有歹人出來原來是如此說一聲也不打𦂳我們倒着買一碗吃既是他們疑心且賣一桶與我們吃那挑酒的道不賣不賣這七個客人道你這烏漢子也不曉事我們湏不曾說你你左右將到村𥚃去賣一般還你錢便賣些與我們打甚麽不𦂳看你不道得捨施了茶湯便又救了我們熱渴那挑酒的漢子便道賣一桶與你不争只是被他們說的不好又没碗瓢𦥝吃那七人道你這漢子忒認真便說了一聲打甚麽不𦂳我們自有椰瓢在這里只見兩個客人去車子前取出兩個椰瓢來一個捧出一大棒枣子來七個人立在桶邉開了桶盖輪替換着𦥝那酒吃把枣子過口無一時一桶酒都吃𥁞了七個客人道正不曾問得你多少價錢那漢道我一了不說價五貫足錢一桶十貫一擔七個客人道五貫便依你五貫只饒我們一瓢吃那漢道饒不的做定的價錢一個客人把錢還他一個客人便去揭開桶盖兠了一瓢拿上便吃那漢去奪時這客人手拿半瓢酒望松林裏便走那漢赶將去只見這邉一個客人從松林𥚃走將出來手𥚃拿一個瓢便桶𥚃𦥝了一瓢酒那漢看見搶來匹手奪住來望桶𥚃一傾便盖了桶盖將瓢望地下一丢口𥚃說道你這客人好不君子相戴頭識臉的也這般囉唣那對過衆軍漢見了心内痒起來都待要吃數中一個看着老都管道老爺爺與我們說一聲那賣枣子的客人買他一桶吃了我們胡亂也買他這桶吃潤一潤喉也好其實𤍠渴了没奈何這里岡子上又没討水吃處老爺方便老都管見衆軍所說自心𥚃也要吃得些竟來對楊志說那敗枣子客人巳買了他一桶酒吃只有這一桶胡亂教他們買了避暑氣岡子上端的没處討水吃楊志𪨆思道俺在遠遠處望這厮們都買他的酒吃了那桶𥚃當面也見吃了半瓢想是好的打了他們半日胡亂容他買碗吃罷楊志道既然老都管說了教這厮們買吃了便起身衆軍健聼了這話凑了五貫足錢來買酒吃那賣酒的漢子道不賣了不賣了便道這酒𥚃有蒙汗藥在𥚃頭衆軍</rdg></app>陪着<app><rdg wit="#A006267-002">咲說道大哥直得便還言語那漢道不賣了休纏</rdg><rdg wit="#A006371-002">笑臉曰兄弟你既知</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">販枣子的客人勸道你</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊去向怎不救我何清拍着腿曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">個烏漢子他也說得差了你也忒認真連累我們也吃你說了幾聲湏不関他衆人之事胡亂賣與他衆人吃</rdg></app>些<app><rdg wit="#A006267-002">那漢道没事討别人疑心做甚麽這販枣子客人把那賣酒的漢子推開一邉只顧將這桶酒提與衆軍去吃那軍漢開了桶盖無甚𦥝吃陪個小心</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊都捉住在布袋𥚃何濤驚</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">客人借這椰瓢用一用衆客人道就送這幾個枣子與你們過酒衆軍謝道甚麽道理客人道休要相謝都是一般客人何爭在這百十個枣子上衆軍謝了先兠兩瓢呌老都管吃一瓢楊提轄吃一瓢楊志那里肻吃老都管自先吃了一瓢兩個虞候各吃一瓢衆軍漢一𤼵上那桶酒登時吃盡了楊志見衆人吃了無事自本不吃一者天氣甚𤍠二乃口渴難熬拿起來只吃了一半棗子分幾個吃了那賣酒的漢子說道這桶酒吃那客人饒兩瓢吃了少了你些酒我今饒了你衆人兩貫半衆軍漢把銭還他那漢子收了錢挑了空桶依然唱着山歌自下岡子去了只見那七個販枣子的客人立在松樹傍邉指着這一十五人說道倒也倒也只見這十五個人頭重脚輕一個個面面厮覷都軟倒了那七個客人從松樹林𥚃推出這七輛江州軍兒把車子上枣子都丢在地上將這十一擔金珠寳貝𨚫装在車子内呌聲聒噪一直望黄泥岡下推了去楊志口𥚃只是呌苦軟了身體扎掙不起十五人眼睜睁地看着那七個人都把這金寳装了去只是起不來掙不動說不的我且問你這七人端的是誰不是别人原來正是晁盖吳用公孫勝劉唐三阮這七個𨚫𦂯那個挑酒的漢子便是白日䑕白勝却怎地用藥原來挑上岡子時兩桶都是好酒七個人先吃了一桶劉唐揭起桶盖又兠了半瓢吃故意要他們看着只是教人死心搭地次後吳用去松林𥚃取出藥來抖在瓢𥚃只做赶來饒他酒吃把瓢去兠時藥巳攪在酒𥚃假意兠半瓢吃那白勝劈手奪來傾在桶𥚃這個便是計策那計較都是吳用主張這個喚做智取生辰綱原來楊志吃的酒少便醒得快扒將起來兀自捉脚不住看那十四個人時口角流涎都動不得正應俗語道饒你奸似鬼吃了洗脚水不爭你把了生辰綱去教俺</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰兄弟</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">回去見得梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">説這些賊都捉在便袋𥚃了何清言无𢾗句有分敎鄆城縣𥚃引出个仗義英雄𪲭山泊</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">書這𥿄領状湏繳不得就扯破了如今閃得俺有家難奔有國難投待走那里去不知就這岡子上𪨆個死處撩衣破步望黃泥岡下便跳正是𨿽然未得身荣貴到此先湏禍及身正是斷送落花三月雨摧殘楊柳九秋霜</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚一夥擎天柱的好漢</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">楊志在黄泥岡上𪨆死性命如</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006371-002">清对何涛説出甚人來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">回</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評幹大事者湏以恩結人楊志一味亂打衆人自然㧈起來𨿽然由你智勇足備亦不能跳出這七個人圈套了伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十六（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>