<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第17回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第17回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第17回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十七</rdg></app>第十<app><rdg wit="#A006267-002">七</rdg><rdg wit="#A006371-002">八</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">花和尚單</rdg><rdg wit="#A006371-002">羙髯公智賺挿翅虎宋公明私放晁天王親愛無過弟與兄便從酒後露眞情何清不篤同胞義觀察安知衆賊名現宼長奸人暗走驚蛇</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">二龍山青面獸雙奪寳珠寺詩曰二龍山勢聳雲烟松檜森森翆接天乳虎鄧龍真嘨聚惡神楊志更雕鐫人逢忠義情偏洽</rdg><rdg wit="#A006371-002">草</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">到顛危志益堅背綉僧同靑面獸寳珠奪得更周全話說楊志當時在黄泥岡上被取了生辰綱去如何囘轉去見得梁中書欲要就岡子上自𪨆死路却待望黄泥岡下躍身一跳猛可醒悟拽住了脚𪨆思道爹娘生下洒家堂堂一表凛凛一軀自小學成十八般武藝在身終不</rdg><rdg wit="#A006371-002">难</rdg></app>成只<app><rdg wit="#A006371-002">因一紙閑文字惹𧺫天罡地煞兵𨚫説何清去身边招文袋𥚃摸出一个經摺兒來指曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">般休了比及今</rdg><rdg wit="#A006371-002">夥賊人都住上面不瞞哥哥説小弟前</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆個死</rdg><rdg wit="#A006371-002">为賭錢輪了有个人引小弟去北門外十五里地名安楽村有个王家客店内賭錢近來官司行下文書着落各村但是開店須要置立文簿上面用勘合印信每夜有客商宿歇須要盤問抄冩上簿官司查照每月一次那小二哥不識字央我替他抄了半日那日是六月𥘉三日有七个販枣客人來歇我認得为頭的客人是鄆城縣東溪村晁保正我冩着文簿問他姓名他便説道我䒭姓李濠州人來販枣子去東京賣我雖冩了有些疑他次日他們去了店小二𨖟我去村𥚃賭錢</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">不如日後等他拿得着時却再理會囘身再看那十四個人時只是眼睜睜地看着楊志没個掙扎得起楊志指着罵道都是你這厮們不聼</rdg><rdg wit="#A006371-002">口見一个漢子挑両个桶子</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">言語因此做將出來連累了洒家𣗳根頭拿了朴刀掛了腰刀週圍看時别無物件楊志嘆了口氣一直下岡子去了那十四個人直到二更方𦆵得醒一個個扒將起來口𥚃只呌得連珠箭的苦老都管道你們衆人不聽楊提轄的好言語今日送了我也衆人道老爺今日事巳做出來了且通個商量老都管道你們有甚見識衆人道是我們不是了古人有言火燒到身各自去掃蜂蠆入懐隨卽解衣𠰥還楊提轄在這里我們都說不過如今他自去的不知去向我們囘去見梁中書相公何不都推在他身上只說道他一路上凌辱打罵衆人逼迫的我們都動</rdg><rdg wit="#A006371-002">認</rdg></app>不得他<app><rdg wit="#A006267-002">和强人做一路把蒙汗藥將俺們麻翻了縛了手脚將金寳都虜去了老都管道這話也說的是我們等天明先去本處官司道告㽞下兩個虞候隨衙聽候捉拿賊人我等衆人連夜赶囘北京報與本官知道教動文書申覆太師得知着落濟州府追𫊧這夥強人便了次日天曉老都管自和一行人來濟州府該管官吏首告不在話下且說楊志提着朴刀悶悶不巳離黄泥岡望南行了半日看看又走了半夜去林子𥚃歇了𪨆思道盤纏又没了舉眼無個相識却是怎地好漸漸天色明亮只得赶早凉了行又走了</rdg><rdg wit="#A006371-002">店小</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十餘里前面到一酒店門前楊志道若不得些酒吃怎地打熬得過便入那酒店去向這桑木卓凳座頭上坐了身邉倚了朴刀只見竃邉一個婦人問道客官莫不要打火楊志道先取兩𧢲酒來吃借些米來做飯有肉安排些個少停一𤼵筭錢還你只見那婦人先</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">一個後生來面前篩酒一面做飯一邉炒肉都把來楊志吃了楊志起身綽了朴刀便出店門那婦人道你的酒肉飯錢都不曾有楊志道待俺囘來還你權賒咱一賖說了便走那篩酒的後生赶將出來揪住被楊志一拳打翻了那婦人呌起屈來楊志只顧走只見背後一個人赶來呌道你那厮走</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰白大郞</rdg></app>那里去<app><rdg wit="#A006267-002">楊志囘頭看時</rdg></app>那人<app><rdg wit="#A006267-002">大脫膊着拖條桿棒鎗奔將來楊志道</rdg><rdg wit="#A006371-002">應曰有担醋挑去賣店小二曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">厮却不是晦氣倒來𪨆洒家立脚住了不走看</rdg><rdg wit="#A006371-002">人呌做白日𣆨白勝</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">面時那篩酒後生也拿條𣗋叉隨後赶來又引着兩三個莊客各拿桿棒飛也似都來楊志道結果了這厮一個那厮們都不敢追來便挺了手中朴刀來閗這漢這漢也輪轉手中桿棒鎗來迎兩個閗了三二十合這漢怎地敵的楊志只辦得架隔遮攔上下躱閃那後來的後生并莊客却待一𤼵上只見這漢托地跳出圈子外來呌道且都不要動手兀那使朴刀的大漢你可通個姓名正是逃災避難受辛艱曹正相逢且破顔偶遇智深同戮力三人計奪二龍山那楊志拍着胸道洒家行不更名坐不攺姓青面獸楊志的便是這漢道莫不是東京殿司楊制使麽楊志道你怎地知道洒家是楊制使這漢撇了鎗棒便拜道小人有眼不識㤗山楊志便扶這人起來問道足下是誰這漢道小人原是開封府人氏乃是八十萬禁軍都教頭林冲的徒弟姓曹名正祖代屠戸出身小人殺得好牲口挑筋剮骨開剥推𠟢只此被人喚做操刀鬼曹正爲因本處一個財主將五千貫錢教小人來此山東做客不想拆本囘鄉不得在此入贅在這個荘農人家却𦂯灶邉婦人便是小人的渾家這個拿𣗋叉的便是小人的妻舅却𦂯小人和制使交手見制使手叚和小人師父林教師一般因此抵敵不住楊志道原來你却是林教師的徒弟你的師父被高太尉陷害落草去了如今見在梁山泊曹正道小人也聽得人這般說將來未知眞實且請制使到家少歇楊志便同曹正再囘到酒店𥚃來曹正請楊志裏面坐下呌老婆和妻舅都來拜了楊志一面再置酒食相待飮酒中間曹正動問道制使緣何到此楊志把做制使失陷花石綱并如今又失陷了梁中書的生辰綱一事從頭俻細告訴了曹正道既然如此制使且在小人家𥚃住幾時再有商議楊志道如此却是深感你的厚意只恐官司追捕將來不敢久住曹正道制使這般說時要投那里去楊志道洒家欲投梁山泊去𪨆你師父林教頭俺先前在那里經過時正撞着他下山來與洒家交手王倫見了俺兩個本事一般因此都留在山寨𥚃相會以此認得你師父林冲王倫當𥘉苦苦相留洒家俺却不肯落草如今臉上又添了金印𨚫去投奔他時好没志氣因此躊躇未决進退兩難曹正道制使見的是小人也聽的人傳說王倫那厮心地匾窄空不得人說我師父林教頭上山時受盡他的氣以此多人傳說將來方𦂯知道不若小人此間離不遠却是靑州地面有座山喚做二龍山山上有座寺喚做寳珠寺那座山生來却好裏着這座寺只有一條路上的去如今寺𥚃住持還了俗養了頭髪餘者和尚都隨順了說道他聚集的四五百人打家刼舍爲頭那人喚做金眼虎鄧龍制使若有心落草時到去那里入夥足可安身楊志道既有這個去處何不去奪來安身立命當下就曹正家𥚃住了一宿借了些盤纏拿了朴刀相别曹正拽開脚步投二龍出來行了一日看看漸晚却早望見一座高山楊志道俺去林子𥚃且歇一夜明日却上山去轉入林子𥚃來吃了一驚只見一個胖大和尚脫的赤條條的背上剌着花綉坐在松樹根頭乘凉那和尚見了楊志就樹根頭綽了禅杖跳將起來大喝道兀那撮烏你是那里來的楊志聼了道原來也是関西和尚俺和他是鄉中間他一聲楊志呌道你是那里來的僧人那和尚也不囘說輪起手中禅杖只顧打來楊志道怎奈那秃厮無禮且把他來出口氣挺起手中朴刀來奔那和尚兩個就林子𥚃一來一往一上一下兩個放對但見兩條龍競寳一對虎爭飡朴刀舉露半截金蛇禅杖起飛全身玉蟒兩條龍競寳攪長江翻大海魚鱉驚惶一對虎爭飡奔翠𡽹撼靑林豺狼亂竄崒嵂嵂忽喇喇天崩地塌黑雲中玉爪盤旋惡狠狠雄赳赳雷吼風呼殺氣内金睛閃爍兩條龍競寳嚇的那身長力壯仗霜鋒周處眼無光一對虎爭飡驚的這胆大心麄施雪刅卞莊魂魄䘮兩條龍競寳眼珠放彩尾擺得水母殿臺搖一對虎爭飡野獸奔馳聲震的山神毛髪竪花和尚不饒楊制使抵死交鋒楊制使欲捉花和尚設機力戰當時楊志和那僧人閗到四五十合不分勝敗那和尚賣個破綻托地跳出圈子外來喝一聲且歇兩個都住了手楊志暗暗地喝采道那里來的這個和尚真個好本事手叚高俺却剛剛地只敵的他住那僧人呌道兀那靑面漢子你是甚麽人楊志道洒家是東京制使楊志的便是那和尚道你不是在東京賣刀殺了破落戸牛二的楊志道你不見俺臉上金印那和尚咲道却原來在這里相見楊志道不敢問師兄却是誰緣何知道洒家賣刀那和尚道洒家不是别人俺是延安府老种經畧相公帳前軍官魯提轄的便是爲因三拳打死了鎭関西却去五臺山浄髪爲僧人見洒家背上有花綉都呌俺做花和尚魯智深楊志笑道原來是自家鄉里俺在江湖上多聞師兄大名聼的說道師兄在大相國寺𥚃掛塔如今何故來在這里魯智深道一言難盡洒家在大相國寺管菜園遇着那豹子頭林冲被高太尉要陷害他性命俺却路見不平直送他到滄州救了他一命不想那兩個防送公人囘來對高俅那厮說道正要在野猪林裏結果林冲却被大相國寺魯智深救了那和尚直送到滄州因此害他不得這直娘賊恨殺洒家分付寺𥚃長老不許俺掛塔又差人來捉洒家却得一夥潑皮通報不是着了那厮的手吃俺一把火燒了那菜園裏𪠛宇迯走在江湖上東又不着西又不着來到孟州十字坡過險些兒被個酒店𥚃婦人害了性命把洒家着𫏂汗藥麻翻了得他的丈夫歸來的早見了洒家這般模樣又看了俺的禅杖戒刀吃驚連忙把解藥救俺醒來因問起洒家名字㽞住俺過了數日結義洒家做了弟兄那人夫妻兩個亦是江湖上好漢有名的都呌他做菜園子張青其妻母夜叉孫二娘甚是好義氣住了四五日打聼的這𥚃二龍山寳珠寺可以安身洒家特地來奔他鄧龍入夥尀耐那厮不肻安着洒家在這山上鄧龍那厮和俺厮併又敵洒家不過只把這山下三座関牢牢地拴住又没個道路上去打緊這座山生的嶮峻又没别路上去那撮烏由你呌罵只是不下來厮殺氣得洒家正苦在這里没個委結不想却是大哥來楊志大喜兩個就林子𥚃剪拂了就地坐了一夜楊志訴說賣刀殺死了牛二的事并解生辰綱失䧟一節都俻細說了又說曹正指㸃來此一事便道既是閉了関隘俺們休在這里如何得他下來不若且去曹正家商議兩個厮赶着行離了那林子來到曹正酒店𥚃楊志引魯智深與他相見了曹正慌𢗅置酒相待商量要打二龍山一事曹正道若是端的閉了𨵿時休說道你二位便有一萬軍馬也上去不得似此只可智取不可力求魯智深道𡬡耐那撮烏連輸與洒家兩遍那厮小肚上被俺一脚㸃翻了却待再要打那厮一頓結果了他性命被他那里人多救了上山去閉了這烏関由你自在下面罵只是不肯下來厮殺楊志道既然好去處俺和你如何不用心去打魯智深道便是没做個道理上去奈何不得他曹正道小人有條計䇿不知中二位意也不中楊志道願聞良策則個曹正道制使也休這般打扮只照依小人這里近村莊家穿着小人把這位師父禅杖戒刀都拿了却呌小人的妻弟𢃄六個火家直送到那山下把一條索子綁了師父小人自㑹做活結頭却去山下呌道我們近村開酒店莊家這和尚來我店中吃酒吃得大醉了不肯還錢口𥚃說道去報人來打你山寨因此我們聽的乘他酔了把他綁縛在這里獻與大王那厮必然放我們上山去到得他山寨𥚃面見鄧龍時把索子觧脫了活結頭小人便逓過禪杖與師父你兩個好漢一𤼵上那厮走往那里去若結果了他時以下的人不敢不伏此計若何魯智深楊志齊道妙哉妙哉當晚吃了酒食又安排了些路上乾粮次日五更起來衆人都吃得飽了魯智深的行李包褁都寄放在曹正家當日楊志魯智深曹正带了小舅并五七個庄家取路投二龍山來晌午後直到林子𥚃脫了衣裳把魯智深用活結頭使索子綁了教兩個莊家牢牢地牽着索頭楊志戴了遮日頭凉笠兒身穿破布衫手裡提着朴刀曹正拿着他的禅杖倒衆人都提着棍棒在前後簇擁着到得山下看那関時都擺着強弩硬弓灰瓶砲石小嘍囉在関上看時綁得這個和尚來飛也似報上山去多様時只見兩個小頭目上関來問道你等何處人來我這里做甚麽那里捉得這個和尚來曹正荅道小人等是這山下近村莊家開着一個小酒店這個胖和尚不時來我店中吃酒吃得大醉不肯還錢口裏說道要去梁山泊呌千百個人來打這二龍山和你這近村坊都洗蕩了因此八人只得又將好酒請他灌得醉了一條索子綁縛這厮來獻與大王表我等村坊孝順之心免得村中後患兩個小頭目聽了這話歡天喜地說道好了衆人在此少待一時兩個小頭目就上山來報知鄧龍說拿的那胖和尚來鄧龍聽了大喜呌觧上山來且取這厮的心肝來做下酒消我這㸃𡨚仇之恨小嘍囉得令來把関隘門開了便呌送上來楊志曹正𦂳押魯智深解上山來看那三座関時端的嶮峻兩下里山環繞將來包住這座寺山峯生得雄壯中間只一條路上関來三重関上擺着檑木砲石硬弩強弓苦竹鎗宻宻地攅着過得三處関閘來到寳珠寺前看時三座殿門一叚鏡面也似平地週遭都是木栅爲城寺前山門下立着七八個小嘍囉看見縛的魯智深來都指着罵道你這秃驢傷了大王今日也吃拿了慢慢的碎割了這厮魯智深只不做聲押到佛殿看時殿上都把佛來擡去了中間放着一把虎皮交椅衆多小嘍囉拿着鎗棒立在兩邉少刻只見兩個小嘍囉扶出鄧龍來坐在交椅上曹正楊志𦂳𦂳地㨍着魯智深到階下鄧龍道你那厮秃驢前日㸃翻了我傷了小腹至今靑腫未消今日也有見我的時節魯智深睜圓怪眼大喝一聲撮鳥休走兩個莊家把索頭只一拽拽脫了活結頭散開索子魯智深就曹正手𥚃接過禅杖雲飛輪動楊志撇了凉笠兒提起手中朴刀曹正又輪起桿棒衆莊家一齊發作併力向前鄧龍急待掙扎時早被魯智深一禅杖當頭打着把腦盖劈做兩半個和交椅都打碎了手下的小嘍囉早被楊志搠翻了四五箇曹正呌道都來投降若不從者便行掃除處死寺前寺後五六百小嘍囉并幾個小頭目驚嚇的呆了只得都來歸降投伏隨卽呌把鄧龍等屍首找擡去後山燒化了一面去㸃倉敖整頓房舍再去看那寺後有多少物件且把酒肉安排些來吃魯智深并楊志做了山寨之主置酒設宴慶賀小嘍囉們盡皆投伏了仍設小頭目管領曹正别了二位好漢領了莊家自囘家去不在話下看下聽說有詩爲証古剎淸幽𨼆翠微鄧龍雄據恣非爲天生神力花和尚斬艸除根更可悲不說魯智深楊志自在二龍山落草却說那押生辰綱老都管并這幾個廂禁軍曉行夜住赶囘北京到的梁中書府直至㕔前齊齊都拜翻在地下告罪梁中書道你們路上辛苦多𧇊了你衆人又問楊提轄何在衆人告道不可說這人是個大胆忘恩的賊自離了此間五七日後行得到黄泥岡天氣大𤍠都在林子𥚃歇凉不想楊志和七個賊人通同假装做販棗子客商楊志約會與他做一路先推七輛江州車兒在這黄泥岡上松林裏等候却呌一個好漢挑一擔酒來岡子上歇下小的衆人不合買他酒吃被那厮把蒙汗藥都麻翻了又將索子綑縛衆人楊志和那七個賊人却把生辰綱財寳并行李盡装載車上將了去見今去本管濟州府陳告了留兩個虞候在那里隨衙聽候捉拿賊人小人等衆人星夜赶回來告知恩相梁中書聽了大驚罵道這賊配軍你是犯罪的囚徒我一力擡舉你成人怎敢做這等不仁忘恩的事我若拿住他時碎屍萬叚隨卽便喚書吏冩了文書當時差人星夜來濟州投下又冩一封家書着人也連夜上東京報與太師知道且不說差人去濟州下公文只說着人上東京來到太師府報知見了太師呈上書札蔡太師看了大驚道這班賊人甚是胆大去年將我女壻送來的禮物打刼了去至今未𫊧賊人今年又來無禮更待干罷恐後難治隨卽押了一𥿄公文着一個府幹親自賫了星夜望濟州來着落府尹立等捉拿這夥賊人便要囘報且說濟州府尹自從受了北京大名府㽞守司梁中書札付每日理論不下正憂悶間只見門吏報道東京太師府𥚃差府幹見到𠫊前有𦂳急公文要見相公府尹聽的大驚道多管是生辰綱的事慌𢗅陞㕔來與府幹相見了說道這件事下官巳受了梁府虞候的状子巳經差緝捕的人跟捉賊人未見踪跡前日留守司又差人行札付到來又經着仰尉司并緝捕觀察杖限跟捉未曾得獲若有些動静消息下官親到相府囘話府幹道小人是太師府𥚃心腹人今奉太師鈞㫖特差來這里要這一干人臨行時太師親自分付教小人到本府只就州衙𥚃宿歇立等相公要拿這七個販棗子的并賣酒一人在迯軍官楊志各賊正身限在十日捉拿完俻差人觧赴東京若十日不獲得這件公事時怕不先來請相公去沙門島走一遭小人也難囘大師府𥚃去性命亦不知如何相公不信請看太師府𥚃行來的鈞帖府尹看罷大驚隨卽便喚緝捕人等只見堦下一人聲喏立在簾前太守道你是甚人那人禀道小人是三都緝捕使臣何濤太守道前日黄泥岡上打刼了去的生辰綱是你該管麽何濤荅道禀覆相公何濤自從領了這件公事晝夜無眠差下本管眼明手快的公人去黄泥岡上往來緝捕雖是累經杖責到今未見踪跡非是何濤怠慢官府實出于無奈府尹喝道胡說上不緊則下慢我自進士出身歴任到這一郡諸侯非同容易今日東京太師府差一幹辦來到這里領太師台㫖限十日内須要捕獲各賊正身完俻解京若還違了限次我非止罷官必陷我投沙門島走一遭你是個緝捕使臣倒不用心以致禍及于我先把你這厮迭配遠惡軍州雁飛不到去處便喚過文筆匠來去何濤臉上刺下迭配州字様空着甚處州名𤼵落道何濤你若𫊧不得賊人重罪决不饒恕何濤領了台㫖下㕔前來到使臣房𥚃會集許多做公的都到機宻房中商議公事衆做公的都面面相覻如箭穿雁嘴鉤鈎魚腮盡無言語何濤道你們閑常時都在這房𥚃撰錢使用如今有此一事難捉都不做聲你衆人也可憐我臉上刺的字様衆人道上覆觀察小人們人非草木豈不省的只是這一夥做客商的必是他州外府深山曠野強人遇着一時刼了他得財寳自去山寨𥚃快活如何拏的着便是知道也只看得他一看何濤聽了當𥘉只有三分煩惱見說了這話又添了五分煩惱自離了使臣房𥚃上馬囘到家中把馬牽去後槽上拴了獨自一個悶悶不巳正是眉頭重上三鍠鎻腹内塡平萬斛愁若是賊徒難捉獲定教徒配入軍州只見老婆問道丈夫你如何今日這般煩惱何濤道你不知前日太守委我一𥿄批文爲因黄泥岡上一夥賊人打刼了梁中書與丈人蔡太師慶生辰的金珠寳貝計十一擔正不知是甚麽様人打刼了去我自從領了這道鈞批到今未曾得𫊧今日正去轉限不想太師府又差幹辦來立等要拿這一夥賊人觧京太守問我賊人消息我囘復道未見次苐不曾獲的府尹將我臉上刺下迭配州字樣只不曾塡甚去處在後知我性命如何老婆道似此怎地好却是如何得了正說之間只見兄弟何淸來望哥哥何濤道你來做甚麽不去賭錢却來怎地何濤的妻子乖覺連𢗅招手說道阿叔你且來厨下和你說話何淸當時跟了嫂嫂進到厨下坐了嫂嫂安排些肉食菜蔬盪幾杯酒請何淸吃何淸問嫂嫂道哥哥忒殺欺負人我不中也是你一個親兄弟你便奢遮殺只做得個緝捕觀察便呌我一處吃盞酒有甚麽辱没了你阿嫂道阿叔你不知道你哥哥心𥚃自過活不得里何淸道他每日趂了大錢大物那里去了有的是錢和米有甚麽過活不得處阿嫂道你不知爲這黄泥岡上前日一夥販棗子的客人打刼了北京梁中書慶賀蔡太師的生辰綱去如今濟州府尹奉着太師鈞㫖限十日内定要捉拿各賊解京若還捉不着正身時都要刺配遠惡軍州去你不見你哥哥先吃府尹刺了臉上迭配州字様只不曽塡甚麽去處早晚捉不着時實是受苦他如何有心和你吃酒我却𦂯安排些酒食與你吃他悶了幾時了你却怪他不的何淸道我也誹誹地聽的人說道有賊打刼了生辰綱去正在那里地面上阿嫂道只聽的說</rdg><rdg wit="#A006371-002">人听</rdg></app>道黄泥岡上<app><rdg wit="#A006267-002">何淸道却</rdg><rdg wit="#A006371-002">一夥販枣客人將蒙汗薬麻畨了人劫去生辰摃我猜莫不</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">甚麽様人刼了阿嫂道叔叔你又</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁保正如今可捕了白勝便知端的何濤大喜隨卽引何清到州衙𥚃見了太守問曰公事知下落否何濤禀曰略有消息那府尹敎進後堂來何清一一禀説了府尹便差公人同何濤何清連夜來到安楽村呌店小二作伴三更時分逕到白勝家𥚃白勝正在床上睡就在床上捉𧺫同他妻子綁了何涛喝曰黄泥岡上做的好事白勝那里肯認那婦人也</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">醉我𦂯方說了是七個販棗子的客人</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯招衆公人遠屋瘦賍尋到床上見地不平衆人掘開取出一包金銀隨卽把白勝并老婆鎻了扛了賍物連夜囘濟州來把白勝押到府前府尹細問生情造意白勝死不肯招連</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">刼了去何清呵呵的大笑道原來恁地知道是販棗子的客人了却悶怎地何</rdg><rdg wit="#A006371-002">四十打得皮開肉綻鮮血迸流打熬</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">差精細的人去捉阿嫂道你倒說</rdg><rdg wit="#A006371-002">過只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">好便是没捉處何淸笑道嫂嫂倒要你憂哥哥放着常來的一般兒好酒肉弟兄閒常不采</rdg><rdg wit="#A006371-002">招説爲首</rdg></app>的是<app><rdg wit="#A006371-002">晁保正他自同六人來糾合小人與他担酒其寔不認得那六人知府曰這个不难只捉住晁葢那六人便有下落令取一面五十斤死枷枷了并老婆押去監收卽差何覌察領了一行人星夜來到鄆城縣那衆做公的躱在客店𥚃隨帶公文來見知縣要捉晁葢並不識姓名六个到縣前着時當下未牌時分𨚫値知縣退衙何涛去茶坊𥚃吃了一个泡茶問茶愽士曰今曰値日的闸司是誰茶愽士指曰押司來了何涛看見縣𥚃走出一个吏員來怎生模樣但見眼如龍鳳眉似卧蚕滴溜溜兩耳垂珠明皎皎双晴㸃漆唇紅口方三髭髯鬚鼻如縣膽額廣頂平坐定渾如虎相走動有若狼形年及三旬有养済万人之度量身長六尺懷掃除四海之心机上應星魁感乾坤之正氣下臨凡世聚山岳之精英志氣軒昻襟秀麗刀筆敢欺蕭相國聲名不譲孟嘗君那押司姓宋名江表字公明排行弟三祖居鄆城縣宋家村人氏为他面黑身矮人都喚黑宋江爲人大孝仗义踈財人皆称𡥉义黑三郞上有父</rdg></app>親<app><rdg wit="#A006371-002">在堂母親早丧有个</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">今</rdg><rdg wit="#A006371-002">喚做鉄扇子宋清在村中務農這宋江在縣𥚃做押司爱習鉄捧平生只好結識江湖好漢來投他的无有不納問他求錢亦不推托每每只是周全人性命如常布施棺林薬餌済人貧若以此山東河北称做及時雨宋公明能甦万物曽有臨江仙讃宋江好處𧺫自花村刀笔吏英灵上应天星踈財仗义更多能事親行孝敬待客有声名済弱扶傾心慷慨高明水月双清及時</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">𦂯有事便</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩四方称山東呼保義豪杰宋公明當時宋江出縣何來何覌察</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">没捉處若是呌兄弟得知撰得幾貫錢使量這夥小賊有甚難處阿嫂道阿叔你倒敢知得些風路何淸笑道直等哥哥臨危之際兄弟却有個道理來救</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰押司此間請坐有句話説宋江見</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">說了便起身要去阿嫂留住再吃兩盃那婦人聽了這話說的蹺蹊</rdg><rdg wit="#A006371-002">似个公人打扮</rdg></app>慌忙<app><rdg wit="#A006267-002">來對丈夫俻細說了何濤連忙呌請何淸</rdg><rdg wit="#A006371-002">施礼曰曹兄何去对曰请公</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">茶坊𥚃</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006267-002">前何濤陪着笑臉說道兄弟你既知</rdg><rdg wit="#A006371-002">説話両个坐定二人各通姓名何涛便拜曰乆聞大名无縁拜識宋江曰惶恐敢問覌察到敝縣上司有何公務何涛曰有件𦂳急公文在</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">賊去向如何不救我何淸道我</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢煩押司作成宋江曰</rdg></app>不知甚<app><rdg wit="#A006267-002">麽來歴</rdg><rdg wit="#A006371-002">事𦂳急何涛曰是當案的人便説也不妨敝府管下黄泥岡上一夥賊人共是八个把生辰摃劫去了今捕得從賊一名白勝扳説東溪村晁葢爲首更有六名從賊不識姓名相煩便行此事宋江听罷大驚𪨆思晁葢是</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006371-002">心腹弟兄如今犯罪我去救他性命便曰這𦂳急公文</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006371-002">巳常厛投下本官看了便好施行本官發放早晨事務倦怠了少歇覌察畧待片時我囘家便來何涛曰小弟在此䒭候宋江離了茶坊逕到下起牽過馬來𨂍上出了東門飛馬望東溪村來到晁葢庄上庄客見了去庄𥚃报知正是有仁有義宋公明交結豪傑果志誠一旦陰謀皆漏洩六人星火夜逃生𨚫説晁葢正</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">嫂子說要兄</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用公孫勝劉唐在後園飮酒此時三阮巳分了金銀自囘去了忽庄客报説宋押司独自飛馬而來晁葢慌忙出來迎接宋江携晁葢去側边房𥚃曰我捨命來救你如今黄泥岡事發了自勝巳拿在済州牢𥚃扳出你䒭六人済州府差一个何緝捕帶領公人來捉你們七人説你为首喜又撞在我手𥚃我只推説知縣睡着且教何覌察在茶坊𥚃䒭候以此飛馬來报你今我囘去引他下了公文不移時差人來捉你晁葢听罷大驚曰䝨</rdg></app>弟<app><rdg wit="#A006267-002">如何救的</rdg><rdg wit="#A006371-002">之恩难报這六个人是阮小二阮小五巳分了財物自囘石碣村去了尚有三个在𥚃面䝨弟且見他一面宋江入到後園相見一个吳學究一个公孫勝一个刘唐宋江畧見一礼嘱付曰</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">何濤道好兄弟休得要看冷煖只想</rdg><rdg wit="#A006371-002">作速快走</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">日常的好處休記</rdg><rdg wit="#A006371-002">今飛馬囘村去了晁葢对吳用三人曰如今他囘去下了文書少刻便來捕獲</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">閒時的歹處</rdg><rdg wit="#A006371-002">們吳用曰</rdg></app>救我<app><rdg wit="#A006267-002">這條性命何淸道哥哥你管下許多眼</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭此人是誰晁葢曰他便是本縣押司宋江公孫勝曰莫不是及時雨宋公</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">手快的公人也有二三百個何不與哥哥出些力氣量兄弟一個怎救的哥哥何濤道兄弟休說他們你的話眼𥚃有些門路休要把别人做好漢你且說與我些去向我自有𥙷報你處</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁葢曰</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">教我怎地寛心何淸道有甚麽去向兄弟不省的何濤道你不要毆我只看同胞共母之面何淸道不要慌且待到至急處兄弟自來出些氣力拿這夥小賊阿嫂便道阿叔胡亂救你哥哥也</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">弟兄情分</rdg><rdg wit="#A006371-002">此人</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006371-002">事在危急怎生解救吳用曰三十六計走为上計晁葢曰走縣𥚃去好吳用曰我們收拾做七担一斉挑了走石碣村三阮家去那里近𪲭山泊若是赶得𦂳我們便去𪲭山泊入夥晁葢曰事不宜遲吳先生你和劉唐同幾个庄客挑担先去阮家安頓了𨚫來路上接我們吳用劉唐提了朴刀監押着五七担一行人投石碣村去了晁葢和公孫勝在庄上收拾有不肯去的庄客賫發此貨物與他自去有願去的都在庄上收拾財物却説宋江飛馬到了下處連忙到茶坊𥚃來何覌察正在門首望宋江曰覌察乆䒭𨚫</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006371-002">村𥚃有个親戚在下処説些家務因此躭閣請覌察到衙𥚃両个入得公門正直知縣陞厛宋江將公文引着了何覌察禀説奉済州有公文爲賊情𦂳急公事特差緝捕使臣何覌察到此下文書知縣折開看了大驚对宋江曰這是</rdg></app>太師府<app><rdg wit="#A006267-002">鈞帖</rdg><rdg wit="#A006371-002">差幹来</rdg></app>立<app><rdg wit="#A006267-002">等</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭囘話卽便差人去捉這一干賊人宋江曰日間去捉只怕走了消息只可差人夜間去方𦂯提得隨卽喚尉司併都頭宋公雷橫來後堂听差知縣便押了公文敎點步弓手三百餘人就同何濤并両个虞候作眼當晚各帶刀鎗飛奔東溪村來到晁葢庄上正是一更朱仝曰晁葢家有両條路況且晁葢好生了得他六人都是死命倘或一齊殺出來如何抵敵不若我和雷都頭分做両路我引一半人先去後門埋伏䒭候哨响爲號你䒭向前門打入來見一个捉一个雷横依言受計分兵前門殺入點𧺫三十个火把各拿器械一齊奔到晁葢庄上只見庄内火把燒將𧺫來前後門人都圍了雷横挺着朴刀引衆士兵發喊一声打開庄門𥚃面火光如同白日並不見人只听得後靣発喊呌前面捉人原來朱仝有心</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">這一干人天來</rdg><rdg wit="#A006371-002">放晁葢故意</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">事</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚小怪催逼晁葢走了朱仝到庄後時晁葢收拾巳了庄客來报官軍到了晁葢教庄客和公孫勝後門殺將出去朱仝在黑影𥚃呌道保正休走朱仝在此䒭</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">却說小</rdg><rdg wit="#A006371-002">多時晁葢也不听他説与公孫勝𢬵命殺出來朱仝放開條路譲晁葢走去呌公孫勝引庄客先走自巳断後朱仝呌步弓手從後門撲入去呌曰前日赶捉</rdg></app>賊<app><rdg wit="#A006371-002">人雷横听得便出庄門敎軍士分投去赶朱仝挺刀去赶晁葢呌道朱都頭你追我做甚麽朱仝見後面沒人便曰我怕雷橫先至被我哄他去打前面我在後門閃開走路放你過去你只投𪲭山泊可以安身晁葢曰多感救命之恩異日必報有詩曰捕盜如何與賊通只囚仁义在其中都頭巳放開生路覌察焉能立大功朱仝正赶間只听得背後雷橫呌曰休敎走了賊人朱仝在黑影𥚃只做失脚跌在地下衆士兵向前扶𧺫朱仝曰黑影𥚃不見路径失脚跌倒了縣尉曰走了正賊如何是好朱仝曰再敎士兵去赶衆士兵曰</rdg></app>不知<app><rdg wit="#A006267-002">甚麽去處</rdg><rdg wit="#A006371-002">從那條路去了雷横赶了囘來尋思曰朱仝和保正最好多敢是放他走了我也有心放他今巳走了</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">這等無門路了何淸道嫂嫂你須知我只爲賭錢</rdg><rdg wit="#A006371-002">是不見人情囘来对衆人曰那𥚃赶得</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">吃哥哥多少言語但是打罵不曾和他爭涉間常有酒有食只和别人快活今日兄弟也有用處何濤見他話眼有些來歴慌𢗅取一個十兩銀子放在早上說道兄弟權將這錠銀收了日後捕得賊人時金銀叚疋賞賜我一力包辦何淸笑道哥哥正是急來抱佛脚閒時不燒香我却要你銀子時便是兄弟勒掯你你且把去收了不要將來賺我你若如此我便不說既是你兩口兒我行陪話我說與你不要把銀子出來驚我何濤道銀兩都是官司信賞出的如何没三五百貫錢兄弟你休推却我且問你</rdg></app>這夥賊<app><rdg wit="#A006267-002">却在那里有些來歴何清拍着大腿道這夥賊我</rdg><rdg wit="#A006371-002">端的走了時縣尉和両个</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006371-002">頭囘到庄前是四更時分縣問只得</rdg></app>捉<app><rdg wit="#A006267-002">在便袋𥚃了何濤大驚道兄弟你如何說這夥賊在你便袋裡何淸道哥哥你莫管我自都有在這里便了你只把銀子收了去不要將來賺我只要常情便了我却說與你知道何淸不慌不忙叠着兩個指頭言無數句話不一席有分教</rdg><rdg wit="#A006371-002">了幾个隣舍并両个庄客觧入</rdg></app>鄆城縣<app><rdg wit="#A006267-002">裡引出個仗義英雄梁山泊中聚一夥擎天好漢直教紅巾名姓傳千古靑史功勳播萬年</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃來此時知縣一夜不睡立䒭囘报听得説賊都走了只拿得幾个隣舍并庄客來知縣把一䓁隣舍當𠫇勘問衆鄰人告曰小人䒭雖在晁葢隣近居住他庄上常有使鎗捧的人來往如何知他幹這䒭事除非問他庄客便知知縣便問庄客庄客只得招曰一个是吳用一个是公孫勝一个是劉唐那三个是阮小二阮小五阮小七在石碣村𥚃住知縣取了招狀把両个庄客交与何覌察解去済州府迳到厛前禀説晁葢燒庄迯走一事府尹把庄客口詞問了一遍敎取白勝只得一一供説府尹曰既有下落把白勝庄客依原監了卽喚何覌察去石碣村緝捕這七个賊人</rdg></app>畢<app><rdg wit="#A006267-002">何淸對何濤說出甚人來</rdg><rdg wit="#A006371-002">竟如何</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評魯智深楊志却是兩員上將只爲當時無具眼者使他流落不偶若廟堂之上得有一曹正張靑其人者亦不至此鍾伯敬先生批評水滸傳卷之十七（終）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>