<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第18回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第18回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第18回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批水滸傳卷之十八</rdg></app>第十八囘<app><rdg wit="#A006267-002">美髯</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲山寨大併夥晁葢𪲭山尊為王獨㨿𪲭山志可修輕䝨慢士且優㳺祇將富貴爲身有𨚫把英雄作宼仇花竹水亭生殺氣鷺鷗洲渚落人頭規摸𤰞狹眞堪笑性命終須一旦休𨚫説何覌察領了知府鈞㫖与衆</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">智賺挿翅虎宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">人商議曰石碣村湖𣿴𦂳連𪲭山泊都是茫茫蕩蕩水港若无大隊官軍誰敢去拿卽禀知府曰石碣村湖泊正連𪲭山泊又添那夥强人在內若不𧺫大隊人馬如何敢去府尹曰再差捕盗巡檢領五百官軍同去緝捕何覌察又与巡檢點斉人馬奔石碣村來晁葢</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明私放</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫勝攜十个庄客來石碣村半路撞着三阮𨚫來接應都到阮小五庄上商議去投𪲭山泊吳用曰今李家道口有旱地葱朱貴開酒店招接四方好漢我們安排舡隻先投他引去正商議間只見打魚的來報如今官軍人馬飛奔村𥚃去阮小二曰不防我自对他敎那厮們大半落水去公孫勝曰且看這遭本事</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">天王親愛無過</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢曰劉唐兄</rdg></app>弟<app><rdg wit="#A006267-002">與兄</rdg><rdg wit="#A006371-002">你和學究先生自把家𥝠老少裝載舡𥚃先去李家道口䒭我們看取頭势随後</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">從酒後露眞情何淸不薦同胞義觀察安知衆賊名玩㓂長奸人暗走驚蛇打草事難成只因一𥿄閒文字惹起天罡地煞</rdg><rdg wit="#A006371-002">到吳用便分付阮小五阮小七如此迎敵各人掉舡去了且説何濤并捕盗巡檢統領官</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">却説何淸去身邉招文袋𥚃摸出一個經摺兒來指曰這夥賊</rdg><rdg wit="#A006371-002">來到阮小二家見一所空房何濤敎拿漁翁漁舡來曰阮小五小七</rdg></app>都在<app><rdg wit="#A006267-002">上面不瞞哥哥説小弟前日因賭銭輸了有個人引小弟去北門外十</rdg><rdg wit="#A006371-002">湖泊𥚃住非舡不能去何濤与巡檢計議曰這湖𥚃路径多叢雜不知深淺若捉他時又怕中賊計我們將馬按在這村𥚃都下舡去行不到</rdg></app>五里<app><rdg wit="#A006371-002">水面听得芦葦中有人嘲謌唱道打魚一世蓼兒洼不挿靑苖不種麻汚吏賍官都殺尽忠心报囯趙官家何覌察听了大驚只見遠遠</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">名安樂村</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个人掉一隻小舡唱將出來中間</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">個王家客店賭錢近來官司行下文書着落各村但是開店的湏要置立文簿上面用勘合印信每夜有客商伯歇湏要盤問抄寫上簿官司查照時每月一次那小二哥不識字央我替他抄了半日那日是六月𥘉三日有七個販棗客來歇我</rdg></app>認得<app><rdg wit="#A006267-002">爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">的曰這个是阮小五何濤把手一招官舡並進阮小五喝曰你們惹老爹做甚麽何濤敎一斉放箭阮小五鑚下水底去衆人赶到舡前拿着空舡又听得芦花港𥚃哨响見前面両个人掉着一个舡來舡</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">的客人是鄆城縣東溪</rdg><rdg wit="#A006371-002">上立着一个人頭頂青箬笠身被縁衰衣手拏一條笔管鎗口𥚃也唱道老爹生長石喝</rdg></app>村<app><rdg wit="#A006267-002">晁保正我冩着文簿問他姓名他便道我等姓李濠州人來販棗去東</rdg><rdg wit="#A006371-002">禀性生來爱殺人先斬何濤巡檢首</rdg></app>京<app><rdg wit="#A006267-002">賣我雖冩了</rdg><rdg wit="#A006371-002">師献出趙主君何覌察并衆人又吃一驚</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">些疑他次日他們去了店小二邀我去村𥚃賭錢路口見一個漢子挑一擔桶子我認不得他店小二呌曰白大郞那里去那人應曰有担醋挑去村𥚃賣小二哥對弟說這人呌做白日䑕白勝後人𦗟道黄泥岡上一夥販棗客人將𫏂汗藥酒肝畨了人刼去生辰槓我猜莫不是晁保正如今可捕白勝便知端的何濤大喜隨即引何淸到州衙𥚃見了府尹問曰公事知下落否何濤禀曰畧有消息府尹遂喚何淸進後堂一一禀明府尹便差公人同何濤何清連夜來到安樂村呌店小二作伴三更時分逕到白勝家𥚃白勝正在床上□□在床上捉起同他妻子綁了何濤喝曰黄泥岡上做得好事白勝那里肯認婦人也不肯招衆公人遶屋搜賍𪨆到床上見地下不平衆人掘開取出一包金銀隨卽把白勝并老婆鎻了衆人扛擡賍物隨卽連夜送到済州來把白勝押到□前審細問生情造意白勝死不肯招連打四十打得皮開肉綻鮮血迸流打熬不過只得招說爲首的是鄆城縣晁保正他自同六人來䋅合小人與他桃酒其實不</rdg></app>認得<app><rdg wit="#A006371-002">的曰這是阮小七何濤喝曰衆人都向前拿住這賊休敎走了小七便撥轉舡來衆人赶將去小七与</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">六人知府曰這個不难只捉住晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">摇櫓的打哨望小港走了衆官兵赶來看見</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">六人便有下落令取一靣五千斤重枷枷了并老婆押去押去監𦁲觧京卽差何观察作眼拿人一同何觀察領了一行人去時不要大驚小怪只恐怕走透了消息星夜來到鄆城縣先</rdg><rdg wit="#A006371-002">小港窄狹何涛敎</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">一行公人並兩個虞候</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡且泊岸</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">藏在客店裡只𢃄一兩個跟着來下公文逕逩鄆城縣衙門前來當下巳牌時分却值知縣退了早衙縣前靜悄悄地何濤走去縣對門一個茶坊𥚃坐下吃茶相等吃了一個泡茶問茶博士道今日如何縣前恁地靜茶博士說道知縣相公早衙方散一應公人和告状的都去吃飯了未來何濤又問道今日縣裡不知是那個押司直日茶博士指着道今日直日的押司來也何濤</rdg><rdg wit="#A006371-002">上岸</rdg></app>看時只見<app><rdg wit="#A006267-002">縣</rdg><rdg wit="#A006371-002">茫茫蕩蕩都是芦葦𨚫問當村住的人便曰小人們雖在此居住也不知這</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006371-002">許多去處何涛便差両人搖隻小舡前面探路去了両个時辰不見囘报何涛曰這両个好不曉事再差五个摇両隻舡去探路多時又不見囘报何濤便上舡帶二三十人各帶器械望芦葦港𥚃摇將去約行五六里水路見岸上一人提把鋤頭</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">出一箇吏貟來看</rdg><rdg wit="#A006371-002">來何涛問曰</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">人時怎生模様但見眼如龍鳳眉似臥蚕滴溜溜兩耳垂珠明皎皎𩀱睛㸃漆唇方口正髭鬚地閣輕盈額闊頂平皮肉天倉飽滿坐定時渾如虎相走動時有若狼形年及三旬有養濟萬人之度量身軀六尺懐掃除四海之心機上應星魁感乾坤之秀氣下臨凡世聚山嶽之降靈志氣軒昻胸襟秀麗刀筆敢欺䔥相國聲名不譲孟𡮢君</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢子這里是甚麽去処</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">押司姓宋名江表字公明排行第三祖㞐鄆城縣宋家村人氏爲他面黑身矮人都喚他做黑宋江又且居家大孝爲人仗義疎財人皆稱他做孝義黑三郎上有父親在堂母親䘮蚤下有一個兄弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢荅曰這里</rdg></app>喚做<app><rdg wit="#A006267-002">鉄扇子宋淸自和他父親宋太</rdg><rdg wit="#A006371-002">断頭港沒路了何涛曰你曽見両隻舡过来麽那人曰莫非来捉阮小五的在前面鳥林𥚃厮打何涛便差両个</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">在村中務農守些田園過活這宋江自在鄆城縣做押司這刀茟精通吏道純熟更兼愛習鎗棒學得武蓻多般平生只好結識江湖上</rdg><rdg wit="#A006371-002">人上岸接应那漢提𧺫鋤頭把両个公人都打落水去何涛待奔上岸坐下的船忽開去了水底下鑚𧺫阮小五來把何涛両腿倒扯撞下水底去那幾个公人被拿鋤頭的赶上舡來都打死了阮小五把何涛倒拖上岸綑了罵曰老爹弟兄從来爱殺人放火你怎敢引官兵來捉我們何涛曰小人上命差遣望</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">但</rdg><rdg wit="#A006371-002">可怜見家中</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">人來投奔他</rdg><rdg wit="#A006371-002">个八十𡻕</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">若高若低無有不納便留在莊上館榖終日追陪並無厭倦若要起身𥁞力資助端的是揮霍視金似土人問他求錢物亦不推托且好做方便每每排難觧紛只是賙全人</rdg><rdg wit="#A006371-002">老母乞饒</rdg></app>性命<app><rdg wit="#A006267-002">如常散施棺材藥餌濟貧救苦賙人之急扶人之困以此山東河北聞名</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘家阮小五曰且把来綑在舡艙𥚃両个各上一牽舡出来那捕盜巡檢在舡上䒭乆曰何覌察去探路多時也不囘那時𥘉更忽𧺫一陣怪凨吹得衆人掩面大驚把纜舡索</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">稱他做及</rdg><rdg wit="#A006371-002">刮断了听得後面哨响看</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">雨却把他比的做天上下的及時雨一般能救萬物曾有一首臨江仙讃宋江好處起自花村刀筆吏英靈上應天星踈財仗義更多能事親行孝敬待士有聲名濟弱扶傾心慷愷高名氷月𨾏清及時甘雨四方稱山東呼保義豪傑宋公明當時宋江带着一個伴當走將出縣前來</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006371-002">芦花側边一泒火光面前両隻舡上堆着芦草燒着順凨冲將来四五十隻官舡屯做一処被他火舡推來燒着舡上官兵都跳上岸迯命不想四面芦葦又燒將𧺫来官兵両頭沒路只得走下汚泥𥚃立着火光中見公孫勝拿着宝劍在舡上𥙊凨喝曰休敎走了一个又见東岸晁葢阮小五引四五个打魚的各挺刀鎗走來</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">何觀</rdg><rdg wit="#A006371-002">芦葦西岸阮小二阮小七各拿飛魚鈎又走來一齊動手把許多官兵尽行搠死在汚泥𥚃阮小二把何覌</rdg></app>察<app><rdg wit="#A006267-002">當街迎住</rdg><rdg wit="#A006371-002">解上舡罵曰你這詐害百姓的賊本待把你殺了𨚫要你囘去对那鳥官説俺石碣村阮氏三雄東溪村天王晁葢都是好漢</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">道押司此間請坐拜茶宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">他再休來惹俺們阮小七曰這厮也难全免便㧞刀把何涛両耳割下作表証把何涛送到大路口何涛得了性命取路囘済州去了晁葢公孫勝三阮都駕小舡來尋吳用劉唐舡合作一処七个人來到朱貴酒店𥚃相投朱貴</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">他以個公人打扮</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>慌忙<app><rdg wit="#A006371-002">迎接大喜安排酒來欵待了隨卽取一枝响箭望着对岸芦葦中射去小喽啰摇過一隻舡來朱貴寫了一封書交付与喽啰先去寨𥚃报知次日朱貴請衆好漢一齊下舡望山寨來過金沙滩上岸留我小舡在此䒭候見𢾗十个小喽啰下山來接引到関上王倫引着一班頭領來接晁葢䒭施礼王倫</rdg></app>荅<app><rdg wit="#A006267-002">禮道尊兄何處何濤道且請押司到茶坊𥚃面吃茶說話宋公明道謹領兩個入到茶坊𥚃坐定伴當都呌去門前等候宋江道不敢拜問尊兄高姓何濤荅道小人是濟州府緝捕使臣何觀察的便是不敢動問押司高姓大名宋江道賤眼不識觀察少罪小吏姓宋名江的便是何濤倒地便拜說道</rdg><rdg wit="#A006371-002">礼曰</rdg></app>乆聞大名<app><rdg wit="#A006267-002">無緣不曾拜識宋江道惶恐觀察</rdg><rdg wit="#A006371-002">今幸得見晁葢曰今日事在藏拙甘與頭領帳下做一小卒不弃幸甚王倫曰且</rdg></app>請上<app><rdg wit="#A006371-002">寨再有計議一行人都到聚義厛上分賔主</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006267-002">何濤道小人是一小弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">下王倫敎</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006267-002">敢占上宋江道觀察是上司衙門的人又是遠來</rdg><rdg wit="#A006371-002">排筵席欵待晁葢䒭晁葢把胸中</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006371-002">事都説与王倫王倫听罷心内踌躇荅了幾句至晚席散衆頭領送晁葢䒭</rdg></app>客<app><rdg wit="#A006267-002">兩個謙譲了一囘宋江坐了主位何濤坐了客席宋江便呌茶博士將兩杯茶來没多時茶到兩個吃了茶茶盞放在卓子上宋江道觀察到敝縣不知上司有何公務何濤道實不相瞞押司來貴縣有幾個要𦂳的人宋江道莫非賊情公事否何濤道有實封公文在此敢煩押司作成宋江道觀察是上司差來該管的人小吏怎敢怠慢不知爲甚麽賊情𦂳事何濤道押司是當案的人便說也不妨敝府管</rdg><rdg wit="#A006371-002">舘安歇晁葢心中欢喜曰我們造</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">黄泥崗上一夥賊人共是八個把蒙汗藥麻翻了北京大名府梁中書差遣送蔡太師的生辰綱軍健一十五人刼去了十一擔金珠寳貝計該十萬貫正贜今捕得從賊一名白勝指說七個正賊都在貴縣</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">是太師府特差一個幹辦在本府立等要這件公事望押司早早維持宋江道休說太師府着落便是觀察自賫公文來要敢不捕送只不知道白勝供指那七人名字何濤道不瞞押司說是貴縣東溪村晁保正爲首更有六名從賊不識姓名煩乞用心宋江聽罷吃了一驚肚𥚃𪨆思道晁盖是我心腹弟兄他如今犯了</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭</rdg></app>迷天<app><rdg wit="#A006267-002">之</rdg><rdg wit="#A006371-002">大</rdg></app>罪<app><rdg wit="#A006267-002">我不救他時捕𫊧將去性命便休了心内自慌宋江且荅應道晁盖這厮奸頑役戸本縣内上下人没一個不怪他今番做出來了好教他受何濤道相煩押司便行</rdg><rdg wit="#A006371-002">得王頭領如</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">事宋江道不妨這事容易甕中捉鱉手到拿來只是一件這實封公文須是觀察自巳當𠫊投下本官看了便好施行𤼵落差人去捉小吏如何敢私下擅開這件公事非他小</rdg><rdg wit="#A006371-002">錯爱恩不</rdg></app>可<app><rdg wit="#A006267-002">勿當輕泄於人何濤道押司高見極明相煩引進宋江道本官𤼵放一早晨事務倦怠了少歇觀察畧待一時少刻坐𠫊時小吏來請何濤道望押司千萬作成宋江道理之當然休這等說話小吏畧到寒舍分撥了些家務便到觀察少坐一坐何濤道押司尊便請治事小弟只在此專等宋江起身出得閣兒分付茶博士道那官人要再用茶一𤼵我還茶錢離了茶坊飛也似跑到下處先分付伴當去呌直司在茶坊門前伺候若知縣坐衙時便可去茶坊𥚃安撫那公人道押司便來呌他畧待一待却自槽上鞁了馬牽出後門外去宋江拿了鞭子跳上馬慢慢地離了縣治出得東門打上雨鞭那馬不剌剌的望東溪村攛將去没半個時辰早到晁盖莊上莊客見了入去莊𥚃報知正是有仁有義宋公明交結豪強秉志誠一旦陰謀皆外泄六人星火夜逃生且說晁盖正和</rdg><rdg wit="#A006371-002">忘</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">公孫勝劉唐在後園葡萄樹下吃酒此時三阮巳得了錢財自囘石碣村去了晁葢見莊客報說宋押司在門前晁盖問道有多少人隨從着莊客道只獨自一個飛馬而來說快要見保正晁盖道必然有事慌𢗅出來迎接宋江道了一個喏携了晁盖手便投側邉小房𥚃來晁盖問道押司如何來的慌速宋江道哥哥不知兄弟是心腹弟兄我捨着條性命來救你如今黄泥岡事𤼵了白勝巳自拿在濟州大牢𥚃了供出你等六人濟州府差一個何緝捕带領若干人奉着太師府鈞帖并本州文字來捉你等七人道你爲首天幸撞在我手裡我只推說知縣睡着且教何觀察在縣對門茶坊裏等我以此飛馬而來報你哥哥三十六計走爲上計若不快走時更時甚麽我囘去引他當𠫊下了公文知縣不移時便差人連夜下來你們不可擔閣倘有些踈失如之奈何休怨小弟不來救你晁盖聽罷吃了一驚道賢弟大恩難報宋江道哥哥你休要多說只顧安排走路不要纏障我便囘去也晁盖道七個人三個是阮小二阮小五阮小七巳得了財自囘石碣村去了後面有三個在這里賢弟且見他一面宋江來到後園晁盖指着道這三位一個吳學究一個公孫勝薊州來的一個劉唐東潞州人宋江畧講一禮囘身便走嘱付道哥哥保重作急快走兄弟去也宋江出到莊前上了馬打上兩鞭飛也似望縣𥚃來了且說晁盖與吳用公孫勝劉唐三人道你們認得進來相見的這個人麽吳用道却怎地慌慌𢗅𢗅便去了正是誰人晁盖道你三位還不知俚我們不是他來時性命只在咫尺休了三人大驚莫不走漏了消息這件事𤼵了晁盖道虧殺這個兄弟擔着血海也似干係來報與我們原來白勝巳自捉在濟州大牢𥚃了供出我等七人本州差個緝捕何觀察將带若干人奉着太師鈞帖來着落鄆城縣立等要拿我們七個虧了他𥡷住那公人在茶坊𥚃俟候他飛馬先來報知我們如今囘去下了公文少刻便差人連夜到來捕𫊧我們却是怎地好吳用道若非此人來報都打在網𥚃這大恩人姓甚名誰晁盖道他便是本縣押司呼保義宋江的便是吳用道只聞宋押司大名小生却不曾得㑹雖是住㞐咫尺無緣難得見面公孫勝劉唐都道莫不是江湖上傳說的及時雨宋公明晁盖㸃頭道正是此人他和我心腹相交結義弟兄吳先生不曾得㑹四海之内名不虗傳結義得這個兄弟也不枉了晁盖問吳用道我們事在危急却是怎地解救吳學究道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>兄長<app><rdg wit="#A006267-002">不須商議三十六計走爲上計晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">性直你</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">却𦂯宋押司也教我們走爲上計却是走那里去好吳用道我巳𪨆思在肚𥚃了如今我們收拾五七擔挑了一齊都走奔石碣村三阮家𥚃去晁盖道三阮是個打魚人家如何安得我等許多人吳用道兄長你好不精細石碣村那里一步步近去便是梁山泊如今山寨𥚃好生興旺官軍捕盗不敢正眼兒看他若是赶得𦂳我們一𤼵入了夥晁盖道這一論正合吾意只恐怕他們不肻</rdg><rdg wit="#A006371-002">王倫肯</rdg></app>收留我們<app><rdg wit="#A006371-002">覌他颜色動靜可知早間席上王倫与兄長説話到有交情次後見兄長出殺了許多官兵放了何涛阮氏兄弟如此豪傑他就有些変了颜色口雖荅应心𥚃未然只有林冲曉得早間看林冲見王倫荅应兄長舍糊便有些不平之𣱖把眼矁着王倫我看此人到有留恋之心小生畧使片言敎他本寨自相吞併晁葢曰全仗妙策次早林冲來相訪衆人迎接入舘坐定</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道我等</rdg><rdg wit="#A006371-002">謝曰夜來重蒙恩賜拜擾不當林冲曰小弟</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">的</rdg><rdg wit="#A006371-002">失恭敬雖有奉承之心奈縁不在其位望乞恕罪晁葢曰聞知頭領在滄州被火燒了草料塲不知誰薦頭領上山林冲曰乃</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">金銀送獻些</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴大官人吳用曰乆聞柴大官人仗义踈財名聞天下敎頭若非超群他如何肯薦上山非是吳用过称理合王倫譲兄爲苐一位</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006371-002">敎頭不負柴大官所薦林冲曰小可非爲位次奈王倫心術窄狹失信于人难以相聚只懷嫉貞妬能之心恐衆豪杰势力頭領夜來見兄長所説</rdg></app>他便<app><rdg wit="#A006267-002">入了夥晁盖道</rdg><rdg wit="#A006371-002">不肯相留之意吳用曰</rdg></app>既然<app><rdg wit="#A006267-002">恁地商量定了事不宜遲</rdg><rdg wit="#A006371-002">王倫有這𦨚之心我䒭自投別処去便了林冲曰恐衆豪杰有退去之心某來告知今日看他如何相待尽在林冲身上</rdg></app>吳<app><rdg wit="#A006371-002">用曰頭領休为我弟兄面上却害旧义若是可容便容下可容卽退林冲曰</rdg></app>先生<app><rdg wit="#A006371-002">差矣古人有言无德譲有德量這个匹夫留他何用少刻相会辞別众人去了正是惺惺自古惜惺惺談笑相逢眼更青可恨王倫心地窄直敎魂魄䘮幽冥只見喽啰來請衆好漢筵会晁葢曰上覄頭領少刻便到喽啰去了晁葢問吳用曰先生此会何如吳用曰此会林冲有吞併王倫之意兄長䒭各藏暗器械着小生撚鬚为号便可協力晁葢䒭依言便來赴席王倫杜迁宋万林冲朱貴都出來相接到水亭上分兵主坐定敎喽啰輪次把盞酒至𢾗巡晁葢和王倫盤話提𧺫聚义一事倫將閑話支吾只見林冲双矁着王倫酒至午後王倫敎喽啰捧出五錠銀來便𧺫身对晁葢䒭曰感䝉衆位豪傑來聚义只恨小寨乃一洼之水如何藏得眞龍𦖂具薄礼伏乞笑留煩別投大寨晁葢曰乆聞大寨招䝨納士敬来相投既不肯相容安敢受礼只此告辞王倫曰何故推辭奈縁敝寨粮少房稀恐後有悞列位故此不敢相留只見林冲喝曰我前畨來時</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">便和</rdg><rdg wit="#A006371-002">亦推道粮少房稀今日豪杰到此你又將這言語來推我寔忍不住王倫喝曰這畜生醉了林冲大怒掣出刀來吳用手把髭髯一撚晁葢</rdg></app>劉唐<app><rdg wit="#A006267-002">带了幾個莊客挑擔先去</rdg><rdg wit="#A006371-002">便把王倫攔住王倫呌曰不可相併吳用扯住林冲曰不可造次</rdg></app>阮<app><rdg wit="#A006267-002">家安頓了却來旱路上接我們我和公孫</rdg><rdg wit="#A006371-002">小二便去幇住杜迁阮小五幇住宋万阮小七幇住朱貴林冲扭住王倫罵曰你這嫉䝨妬能的賊不殺你要你何用拿住王倫心窩一刀搠死于断金亭上晁葢䒭見殺了王倫各掣刀在手嚇得杜迁宋万朱貴都跪下説曰願替哥哥执鞭墜鐙晁葢慌忙扶起來吳用就拽把校椅便納林冲坐下呌曰如有不伏者將王倫為例今日扶林敎頭爲山寨之主林冲大呌曰</rdg></app>先生<app><rdg wit="#A006267-002">兩個打</rdg><rdg wit="#A006371-002">差矣今日只爲衆豪傑義𣱖爲重</rdg></app>併了<app><rdg wit="#A006267-002">便來吳用劉唐把</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">生辰綱打刼得金珠寳貝做五六擔装了呌五六個莊客一𤼵吃了酒食吳用䄂了銅鍊劉唐提了朴刀監押着五七擔一行十數人投石碣村來晁盖和公孫勝在莊上收拾有些不肻去</rdg><rdg wit="#A006371-002">不仁</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">莊客賫𤼵他些錢物從他去投别</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊寨</rdg></app>主<app><rdg wit="#A006267-002">愿去的都在莊上併叠財物打拴行李有詩爲証太師符督下州來晁盖逡廵受禍胎不是宋江潜往報七人難免這場灾再說宋江飛馬去到下處連忙到茶坊𥚃來只見何觀察正在門前望宋江道觀察乆等却被村𥚃有個親戚在下處說些家務因此擔閣了些何濤道有煩押司引進宋江道請觀察到縣𥚃兩個入得衙門來正直知縣時文彬在𠫊上𤼵落事務宋江將着實封公文引着何觀察直至書案邉呌左右掛上𢌞避牌宋江向前禀道奉濟州府公文爲賊情緊急公務特差緝捕使臣何觀察到此下文書知縣接來拆開就當𠫊看了大驚對宋江道這是太師府差幹辦來立等要囘話的勾當這一干賊便可差人去捉宋江道日間去只怕走了消息只可差人就夜去捉拿得晁保正來那六人便有下落時知縣道這東溪村晁保正聞名是個好漢他如何肯做這等勾當随卽呌喚尉司并兩箇都頭一個姓朱名仝一個姓雷名横他兩個非是等閑人也當下朱仝雷橫兩個來到後堂領了知縣言語知縣尉上了馬逕到尉司㸃起馬步弓手并土兵一百餘人就同何觀察并兩個虞候作眼拿人當晚都带了䋲索軍器縣尉騎着馬兩個都頭亦各乘馬各带了腰刀弓箭手拿朴刀前後馬步弓手簇擁着出得東門飛逩東溪村晁家來到得東溪村里巳是一更天氣都到一個觀音菴取齊朱仝道前面便是晁家莊晁盖家有前後兩條路若是一𤼵去打他前面他望後門走了一齊閧去打他後門他逩前門走了我須知晁盖好生了得又不知那六個是甚麽人必須也不是良善君子那厮們都是死命倘或一齊殺出來又有莊客叫助却如何抵敵他只好聲東擊西等那厮們亂攛便好下手不若我和雷都頭分做兩路我與你分一半人都是步行去先望他後門埋伏了等候唿哨嚮爲號你等向前門只顧打入來見一個捉一個見兩個捉一𩀱雷横道也說得是朱都頭你和縣尉相公從前門打入來我與你截住後路朱仝道賢弟你不省得晁盖莊上有三條活路我閒常時都看在眼裏了我去那里須認得他的路數不用火把便見你還不知他出没的去處倘若走漏了事情不是要處縣尉道朱都頭說得是你带一半人去朱仝道只消得三十來個勾了朱仝領了十個弓手二十個土兵先去了縣尉再上了馬雷横把馬步弓手都擺在前後㨍護着縣尉土兵等都在馬前明晃晃照着三二十個火把拏着𣗋又朴刀留客住鈎䥥刀一齊都奔晁家莊來到得莊前也兀自有半里多路只見晁盖莊𥚃一縷火起從中堂燒將起來涌得黑烟遍地紅熖飛空又走不到十數步只見前後門四面八方約有三四十把火𤼵熖騰騰地一齊都着前面雷橫拏着朴刀背後衆土兵𤼵着喊一齊把莊門打開都撲入𥚃面看時火光照得如同白日一般明亮並不曽見有一個人只聽得後面𤼵着喊呌將起來呌前面捉人原來朱仝有</rdg><rdg wit="#A006371-002">实无</rdg></app>心要<app><rdg wit="#A006267-002">放晁盖故意賺雷横去打前門這雷横亦有心要救晁盖以此争先要來打後門却被朱仝說開了只得去打他前門故意這等大驚小怪聲東擊西要催逼晁盖走了朱仝那時到莊後時兀自晁盖收拾未了莊客看見來報與晁盖說道官軍到了事不冝遲晁盖呌莊客四下里只顧放火他和公孫勝引了十數個去的莊客納着喊挺起朴刀從後門殺將出來大喝道當吾者死避我者生朱仝在黑影𥚃呌道保正休走朱仝在這里等你多時晁盖那里顧他說話同公孫勝捨命只顧殺出來朱仝虚閃一閃放開條路譲晁盖走了晁盖却呌公孫勝引了莊客先走他獨自押着後朱仝使步弓手從後門撲入去呌道前面赶捉賊人雷横聽的轉身便出莊門外呌馬步弓手分頭去赶雷横自在火光之下東觀西望做𪨆人朱仝撇了土兵挺着刀去赶晁盖晁盖一面走口𥚃說道朱都頭你只管追我做什麽我須没歹處朱仝見後面没人方𦂯敢說道保正你兀自不見我好處我怕雷横執迷不㑹做人情被我賺他打你前門我在後面䓁你出來放你你見我閃開條路譲你過去你不可投别處去只除梁山泊可以安身晁盖道深感救命之恩異日必報有詩爲証捕盗如何與盗通只因仁義動其衷都頭巳自開生路觀察焉能建大功朱仝正赶間只聽得背後雷横大呌道休教走了人朱仝分付晁盖道保正你休慌只顧一面走我自使轉他去朱仝囘頭呌道有三個賊望東小路去了雷都頭你可急赶雷横領了人便投東小路上并土兵衆人赶去朱仝一面和晁盖說着話一面赶他𨚫如防送的相似漸漸黑影裏不見了晁盖朱仝只做失脚撲地倒在地下衆土兵向前扶起急救得朱仝荅道黑影𥚃不見路徑失脚走下野田𥚃滑倒了閃挫了左腿縣尉道走了正賊怎生奈何朱仝道非是小人不赶其實月黑了没做道理處這些土兵全無幾個有用的人不敢向前縣尉再呌土兵去赶衆土兵心裏道兩個都頭尚兀自不濟事近他不得我們有何用都去虗赶了一囘轉來道黑地里正不知那條路去了雷横也赶了一直囘來心内𪨆思道朱仝和晁盖最好多敢是放了他去我没來由做甚麽惡人我也有心亦要放他</rdg><rdg wit="#A006371-002">謀</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">巳去了只是不見了人情晁盖那人也不是好惹的囘來說到那里赶得上這夥賊端的了得縣尉和兩個都頭囘到莊前時巳是四更時分何觀察見衆人四分五落赶了一夜不曾拿得一個賊人只呌苦道如何囘得濟州云見府尹縣尉只得捉了幾家鄰舍家解將鄆城縣𥚃來這時知縣一夜不曾得睡立等囘報聽得道賊都走了只拿得幾個鄰舍知縣把一干拏到的鄰舍當㕔勘問衆鄰舍告道小人等𨿽在晁保正鄰近住居遠者三二里田地近者也隔着些村坊他莊上如常有搠鎗使棒的人來如何知他做這般的事知縣逐一問了時務要問他們一個下落數内一個貼鄰告道若要知他端的除非問他莊客知縣道說道他家莊客也都跟着走了鄰舍道也有不愿去的還在這里知縣聽了火速差人就带了這個貼鄰做眼來東溪村捉人無兩個時辰早拿到兩個莊客當㕔勘問時那荘客𥘉時抵賴吃打不過只得招道先是六個人商議小人只認得一個是本鄉中教學的</rdg></app>先生<app><rdg wit="#A006267-002">呌做吳學究一個呌做公孫勝是全眞先生又</rdg><rdg wit="#A006371-002">譲此苐一位与林冲坐豈不惹天下英雄耻笑我</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一個黑大漢姓劉更有那三個小人不認得𨚫是吳學究合將來的聽的說道他姓阮他在石碣住他是打魚的弟兄三個只此是實</rdg><rdg wit="#A006371-002">片言不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">縣取了一𥿄招狀招兩個莊客交割與何觀察囘了一道俻細公文申呈本府宋江自賙全那一干隣舍保放囘家聽候</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆位肯依我否衆人曰頭領所言誰敢不從</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">說這衆人與何濤押觧了兩個莊客連夜回到濟州正值府尹陞𠫊何濤引了衆人到㕔前禀說晁盖燒莊在逃一事再把莊客日詞說一遍府尹道既是任地說時再拿出白勝來問道那三個姓阮的端的住在那里白勝抵賴不過只得供說三個姓阮的一個呌做立地太歲阮小二一個呌做短命二郎阮小五一個是活𨶒羅阮小七都在石碣湖村𥚃住知府道還有那三個姓甚麽白勝告道一個是智多星吳用一個是入雲龍公孫勝一個呌做赤髪鬼劉唐知府聽了便道既有下落且把白勝依原監了收在牢𥚃随即又喚何觀察差去石碣村緝捕這幾個賊人不是何濤去石碣村去有分教大閙山東𪱉沸河北天罡地煞來𪨆際會風雲水滸寨中去聚縱橫人馬直使三十六員豪傑七十二位煞星臨畢竟何觀察怎生差去石碣村緝捕且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評梁山泊賊首當以何濤宋江爲冠朱仝雷横次之一邉問个走漏消息一邉問个故放賊犯想他四人亦自甘心十八卷終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>