<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第19回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第19回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第19回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之十九</rdg></app>第十九囘<app><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊義士尊晁葢鄆城縣月夜走劉唐豪杰英雄聚義間罡星殺矅降塵凡王倫奸詐遭誅戮晁葢仁明主將班魂遂断雲寒冉冉魄隨流水夜潺潺</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006371-002">吞併眞高量凛凛清凨不可板林冲曰今晁葢兄仗義踈財仁恩廣施智勇足俻可立爲山寨之主晁葢曰不可自古强兵不壓主安敢占上林冲把晁葢推在校椅上呌曰今日事巳到頭請勿推郤林冲呌衆人就于亭前𠫵拜了敎人抬過王倫屍首林冲䒭一行人請晁葢䒭來大寨𥚃到得聚義厛上衆人扶晁天王苐一位校椅上坐焚𧺫炉香來林冲曰小弟是个粗莾匹夫無斈无才今日豪杰相聚大義既明便請斈究先生做軍師执掌兵权請坐第二位公孫勝先生請坐苐三位公孫勝推辞不坐林冲曰先生名聞四海有鬼神不測之机呼凨喚雨之術鼎分三足缺一不可先生不必推郤公孫勝只得坐了苐三位林冲再要譲時晁葢䒭都扶林冲坐了苐四位晁葢曰當請宋杜二頭領來坐那杜迁宋万見殺了王倫尋思自本事低微不如做个人情請劉唐坐弟五位阮小二坐苐六位阮小五坐苐七位阮小七坐苐八杜迁坐九位宋万坐苐十位朱貴坐十一位𪲭山泊十一位好漢兵有一千都來𠫵拜晁葢曰今日林頭領扶我爲山寨之主衆人各依旧聀守俻寨柵便教取出金銀當厛賞賜衆小頭目殺牛宰馬𥙊祀天地神明次日晁葢與吳用䒭計議整餚倉厫修理寨柵打造軍器准俻迎敵官軍安排大小舡隻数十</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍有詩爲証古人結交利断金心若同時誼亦深水滸請看忠義士死生能守歲寒心衆頭領正在聚義厛上啇議事務只見小喽啰报上山來报道済州府差撥官兵帶領人馬乗駕</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">併火晁盖梁山</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">奪泊詩曰獨據梁山志可羞嫉賢傲士少優柔秪將富貴爲身有却把英雄作㓂讎花竹水亭生殺氣鷺鷗沙渚落人頭規模𤰞狹眞堪笑性命終須一旦休話說當下何觀察領了知府台㫖下𠫊來隨即</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡隻巳</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">機宻房𥚃與衆人商議衆多做公的道若說這個</rdg></app>石碣村湖蕩<app><rdg wit="#A006267-002">𦂳靠着梁山泊都是茫茫蕩蕩蘆葦水港若不得大隊官</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃屯扎特來报知晁葢便請</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">舟舡人馬誰敢去那里捕捉賊人何濤聼罷說道這一論也是再到𠫊上禀覆府尹道原來這石碣村湖泊正傍着梁山水泊週𢌞盡是深港水汊蘆葦草蕩閑常時也兀自刼了人莫說如今又添了那一夥强人在𥚃面若不起得大隊人馬如何敢去那里捕𫊧得人府尹道既是如此說時再差一員了得事的捕盗廵檢㸃與五百官兵人馬和你一處去緝捕何觀察領了台㫖再囘機宻房來喚集這衆多做公的整選了五百餘人各各自去凖備什物器械次日那捕盗廵檢領了濟州府帖文與同何觀察兩箇㸃起五百軍兵同衆多做公的一齊奔石碣村來且說晁盖公孫勝自從把火燒了莊院带同十數個莊客來到石碣村半路上撞見三阮弟兄各執器械却來接應到家七個人都在阮小五莊上那時阮小五巳把老小搬入河泊裡七人商議要去投梁山泊一事</rdg><rdg wit="#A006371-002">師</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道見今李家道口有那旱地忽律朱貴在那里開酒店招接四方好漢但要入夥的須是先投逩他我們如今安排了舡𨾏把一應的物件装在舡裡將些人情送與他引進大家正在那里商</rdg><rdg wit="#A006371-002">啇</rdg></app>議<app><rdg wit="#A006267-002">投奔梁山泊只見幾個打魚的來報道官軍人馬飛奔村裡來也晁盖便起身呌道這厮們赶來我等休走阮小二道不妨我自對付他呌那厮大半下水𥚃去死小半都搠殺他公孫勝道休慌且看貧道的本事晁盖道劉唐兄弟你和學究先生且把財賦老小装載舡裡逕撑去李家道口左側相等我們看些頭勢隨後便到阮小二選兩𨾏棹舡把娘和老小家中財賦都搬下船裡</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">劉唐各押着一𨾏呌七八箇伴當搖了舡先投李家道口去等又分付阮小五阮小七撑駕小舡如此迎敵兩個各棹舡去了且說何濤并捕盗廵檢带領官兵這近石碣村但見河埠有船盡數奪了便使㑹水的官兵且下船裡進𤼵岸上人馬船騎相迎水陸並進到阮小二家一齊納喊人馬並起撲將入去早是一所空屋裡面只有些粗重家火何濤道且去拿幾家附近漁戸問時說道他的兩個兄弟阮小五阮小七都在湖泊裡住非船</rdg><rdg wit="#A006371-002">笑曰</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">能去何濤與廵檢商議道這湖泊𥚃港汊又多路逕甚襍抑且水蕩坡塘不知深淺若是四分五落去捉時又怕中了這賊人奸計我們把馬疋都敎人看守在這村裡一𤼵都下舡𥚃去當時捕盗廵檢并何觀察一同做公的人等都下了舡那時捉的舡非止千𨾏也有撑的亦有搖的一齊都望阮小五打魚莊上來行不到五六里水靣只聼得蘆葦中間有人嘲歌衆人且住了舡聽時那歌道打魚一世蓼兒洼不種靑苗不種麻酷吏賍官都殺𥁞忠</rdg><rdg wit="#A006371-002">須罣</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">報荅趙官家何觀察并衆人聼了盡吃一驚只見遠遠地一個人獨棹一𨾏小船兒唱將來有認得的指道這個便是阮小五何濤把手一招衆人併力向前各執器械挺着迎將去只見阮小五大笑罵道你這等虗害百姓的賊官直如此大胆敢來引老爺做甚麽却不是來捋虎鬚何濤背後有㑹射弓箭的搭上箭拽滿弓一齊放箭阮小五見放箭來拿着撶揪翻筋斗鑚下水裡去衆人赶到根前拿個空又行不到兩條港汊只聼得蘆花蕩𥚃打唿哨衆人把船擺開見前面兩個人棹着一𨾏船來船頭上立着一個人頭戴靑箬笠身披緑簑衣手𥚃撚着條筆管鎗口裡也唱着道老爺生長石碣村禀性生來要殺人先斬何濤廵檢首京師獻與趙王君何觀察并衆人又聼了吃一驚一齊看時前靣那個人撚着鎗唱着歌背後這個搖着櫓有認得的說道這個正是阮小七何濤喝道衆人并力向前先拿住這個賊休敎走了阮小七聼得笑道潑賊便把鎗只一㸃那舡便使轉來望小港裡串着走衆人𤼵着喊赶將去這阮小七和那搖船的飛也似搖着櫓口裡打着唿哨串着小港汊只顧走衆官兵赶來赶去看見那水港窄狹了何濤道且住把舡且泊了都傍岸邉上岸看時只見茫茫蕩蕩都是蘆葦正不見一些旱路何濤心内疑惑却商議不定便問那當村住的人說道小人們𨿽是在此居住也不知道這里有許多去處何濤便差撶着兩𨾏小舡舡上各带三兩個做公的去前面探路去了兩個時辰有餘不見囘報何濤道這厮們好不了事再差五個做公的又撑兩𨾏舡去探路這幾個做公的撶了兩𨾏舡又去了一個多時辰並不見些囘報何濤道這幾個都是久慣做公的四淸六活的人却怎地也不曉事如何不着一𨾏舡轉來囘報不想這些带來的官兵人人亦不知顛倒天色又看看晚了在此不着邉際怎生奈何我須用自去走一遭揀一𨾏疾快小舡選了幾個老郞做公的各拿了器械漿起五六把撶楫何濤坐在舡頭上望這個蘆葦港裡蕩將去那時巳自是日没沉西撶得舡開約行了五六里水面看見側邊岸上一個人提着把鋤頭走將來何濤問道兀那漢子你是甚人這𥚃是甚麽去處那人應道我是這村裡庄家這里煥做斷頭溝没路了何濤道你曾見兩𨾏舡過來麽那人道不是來捉阮小五的何濤道你怎地知得是來捉阮小五的那人道他們只在前面鳥林裡厮打何濤道離這里還有多少路那人道只在前面望得見便是何濤聼得便呌攏舡前去接應便差兩個做公的拿了𣗋叉上岸來只見那漢提起鋤頭來手到把這兩個做公的一鋤頭一個翻筋斗都打下水𥚃去何濤見了吃一驚急跳起身來時却待逩上岸只見那𨾏舡忽地搪將開去水底下鑚起一個人來把何濤兩腿只一扯撲桶地倒撞下水裡去那幾個舡裡的却待要走被這提鋤頭的赶將上舡來一鋤頭一個排頭打下去腦漿也打出來這何濤被水底下這人倒拖上岸來就解下他的𦞂膊來綑了看水底下這人却是阮小七岸上提鋤頭的那漢便是阮小二弟兄兩個看着何濤罵道老爺弟兄三個從來愛殺人放火量你這厮直得甚麽你如何大膽特地引着官兵來捉我們何濤道好漢小人奉上命差遣盖不由巳小人怎敢大膽要來捉好漢望好漢可憐見家中有個八十歲的老娘無人養贍望乞饒恕性命則個阮家弟兄道且把他來綑做個粽子撇在舡艙𥚃把那幾個屍首都攛去水𥚃去了兩個胡哨一聲蘆葦叢中鑚出四王個打魚的人來都上了舡阮小二阮小七各駕了一𨾏舡出來且說這捕盗廵檢領着官兵都在那舡船說道何觀察他道做公的不了事自去探路也去了許多時不見囘來那時正是𥘉更左右星光滿天衆人都在舡上歇凉忽然只見一陣怪風起處那風但見飛沙走石捲水搖天黑漫漫堆起鳥雲昏鄧鄧催來急雨滿川荷葉半空中翠盖交加遍水蘆花遶湖面白旗繚亂吹折崑崙山頂𣗳</rdg><rdg wit="#A006371-002">卽</rdg></app>喚<app><rdg wit="#A006267-002">醒東海老龍君那一陣怪風從背後吹將來吹得衆人掩面大驚只呌得苦把那䌫舡索都刮斷了正没擺布處只聼得後靣胡哨嚮迎着風看時只見蘆花側畔射出一泒火光來衆人道今畨却休了那大舡小舡約有四五十𨾏正被這大風刮得你撞我磕捉摸不住那火光却早來到面前原來都是一叢小船兩𨾏家幇住上面滿滿堆着蘆葦柴草刮刮雜雜燒着乘着順風直衝將來那四五十𨾏官舡屯塞做一塊港汊叉狹又没𢌞避處那頭等大舡也有十數𨾏却被他火舡推來鑚在大舡隊𥚃一燒水底下原來又有人扶助着舡燒將來燒得大舡上官兵都跳上岸來逃命逩走不想四邉盡是蘆葦野港又没旱路只見岸上蘆葦又刮起雜雜也燒將起來那捕盗官兵兩頭没處走風又𦂳火又猛衆官兵只得鑚去都逩在爛泥𥚃立地火光叢中只見一𨾏小快舡舡尾上一個摇着舡舡頭上坐着一個先生手裡明晃晃地拿着一口寳刀口𥚃喝道休敎走了一個衆兵都在爛泥裡只得忍氣說猶未了只見蘆葦東岸兩個人引着四五個打魚的都手𥚃明晃晃拿着刀鎗走來這邉蘆葦西岸又是兩個人也引着四五個打魚的手裡也明晃晃拿着飛魚鈎走來東西兩岸四個好漢并這夥人一齊動手排頭兒搠將來無移時把許多官兵都搠死在爛泥𥚃東𡶜兩個是晁盖阮小五西岸兩個是阮小二阮小七舡上那個先生便是祭風的公孫勝五位好漢引着十數個打魚的荘家把這夥官兵都搠死在蘆葦蕩裡单单只剩得一個何觀察綑做粽子也似丢在舡艙𥚃阮小二提將上舡來指着罵道你這厮是濟州一個詐害百姓的蠢虫我本待把你碎屍萬叚却要你囘去與那濟州府管事的賊驢說俺這石碣村</rdg></app>阮氏三雄<app><rdg wit="#A006267-002">東溪村天王晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲䒭附耳受計去了正是項羽西迎三千陣今日先施苐一功𠊬説済州圑練使黄安帶領一千餘人拘集本処舡隻分作両路殺奔金沙灘來只見数隻𢧐舡來迎每隻舡上四人摇橧舡頭立着一个頭領帶絳紅巾</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006371-002">一様身穿紅羅𥜌手𥚃各拏軍器官軍内中有人認得的对黄安曰這三隻舡上三人是阮家三兄弟黄安曰你衆人併力拿這三人五十隻舡一斉𤼵喊殺奔前去那三隻舡便囘黄安曰只顧殺賊自有重賞官軍舡上乱箭射去那三阮各拏一片靑狐皮来遮箭矢官舡只顧赶進黄安舡後有隻小舡來赶报曰</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">是好撩撥的我也不來你城裡借粮</rdg><rdg wit="#A006371-002">要赶</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">也休要來我這村中討死倘或正眼兒覻着休道你這一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">後頭</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006371-002">港𥚃搖出七八隻</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">州尹也莫說蔡太師差幹人來要拿</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡来弩箭飛蝗一般射来</rdg></app>我們<app><rdg wit="#A006267-002">便是蔡京親自來</rdg><rdg wit="#A006371-002">急囘舡</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006371-002">見岸上約有三十餘人兩頭牽一條大篾索横截在水靣上那岸上灰瓶石子乱打下来</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">也搠他三二十個透明的窟竉俺們放你囘去休</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭官軍只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">再來傳與你的那個烏官人教他休要討死這里没大路我着兄弟送你出路口去當時阮小七把一𨾏小快舡載了何濤直送到大路口喝道這里一直去便有𪨆路處别的衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">弃舡下水迯命將岸上人馬</rdg></app>都殺<app><rdg wit="#A006267-002">了難道</rdg><rdg wit="#A006371-002">死在水𥚃後軍大敗特來报知黄安听了便把白旗招動叫衆舡不要去赶官舡正待囘身背後十数隻舡赶來黄安𨚫待將舡擺開迎敵忽听芦葦中炮响黄安看時四下都是小舡赶來叫黄安休赶黄安把舡尽力摇過那𥚃近边𨚫被小港𥚃鑚出五十隻小舡弩箭如兩射來黄安就箭林𥚃奪路正走</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">恁地好好放了你去也吃你那州尹賊驢笑且請下你兩個耳朶來做表証阮小七身邊㧞起尖刀把何濤兩個耳朶割下宋鮮血淋漓挿了刀觧下𦞂膊放上岸去何觀察得了性命自囘𪨆路濟州去了且說</rdg><rdg wit="#A006371-002">見後面一隻舡上立着刘唐一撓鈎搭住黄安的舡跳將过來捉住黄安</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">和阮家</rdg><rdg wit="#A006371-002">引兵接應生擒活捉得</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">弟兄并十數個打魚的一𤼵</rdg><rdg wit="#A006371-002">百餘人</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">駕了五七𨾏小舡離了石碣村湖泊逕投李家道口來到得那里相𪨆着吳用劉唐船𨾏合做一處吳用問道拒敵官兵一事晁盖備細說了吳用衆人大喜整頓舡隻濟了一同來到旱地忽律朱貴酒店𥚃來相投朱貴見了許多人來說投托入夥慌忙迎接吳用將來歷實說與朱貴聽了大喜逐一都相見了請入㕔上坐定忙呌酒保安排分例酒來管待衆人隨即取出一張皮靶弓來搭上一枝嚮箭望着那對港蘆葦中射去嚮箭到處早見有小嘍囉搖出一𨾏舡來朱貴急寫了一封書呈俻細說衆豪傑人夥來歷緣由先付與小嘍囉賫了教去寨𥚃報知一靣又殺羊管待衆好漢過了一夜次日早起朱貴喚一𨾏大舡請衆多好漢下船就同带了晁盖等來的舡𨾏一齊望</rdg></app>山寨<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃來行了三個時辰早來到一處水口只聼的岸上鼓嚮鑼嗚</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖看時只見七八個小嘍囉撶出四𨾏哨舡來見了朱貴都聲了喏自依舊先去了再說一行人來到金沙灘上岸便留老小舡𨾏并打魚的人在此伺候又見數十個小嘍囉下山來接引到関上王倫領着一班頭領出関迎接晁盖等慌忙施禮王倫荅禮道小可王倫乆聞晁天王大名如雷灌耳今日且喜光臨草寨晁盖道晁某是個不讀書史的人甚是麄鹵今日事在藏拙甘心與頭領帳下做一小卒不棄幸甚王倫道休如此說且請到小寨再有計議一行從人都跟着兩個頭領上山來到得大寨聚義㕔下王倫再三謙讓晁盖一行人上堦晁盖等七人在右邉一字兒立下王倫與</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢全</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006371-002">都</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">左邉一字兒立下一個個都講禮罷分賔主對席</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚义厛</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006267-002">下王倫喚堦下衆小頭目聲喏巳畢一壁廂動起山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">定把黄安監禁牢</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">鼓樂先呌小頭目去山下管待來的從人関下另有客舘安歇詩曰西逩東投竟莫容那堪造物挫英雄敝袍長鋏飄蓬客特地來依水泊中且說山寨𥚃宰了兩頭黄牛十個羊五個猪大吹大攂筵席</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">飮酒中間</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜殺牛宰馬慶賀全勝有詩為証水滸英雄不可當黄安捕捉太匆忙𢧐舡人馬都𧇊折更有何顔見故鄉𨚫説</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖把胸中之事從頭至尾都告訴王倫等衆位王倫聽罷駭然了半晌心内躊躇做聲不得自巳沉吟虗應荅</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢使人去請朱貴上山</rdg></app>筵宴<app><rdg wit="#A006267-002">至晚席散</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">送</rdg><rdg wit="#A006371-002">都到聚义厛上坐定</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖等</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢與吳用曰我䒭弟兄七人性命皆得宋押司朱都頭二人可在庫内取些金銀使人往鄆城縣去謝他就看白勝陷在済州牢𥚃救他出來吳用曰兄長不必憂心酧謝宋押司必用一个兄弟自去先救白勝可教人去使錢寛他便好脱身我䒭且屯粮造舡置办軍器安排寨柵防俻迎敵官軍晁葢曰全仗軍師妙策當下吳用分泒</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">人𨵿</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭領各去置办了𨚫説済州府太守見黄安手</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">客舘内安歇自</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍人迯囘俻説𪲭山泊殺了官軍生擒黄安一事𪲭山泊好漢十分英雄水路难認不能取勝府尹听了大驚曰何濤先折了許多軍馬被他割去両耳今黄安又被捉上山去殺死官軍无数怎生是好正煩惱間只見承局來报東門接官亭上</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">來的人伏侍晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">新任太守來到東門外迎接新官取出中書省更替文書與府尹看罷隨卽喚新官到州衙𥚃交割印信安排筵席欵待新任太守俻説𪲭山泊賊势浩大殺戮官軍一事新官面如土色</rdg></app>心中<app><rdg wit="#A006267-002">歡喜對吳用等六人說道我們造</rdg><rdg wit="#A006371-002">思忖這䒭地面又沒官兵倘或來借粮時怎生是好旧官太守收拾行李自囘東京听罪新任府尹到任之後請一員鎮守済州軍官商議招軍買馬集草屯粮准俻收捕𪲭山泊一面行牌仰所属州縣知会本州公文行下所属鄆城縣敎守禦本境隄防𪲭山泊賊人知縣看了公文教宋江牌成文案行下各郷村守禦宋江見了公文曰晁葢非衆人不想做</rdg></app>下這<app><rdg wit="#A006267-002">等迷天</rdg><rdg wit="#A006371-002">𦨚</rdg></app>大罪<app><rdg wit="#A006371-002">倘有踈失知之奈何心中納悶行出縣來去茶坊𥚃吃酒只見一个大漢跨口腰刀背个包袱走得汗雨通流着縣𥚃宋江見了赶來看那大漢那漢囘頭見宋江又不敢問去梳頭舗𥚃問曰大哥前面那个押司是誰梳頭罷荅曰是宋押司那个大漢走到面前曰押司乞惜一步説話宋江便和那漢入小巷𥚃到酒楼上觧下包褁畨身便拜宋江荅礼曰足下髙姓大漢曰大恩人忘了小弟便是赤髮鬼劉唐曽在晁保正庄上拜識尊顔宋江大驚曰䝨弟好大膽倘人知会怎生了得刘唐曰感承大恩捨命特來酬謝宋江曰晁保正如何劉唐曰保正哥哥再三拜上大恩人得蒙救了性命今做了𪲭山泊寨主都頭領使小弟賫書一封并黄金一百両相謝大恩人并朱雷二都頭劉唐便打開包裹取出書并金子𨔄與宋江宋看看罢就取了一條金子和這書包了揷在招文袋𥚃便道䝨弟將這金子那囘山寨内公用便喚酒保安排酒來二人吃至天晚劉唐再要取出金子來宋江攔住曰䝨弟你听我説今日非是宋江見外于内受了一錠朱仝雷横也有些家貲不要與他我自與他説知贤弟我不敢留你今可乗月色囘山寨去申意衆頭領不能前來慶賀刘唐曰保正哥哥今做了頭領号令嚴明非比旧日小弟怎敢囘去宋江曰既是号令嚴明我便冩一封書与你去上覄哥哥宋江还了酒銭刘唐背上包袱二人離了酒店宋江携住劉唐手曰䝨弟再不可來劉唐拜别連夜囘𪲭山泊去了宋江自囘下処轉不过両个湾只听得有人背後呌一聲押司</rdg></app>那里去<app><rdg wit="#A006267-002">安身不</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌押司此人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">這王頭領如此錯愛我等皆以失所此恩不可忘報吳用只是冷笑晁盖道先生何故只是冷笑有事可以通知吳用道兄長性直只是一勇你道王倫肻收留我們兄長不看他的心只觀他的顔色動静規模晁盖道觀他顔色怎地吳用道兄長不看他早間席上王倫與兄長說話到有交情次後因兄長說出殺了許多官兵捕盗廵檢放了何濤阮氏三雄如此豪傑他便有些顔色變了雖是口中應荅動靜規模心𥚃好生不然他若是有心收留我們只就早上便議定了坐位杜遷宋萬這兩個自是麄鹵的人待客之事如何省得只有林冲那人原是京師禁軍教頭大郡的人諸事曉得今不得巳而坐了第四位早間見林冲看王倫荅應兄長模樣他自便有些不平之氣頻頻把眼矁這王倫心内自巳躊躇我看這人倒有顧眄之心只是不得巳小生畧放片言教他本寨自相火併晁盖道全仗先生妙策良謀可以容身當夜七人安歇了次早天明只見人報道林教頭相訪吳用便對晁盖道這人來相採中俺計了七個人慌忙起來迎接邀請林冲入到客舘𥚃靣吳用向前稱謝道夜來重蒙恩賜拜擾不當林冲道小可有失恭敬𨿽有奉呈之心奈緣不在其位望乞恕罪吳學究道我等雖是不才非爲草木豈不見頭領錯愛之心顧眄之意感恩不淺晁盖再三謙讓林冲上坐林冲那里肯推晁盖上首坐了林冲便在下首坐定吳用等六人一带坐下晁盖道乆聞教頭大名不想今日得㑹林冲道小人舊在東京時與朋友交禮節不曽有悞𨿽然今日能勾得見尊顔不得遂平生之願特地逕來陪話晁盖稱謝道深感厚意吳用便動問道小生舊日乆聞頭領在東京時十分豪傑不知緣何與高俅不睦致被陷害後聞在滄州亦被火燒了大軍草料塲又是他的計策向後不知</rdg></app>誰<app><rdg wit="#A006267-002">薦頭領上山林冲道若說高俅這賊陷害一節但提起毛髪植立又不能報得此讐來此容身皆是柴大官人舉薦到此吳用道柴大官人莫非是江湖上人稱爲小旋風柴進的麽林冲道正是此人晁盖道小可多聞人說柴大官人仗義踈財接納四方豪傑說是大周皇帝嫡泒子孫如何能勾㑹他一靣也好吳用又對林冲道據這柴大官人名聞寰海聲播天下的人教頭若非武萟超群他如何肯薦上山非是吳用過稱理合王倫讓這第一位頭領坐此合天下之公論也不負了柴大官人之書信林冲道承先生高談只因小可犯下大罪投逩柴大官人非他不留林冲誠恐負累他不便自願上山不想今日去住無門非在位次低微</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">王倫心術不定語言不准失信於人難以相聚吳用道王頭領待人接物一團和氣如何心地倒恁窄狹林冲道今日山寨天幸得衆多豪傑到此相扶相助似錦上添花如旱苗得雨此人只懐妬賢嫉能之心但恐衆豪傑勢力相壓夜來因見兄長所說衆位殺死官兵一節他便有些不然就懐不肯相留的模様以此請衆豪傑來関上安歇吳用便道既然王頭領有這般之心我等休要待他𤼵付自投别處去便了林冲道衆豪傑休生見外之心林冲自有分曉小可只恐衆豪傑生退去之意特來早早說知今日看他如何相待若這厮語言有理不似昨日萬事罷論倘若這厮今朝有半句話參差時書在林冲身上晁盖道頭領如此錯愛俺弟兄皆感厚恩吳用便道頭領爲我弟兄面上倒教頭領與舊弟兄分顔若是可容卽容不可容時小生等登時告退林冲道先生差矣古人有言惺惺惜惺惺好漢惜好漢量這一個潑男女腌𦢤畜生終作何用衆豪傑且請𡩖心林冲起身别了衆人說道少間相㑹衆人相送出來林冲自上山去了正是惺惺自古惜惺惺談笑相逢眼更青可恨王倫心量狹真教魂魄䘮幽冥當日没多時只見小嘍囉到來相請說道今日山寨𥚃頭領相請衆好漢去山南水寨亭上筵㑹晁盖道上覆頭領少間便到小嘍囉去了晁盖問吳用道先生此一㑹如何吳學究笑道兄長放心此一㑹倒有分做山寨之主今日林教頭必然有火併王倫之意他若有些心懶小生憑着三寸不爛之舌不由他不火併兄長身邉各藏了暗噐只看小生把手來撚鬚爲號兄長便可協力晁盖等衆人暗喜辰牌巳後三四次人來催請晁盖和衆頭領身邉各各带了噐械暗藏在身上結束得端正却來赴席只見宋萬親自騎馬又來相請小嘍囉擡過七乘山轎七個人都上轎子一逕投南山水寨𥚃來到得山南看時端的景物非常直到寨後水亭子前下了轎王倫杜遷林冲朱貴都出來相接邀請到那水亭子上分賔主坐定看那水亭一遭景致時但見四靣水簾高捲週廻花壓朱䦨滿目香風萬朶芙蓉鋪緑水迎眸翠色千枝荷葉遶芳塘画簷外隂隂柳影鎻牎前細細松聲一行野鷺立灘頭數㸃沙鷗浮水面盆中水浸無非是沉李浮瓜壼内馨香盛貯着瓊漿玉液江山秀氣聚亭臺明日清風自無價當下王倫與四個頭領杜遷宋萬林冲朱貴坐在左邉主位上晁盖與六個好漢吳用公孫勝劉唐三阮坐在右邉客席階下小嘍囉輪畨把盞酒至數廵食供幾次晁盖和王倫盤話但提起聚義一事王倫便把閒話支吾開去吳用把眼來看林冲時只見林冲側坐交椅上把眼矁王倫身上看看飮酒至午後王倫囘頭呌小嘍囉取來三四個人去不多時只見一人捧個大盤子𥚃放着五錠大銀王倫便起身把盞對晁盖說道感蒙衆豪傑到此聚義只恨敝山小寨是一洼之水如何安得許多真龍𦕅俻些小薄禮萬望咲留煩投大寨歇馬小可使人親到麾下納降晁盖道小子久聞大山招賢納士一逕地特來投托入夥若是不能相容我等衆人自行告退重蒙所賜白金决不敢領非敢自誇豊富小可𦕅有些盤纏使用速請納囘厚禮只此告别王倫道何故推却非是敝山不納衆位豪傑奈緣只爲糧少房稀恐日後悞了足下衆位靣皮不好因此不敢相留說言未了只見林冲雙眉剔起兩眼圓睁坐在交椅上大喝道你前畨我上山來時也推道粮少房稀今日晁兄與衆豪傑到此山寨你又𤼵出這等言語來是何道理吳用便說道頭領息怒自是我等來的不是倒壞了你山寨情分今日王頭領以禮𤼵付我們下山送與盤纏又不曾𤍠赶將去請頭領息怒我等自去罷休林冲道這是笑𥚃藏刀言淸行濁的人我其實今日放他不過王倫喝道你看這畜生又不醉了倒把言語來傷觸我却不是反失上下林冲大怒道量你是個落第腐儒胸中又没文學怎做得山寨之主吳用便道晁兄只因我等上山相投反壞了頭領靣皮只今扮了舡𨾏便當告退晁盖等七人便起身要下亭子王倫留道且請席終了去林冲把卓子只一脚踢在一邉搶起身來衣襟底下掣出一把明晃晃刀來掿的火雜雜吳用便把手將髭鬚一摸晁盖劉唐便上亭子來虚攔住王倫呌道不要火併吳用一手扯住林冲便道頭領不可造次公孫勝假意勸道休爲我等壞了大義阮小二便去幇住杜遷阮小五幇住宋萬阮小七㨍住朱貴嚇得小嘍囉們目瞪口呆林冲拿住王倫罵道你是一個村野窮儒虧了杜遷得到這里柴大官人這等資助你賙給盤纏與你相交舉薦我來尚且許多推却今日衆豪傑特來相聚又要𤼵付他下山去這梁山泊便是你的你這嫉賢妬能的賊不殺了要你何用你也無大量之才也做不得山寨之主杜遷宋萬朱貴本待要向前來勸被這幾個緊緊㨍着那里敢動王倫那時也要𪨆路走却被晁盖劉唐兩個攔住王倫見頭勢不好口裏呌道我的心腹都在那里𨿽有幾個身邉知心腹的人本待要來救見了林冲這般凶猛頭勢誰敢向前林冲拿住王倫罵了一頓去心窩𥚃只一刀肐察地搠倒在亭上可憐王倫做了半世強人今日死在林冲之手正應古人言量大福也大機深禍亦深晁盖見殺了王倫各掣刀在手林冲早把王倫首級割下來提在手𥚃嚇得那杜遷宋萬朱貴都跪王說道願隨哥哥執鞭墜𩍐晁盖等慌忙扶起三人來吳用就血泊𥚃拽過頭把交椅來便納林冲坐地呌道如有不伏者將王倫爲例今日扶林教頭爲山寨之主林冲大呌道差矣先生我今日只爲衆豪傑義氣爲重上頭火併了這不仁之賊實無心要謀此位今日吳兄却讓此第一位與林冲坐豈不惹天下英雄耻笑若欲相逼寧死而不坐我有片言不知衆位肻依我麽衆人道頭領所言誰敢不依願聞其言林冲言無數句話不一席有分教聚義𠫊上列三十六貟天上星辰斷金亭前擺七十二位世間豪傑正是替天行道人將至仗義疎財漢便來畢竟林冲對吳用說出甚言語來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">聴</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評王倫嫉䝨妬能林教頭以公憤殺之人心共快可爲後世之戒鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧全像</rdg></app>水滸傳<app><rdg wit="#A006371-002">四</rdg></app>卷<app><rdg wit="#A006267-002">之十九（</rdg></app>終<app><rdg wit="#A006267-002">）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>