<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第20回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第20回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第20回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸<app><rdg wit="#A006371-002">忠義</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">二十</rdg><rdg wit="#A006371-002">五</rdg></app>第二十<app><rdg wit="#A006267-002">回梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘𧆛婆醉打唐牛兒宋江怒殺𨶒婆惜宋朝運祀將傾覆四海英雄起廖廓流光垂象在山東天罡上應三十六瑞氣盤旋繞鄆城此鄉生降宋公明神淸貌古眞奇異一舉能令天下驚長為吏役决刑名仁義禮智信肯俻曾受九天玄女經江湖結納諸豪杰扶危済困恩威行他年自到𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006371-002">綉旗影摇雲水濱替天行道呼保</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">士尊晁盖鄆城縣月夜走劉唐詩豪傑英雄聚義間</rdg><rdg wit="#A006371-002">上應玉府天</rdg></app>罡星<app><rdg wit="#A006267-002">煞曜降塵寰</rdg><rdg wit="#A006371-002">却說宋江听得背後有人呌囘頭看時却是做媒的</rdg></app>王<app><rdg wit="#A006267-002">倫奸詐遭誅戮晁盖仁明主將班魂遂斷雲寒冉冉恨隨流水夜潺潺林冲火併眞高誼凛凛清風不可攀</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆引着个婆子前來宋江問有甚</rdg></app>話說<app><rdg wit="#A006267-002">林冲殺了</rdg></app>王<app><rdg wit="#A006267-002">倫</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆曰這个婆子是東京人夫主𨶒公有个女兒年方十八因來投親不遇流落在此昨日你的老公死了𨶒婆無錢使用望押司作成施一具棺材宋江便取銀十兩與𨶒婆𨶒婆拜謝囘家買棺材殮塟了來謝宋江見他室間没有婦人对王婆曰宋押司怎沒有娘子王婆曰他是縣𥚃做押司只是客居𨶒婆曰得押司救済無可报荅我將女兒婆惜與他做親王婆次日來對宋江說了這件事宋江𥘉時不允王婆苦劝宋江只得依允就在縣前討所楼房安頓𨶒婆惜母子住下半月之間𨶒婆惜打扮得滿頭珠翠遍躰銷金𥘉時宋江與婆惜一處歇卧向後漸漸來得慢了宋江是个好漢女色無恋不中婆惜一日宋江悞帶押司張文逺來𨶒婆惜家吃酒文逺小名張三生得俊俏風流婆惜是个酒色媢妓一見張三心中便喜等宋江起身凈</rdg></app>手<app><rdg wit="#A006267-002">拿尖刀指着衆人說道據林冲𨿽係禁軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">就把言語去嘲惹張三那張三記在心下一日張三知宋江不在假意来𪨆朱江婆惜留了吃茶言來語去成了𥝠通婆惜自從和張三情密並無半点情顧宋江宋江因此半月十日去走一</rdg></app>遭<app><rdg wit="#A006371-002">張三和婆惜夜去明來宋江聞知𪨆思曰不是我父母</rdg></app>配<app><rdg wit="#A006371-002">的妻室他若無心恋我我不上他們便了自此有半月不去𨶒婆屢次使人來請宋江只推事故一日𨶒婆赶</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">此</rdg><rdg wit="#A006371-002">縣前來呌押司多日使人相請便是小賤人有甚言語傷了押司看老身薄面今晚要押司走一遭宋江曰我</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">爲衆豪傑至此相聚争奈王倫心胸狹隘嫉賢妬能推故不納因此火併了這厮非林冲要圗此位據</rdg><rdg wit="#A006371-002">縣𥚃事忙攺日却來𨶒婆把宋江衣袖扯住哀告曰是誰挑撥押司我娘兒都靠</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">我胸襟胆氣焉敢拒敵官軍剪除君側元兇首惡今有晁兄仗義疎財智勇足備方今天下人聞其名無有不伏我今日以義氣爲重立他爲山寨之主</rdg><rdg wit="#A006371-002">你</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">麽衆人道頭領言之極當晁盖道不可自古道兵不壓主晁盖強殺只是個逺來新到的人安敢便來占上林冲把手向前將晁盖推在交椅上呌道今日事巳到頭請勿推却若有不從者將些王倫爲例再三再四扶晁盖坐了林冲喝道衆人就于亭前叅拜了</rdg><rdg wit="#A006371-002">歹去走</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">面使小嘍囉去大寨𥚃擺下筵席一面呌人擡過了王倫屍首一面又着人去山前山後喚衆多小頭目都來大寨𥚃聚義林冲等一行人請晁盖上了轎馬都投大寨𥚃來到得聚義㕔前下了馬都上㕔來衆人扶晁天王去正中第一位交椅上坐定中間焚起一爐香來林冲向前道小可林冲只是個麄鹵匹夫不過只㑹些鎗棒而巳無學無才無智無術今日山寨天幸得衆豪傑相聚大義既明非比徃日苟且學究先生在此便請做軍師執掌兵權調用將校須坐第二位吳用荅道吳某村中學究胸次又無經綸濟世之才𨿽只讀些孫吳兵法未曾有半粒微功怎敢占上林冲道事巳到頭不必謙譲吳用</rdg><rdg wit="#A006371-002">遭宋江</rdg></app>只得<app><rdg wit="#A006267-002">坐了第二位林冲道公孫先生請坐第三位晁盖道却使不得若是這等推譲之時晁盖必須𨓆位林冲道晁兄差矣公孫先生名聞江湖善能用兵有鬼神不測之機呼風喚雨之法誰能及也公孫勝道𨿽有些小之法亦無濟世之才如何便敢占上還是頭領請坐林冲道今畨克敵制勝誰人及得先生良法正是鼎分三足缺一不可先生不必推却公孫勝只得坐了第三位林冲再要譲時晁盖吳用公孫勝都不肻三人俱道適蒙頭領所說𪱉分三足以此不敢違命我三人占上頭領再要譲人時晁盖等只得告退三人扶住林冲只得坐了第四位晁盖道今畨須請宋杜二頭領來坐那杜遷宋萬見殺了王倫𪨆思道自身本事低微如何近的他們不若做個人情苦苦地請劉唐坐了第五位阮小二坐了第六位阮小五坐了第七位阮小七坐了第八位杜遷坐了第九位宋萬坐了第十位朱貴坐了第十一位梁山泊自此是十一位好漢坐定山</rdg><rdg wit="#A006371-002">來到門</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">山後其有七八百人都來㕔前叅拜了分立在兩下晁盖道你等衆人在此今日林教頭扶我做山寨之主吳學究做軍師公孫勝同掌兵權林教頭等其管山寨汝等衆人各依舊職管領山前山後事務守俻寨栅灘頭休教有失各人務要竭力同心共聚大義再教收拾兩邉房屋安頓了阮家老小便教取出打刼得的生辰綱金珠寳貝并自家莊上過活的金銀財帛就當㕔賞賜衆小頭目并衆多小嘍囉當下椎牛宰馬祭祀天地神明慶賀重新聚義衆頭領飮酒至半夜方散次日又辦筵宴慶會一連吃了數日筵席晁盖與吳用等衆頭領計議整㸃倉厫修理寨栅打造軍器鎗刀弓箭衣甲頭盔凖俻迎敵官軍安排大小舡𨾏教演人兵水手上船厮殺好做隄俻不在話下自此梁山泊十一位頭領聚義真乃是交情渾似股肱義氣如同骨肉</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">古人</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒不醉人人自醉色不迷人人自迷直饒今日能知悔何不當初莫去為宋江進到𥚃面坐下𨶒婆只怕宋江走去便幇在身邉坐定呌曰我兒你愛的三郞在此婆怕倒在床上只等張三听得呌愛的三郞只道的是張三郎慌𢗅起來看是宋江復上楼去睡了𨶒婆又呌我兒三郞在此怎的走去婆惜應曰這屋不逺他如何不自來𨶒婆曰我同你上楼去宋江上楼坐了𨶒婆便去床上扯起女兒曰押司我請不得他來你起来陪句話婆惜曰我又不曾做了歹事他自不上門來教我怎的陪話宋江听了也不做声婆子掇過</rdg></app>交<app><rdg wit="#A006267-002">諠斷黄金</rdg><rdg wit="#A006371-002">椅在宋江肩不推女兒過來曰你和三郞坐一坐那婆惜便去宋江對面坐下宋江低頭只不做声婆子曰我去盪一瓶酒來與宋押司陪話出了房門便去買得時新菓子鮮魚嫩難到家整办齊整托上楼來擺在桌上看宋江只是低頭女兒面朝别處婆子曰女兒過來把盞婆惜曰你們自吃我不耐煩婆子曰你不把盞便罷且轉臉來吃酒婆惜只不囘頭婆子自把酒來劝宋江勉強吃了一盃婆了笑曰押司莫要見責外人誣言乱語不要听他婆惜𪨆思我</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006371-002">在張三身上這厮</rdg></app>若<app><rdg wit="#A006267-002">同</rdg><rdg wit="#A006371-002">不把他灌醉他必縛我只得勉意陪他婆子笑曰押司再飲幾盃宋江被他苦劝連飲三五盃宋江又不做声正没計退得却有个唐牛兒徃日常得宋江資助宋江要用他</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">𧨏亦</rdg><rdg wit="#A006371-002">死命向前當晚正賭輸了去𪨆宋江不見傍人指教在𨶒婆家去了牛兒逕到𨶒婆家楼上見宋江婆惜都低了頭却閃人去便曰小人何処不𪨆過宋江曰莫非縣𥚃有緊急事牛兒曰縣𥚃滿處差人來𪨆押司便可動身宋江曰就去婆子攔住曰縣𥚃晚間有甚公事都是這賊子别生詭計要破人買賣便把牛兒打了兩掌推出門去牛兒罵曰老蛟䖝我不看押司面上教你家屋𥚃粉碎大罵去了婆子到楼上曰押司如今再休来那乞丐却早去睡罷婆子收拾盃盤下楼自去睡了宋江思忖這賤人與張三有情我要去又夜</rdg></app>深<app><rdg wit="#A006267-002">水滸請</rdg><rdg wit="#A006371-002">只得权睡且</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆惜今夜如何情分誰想婆惜心𥚃只思想張三無心恋着宋江正是佳人有意才郞俏紅粉無心浪子村宋江是个好漢調女色的手叚却不曾兩个在燈下對坐都不做声少時明月日光照紗窓但見銀河耿耿玉漏超超穿窓斜月映寒光透戸涼風吹夜氣䧹声𫖔𦘊孤眠才子夣魂驚蛩韻悽涼独宿佳人情緒若樵楼閙皷一更未尽一更敲别院寒砧千搗巳殘千搗起屋詹前叮噹鉄馬敲碎</rdg></app>士<app><rdg wit="#A006267-002">死生能守歲寒</rdg><rdg wit="#A006371-002">子情懷銀缸内閃爍靑燈偏照照佳人愁緒貪淫妓女</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">因此林冲見晁盖作事𡩖洪踈財</rdg><rdg wit="#A006371-002">如鉄</rdg></app>仗義<app><rdg wit="#A006267-002">安頓</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄氣似虹宋江見婆惜不脫衣裳睡小𪨆思𡬡耐這賤人全不来我今日吃了幾盃酒打熬不過觧下巾帽□帶上有把壓衣刀</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">家老小</rdg><rdg wit="#A006371-002">招衣裳都掛</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">山驀</rdg><rdg wit="#A006371-002">床边攔杆上便去睡挨到五更起來穿了衣服帶了巾幘宋江忿氣下楼𨶒婆听得脚步响便在床上呌道押司且睡一睡待天明了去宋江只顧開門從縣前過猛</rdg></app>然<app><rdg wit="#A006267-002">思</rdg><rdg wit="#A006371-002">想起招文袋昨晚掛在賤人楼上一時氣起忘了不會係來内有金子到無妨柰有晁葢的書包這金子我在酒店欲當刘唐面前燒了他囘去說時只道我不把他爲</rdg></app>念<app><rdg wit="#A006267-002">妻子在京師存亡未保遂將心腹俻細訴與晁盖道小人自從上山之後欲</rdg><rdg wit="#A006371-002">正</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">搬取妻子上山來因見</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿囘去燒誰想</rdg></app>王<app><rdg wit="#A006267-002">倫不定難以過活</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆呌捨棺材成了此事</rdg></app>一向<app><rdg wit="#A006267-002">蹉跎過了流落東京不</rdg><rdg wit="#A006371-002">忘了這賤人頗識得字若是被他拿了到是利害慌𢗅奔囘𨶒婆家𥚃來正是合是英雄命連乗遺前忘後可怜哉循環莫謂天无意醖醸原</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">死活晁盖道賢弟既</rdg><rdg wit="#A006371-002">禍</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">寳眷在京如何不去</rdg><rdg wit="#A006371-002">胎那婆惜听得宋江出門去了床前燈明只見欄杆上拖下條紫色銮帶婆惜笑曰且把來與張三繫腰提起招文袋來覺有些重採手</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">來完聚你快冩書便教人下山去星夜搬取上山來以絶心念多少是好林冲當寫下了</rdg><rdg wit="#A006371-002">出那包金子和</rdg></app>一封書<app><rdg wit="#A006267-002">呌兩個自身邉心腹小嘍囉下山去了不過兩個月囘來小嘍囉還寨說道直至東京城内殿師府前𪨆到</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆惜見了金子笑曰天賜我和</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">教頭家聞說娘子被高太尉威逼親事自縊身死巳故半截張教頭亦爲憂疑半月之前染患身故止剩得女使錦兒巳招贅丈夫在家過活訪問鄰里亦是如此說打聽得眞實囘來報與頭領林冲見說了澘然淚下自此杜絶了心中掛念</rdg><rdg wit="#A006371-002">三買物件又將書來看上面寫着</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖等見說了悵然嗟嘆山寨中自此無話每日只是操練人兵凖俻拒敵官軍忽一日衆頭領正在聚義𠫊上商議事務只見小嘍囉報上山來說道濟州府差撥軍官带領約有一千人馬乘駕大小舡四五百𨾏見在石碣村湖蕩𥚃屯住特來報知晁盖大驚便請軍師吳用商議道官軍將至如何迎敵吳用笑道不須兄長掛心吳某自有措置自古道水來土掩兵到將迎此乃兵家常事隨即喚阮氏三雄附耳低言道如此如此又喚林冲劉唐受計道你兩箇便這般這般再呌杜遷宋萬也分付了正是西迎項羽三千陣今日先施第一功且說濟州府尹㸃差團練使黄安并本府捕盜官一員带領一千餘人拘制本處舡𨾏就石碣村湖蕩調撥分開舡𨾏作兩路來取泊子且說團練使黃安带領人馬上舡搖旗納喊殺奔金沙灘來看看漸近灘頭只聽得水靣上嗚嗚咽咽吹將起來黄安道這不是𦘕𧢲之聲且把船來分作兩路去那蘆花蕩中灣住看時只見水面上遠遠地三𨾏舡來看那船時每𨾏舡上只有五個人四個人搖着𩀱櫓舡頭上立着一個人頭带絳紅巾都一様身穿紅羅綉襖手裡各拿着留客住三𨾏舡上人都一般打扮於内有人認得的便對黄安說道這二𨾏舡上三個人一個是阮小二一個是阮小五一個是阮小七黄安道你衆人與我一齊併力向前拿這三個人兩邉有四五十𨾏船一齊𤼵着喊殺奔前去那三𨾏舡忽哨了一聲一齊便囘黄團練把手内鎗撚搭動向前來呌道只顧殺這賊我自有重賞那三𨾏舡前面走背後官軍舡上把箭射將去那三阮去舡艙𥚃各拿起一片青𧲲皮來遮那箭矢後面船𨾏只顧赶赶不過三二里水港黄安背後一𨾏小舡飛也似撶來報道此不要赶我們那一條殺入去的舡𨾏都被他殺下水裡去後掘舡都奪去了黄安問道怎的着了那厮的手小舡上人荅道我們正行舡時只見遠遠地兩𨾏舡來每舡上各有五個人我們併力殺去赶他赶不過三四里水面四下里小港鑚出七八𨾏小舡來舡上弩箭似飛蝗一般射將來我們急把舡囘時來到窄狹港口只見岸上約有二三十人兩頭牽一條大𥯣索横截在水面上却待向前看索時又被他𡶜上灰瓶石子如雨㸃一般打將來衆官軍只得弃了舡𨾏下水逃命我衆人逃得出來到旱路邉看時那岸上人馬皆不見了馬也被他牽去了看馬的軍人都殺死在水𥚃我們蘆花蕩邉𪨆得這𨾏小船兒逕來報與團練黄安聼得說了呌苦不迭便把白旗招動教衆舡不要去赶且一𤼵囘來那衆舡𦂯撥得轉頭未曾行動只見背後那三隻舡又引着十數𨾏舡都只是這三五個人把紅旗摇着口𥚃吹着胡哨飛也似赶來黄安却待把舡擺開迎敵時只聽得蘆葦叢中砲嚮黄安看時四下𥚃都是紅旗擺滿慌了手脚後面赶來的船上呌道黄安留下了首級回去黄安把舡儘力搖過蘆葦岸邉却被兩邉小港𥚃鑚出四五十𨾏小舡來舡上弩箭如雨㸃射將來黄安就箭林𥚃奪路時只剩得三四𨾏小船了黄安便跳過快船内囘頭看時只見後面的人一個個都撲桶的跳下水裡去了有和舡被拖去的大半都被殺死黄安駕着小快船正走之間只見蘆花蕩邉一𨾏船上立着劉唐一撓鈎搭住黃安的舡托地跳將過來只一把攔腰提住喝道不要挣扎别的軍人能識水者水𥚃被箭射死不敢下水的就船𥚃都活捉了黄安被劉唐扯到岸邉上了岸遠遠的晁盖公孫勝山邉騎着馬挺着刀引五六十人三二十疋馬齊來接應一行人生擒活捉得一二百人奪的舡𨾏盡數都收在山南水寨𥚃安頓了大小頭領一齊都到山寨晁盖下了馬來到聚義𠫊上坐定衆頭領各去了戎装軍器團團坐下捉那黃安綁在將軍柱上取過金銀叚匹賞了小嘍囉㸃檢共奪得六百餘疋好馬這是林冲的功劳東港是杜遷宋萬的功劳西港是阮氏三雄的功劳捉得黄安是劉唐的功劳衆頭領大喜殺牛宰馬山寨𥚃筵會自醖的好酒水泊𥚃出的新鮮蓮藕山南樹上自有時新的桃杏梅李枇把山棗柿栗之類魚肉鵝鷄品物不必細說衆頭領只顧慶賞新到山寨得𫊧全勝非同小可有詩爲証水滸英鋒不可當黃安捕捉太譸張戰船人馬俱虧折更把何顔見故鄉正飮酒之間只見小嘍囉報道山下朱頭領使人到寨晁盖便喚來問道有甚麽事小嘍囉說道朱頭領探聽得有一起客商約有十數人結聮一處今夜晚間必從旱路經過特來報知晁盖道正没金帛使用誰可領人去走一遭三阮道我弟兄們去晁盖道好兄弟小心在意速去早來我使劉唐隨後來策應你們三阮便下𠫊去換了衣裳跨了腰刀拿了朴刀𣗋叉留客住㸃起一百餘人上𠫊來别了衆頭領便下山去就金沙灘把舡載過朱貴酒店裡去了晁盖恐三阮擔負不下又使劉唐㸃起一百餘人教領了下山去接應又分付道只可善取金帛財物切不可傷害客商性命劉唐去了晁盖到三更不見囘報又使杜遷宋萬引五十餘人下山接應晁盖與吳用公孫勝林冲飮酒至天明只見小嘍囉報喜道三阮頭領得了二十餘輛車子金銀財物并四十五疋驢騾頭口晁盖又問道不曾殺人麽小嘍囉荅道那</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢</rdg></app>許多<app><rdg wit="#A006267-002">客人見我們來得勢頭猛了都撇下車子頭口行李逃命去了並不曾傷害他一個晁盖見說大喜我等𥘉到山寨不可傷害於人取一錠白銀賞了小嘍囉四個將了酒果下山來直接到金沙灘上見衆頭領盡把車輛扛上岸來再呌撑舡去載頭口馬疋衆頭領大喜把盞巳畢敎人去請朱貴上山來筵宴晁盖等衆頭領都上到山寨聚義㕔上簸箕掌栲栳圈坐定呌小嘍囉扛擡過許多財物在㕔上一包包打開將綵帛衣服堆在一邉行貨等物堆在一邉金銀寳貝堆在</rdg><rdg wit="#A006371-002">事情婆惜曰</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">面衆頭領看了打劫得許多財物心中歡喜便呌掌庫的小頭目每様取一半收貯在庫聽候支用這一半分</rdg><rdg wit="#A006371-002">要和張三</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">兩分𠫊上十一位頭領均分一分山上山下衆人均分一分把這新拿到的軍健臉上刺了字號選壯浪的分撥去各寨喂馬砍柴軟弱的各處看車切草黄安鎻在後寨監房内晁盖道我等今日𥘉到山寨當𥘉只指望逃災避難投托王倫帳下爲一小頭目多感林教頭賢弟推譲我爲尊不想連得了兩場喜事苐一嬴得官軍收得許多人馬舡𨾏捉了黄安二乃又得了若干財物金銀此不是皆托衆弟兄的才能衆頭領道皆托得大哥哥的福廕以此得采晁盖再</rdg><rdg wit="#A006371-002">夫妻𨚫沒機㑹原來</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">吳用道俺們七人弟兄的性命皆出于宋押司朱都頭兩個古人道知恩不報非爲人也今日富貴安樂從何而來早晚將些金銀可使人親到鄆城縣走一遭此是苐一件要𦂳的事務再有白勝陷在濟州大牢𥚃我們必須要去救他出來吳用道兄長不必憂心小生自有區劃宋押司處酬謝之恩早晚必用一個兄弟自去白勝的事可教驀生人去那里使錢買上嘱下鬆𡩖他便好脫身我等且商量屯粮造船製辦軍器安排寨栅城垣添造房屋整頓衣袍鎧甲打造刀鎗弓箭防備迎敵官軍晁盖道既然如此全仗軍師妙䇿指教吳用當下調撥衆頭領分沠去辦不在話下且不說梁山泊自從晁盖上山好生𦥷旺却說濟州府太守見黄安手下逃囘的軍人俻說梁山泊殺死官軍生擒黄安一事又說梁山泊好漢十分英雄了得無人近傍得他難以收捕抑且水路難認港汊多襍以此不能取勝府尹聽了只呌得苦向太師府幹辦說道何濤先折了許多人馬獨自一個迯得性命囘來巳被割了兩個耳朶自囘家將息至今不能痊去的五百人無一個囘來因此又差團練使黄安并本府捕盗官带領軍兵前去追捉亦皆失陷黄安巳被活捉上山殺死官軍不知其數又不能取勝怎生是好太守肚𥚃正懐着鬼胎没個道理處只見承局來報說東門接官亭上有新官到來飛報到此太守慌忙上馬來到東門外接官𠅘上望見塵土起處新官巳到亭子前下馬府尹接上亭子相見巳了那新官取出中書省便替交書來度與府尹太守看罷隨卽和新官到州衙裡交割牌印一應府庫錢粮等項當下安排筵席管待新舊太守俻說梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山泊賊<app><rdg wit="#A006267-002">盜浩大殺死官軍一節說罷新官面如土色心中思忖道蔡太師將這件勾當擡舉我却是此等地面這般府分又没強兵猛將如何收捕得這夥強人倘或這厮們來城裡借粮時却怎生奈何舊官太守次日收搭了衣装行李自囘東京聽罪不</rdg><rdg wit="#A006371-002">人來徃今撞</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">話下且說新官宗府尹到任之後請將一貟新調來鎭守濟州的軍官來當下商議招軍買馬集草屯粮招募悍勇民夫智謀賢士准俻收捕梁山泊好漢一面申吳中書省轉行牌迎附近州郡併力勦捕一面自行下文書所属州縣知㑹收勦及仰属縣着令守禦本境這個都不在話下且說本州孔目差人賫一紙公文行下所属鄆城縣教守禦本境防俻梁山泊賊人鄆城縣知縣看了公文教宋江造成文案行下各鄉村一軆守俻正是一𥿄文書火急催官司嚴督勢如雷只因造下迷天罪何日金雞放赦囘且說宋江見了公文心内𪨆思道晁盖等衆人不想做下這般大事犯了大罪刼了生辰綱殺了做公的傷了何觀察又損害了許多官軍人馬又</rdg><rdg wit="#A006371-002">我手𥚃</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">黄安活捉上山如此之罪是滅九族的勾當𨿽是被人逼迫事非得巳於法度上却饒不得倘有疎失如之奈何自巳一個心中納悶分付貼書後司張文遠將此文書立成文案行下各鄉各保自理會文卷宋江却信步走出縣來去對過茶房𥚃坐定吃茶只見一個大漢頭戴白范陽毡笠兒身穿一領黑緑羅襖下面腿絣護膝八搭蔴鞋腰裡𨂍着一口腰刀背着一個大包走得汗雨通流氣急喘促把臉别轉着看那縣𥚃宋江見了這個大漢走得蹺蹊慌𢗅起身赶出茶坊來跟着那漢走約走了二三十步那漢囘過頭來看了宋江却不認得宋江見了這人畧有些面熟莫不是那里曾厮㑹來心中一時思量不起那漢見宋江看了一囘也有些認得立住了脚定睛看那宋江又不敢問宋江𪨆思道這個人好作怪却怎地只顧看我宋江亦不敢問他只見那漢去路邉一個箆頭舖裡問道大哥前面那個押司是誰箆頭待詔應道這位正是宋押司那漢提着朴刀走到面前唱個大喏說道押司認得小的麽宋江道足下有些面熟那漢道可借一步說話宋江便和那漢入一條僻静小巷那漢道這個酒店𥚃好說話兩個上到酒樓揀個僻静閣兒裡坐下那漢𠋣了朴刀解下包褁摘在卓子底下那漢撲翻身便拜宋江慌忙荅禮道不敢拜問足下高姓那人道大恩人如何忘了小弟宋江道兄長是誰真個有些面熟小人失忘了那漢道小弟便是晁保正莊上曾拜識尊顔蒙恩救了性命的赤髪鬼劉唐便是宋江聽了大驚說道賢弟你好大胆早是没做公的看見險些兒若出事來劉唐道感承大恩不懼怕死特地來酧謝大恩宋江道晁保正弟兄們近日如何兄弟誰教你來劉唐道晁頭領哥哥再三拜道這恩人得𫏂救了性命如何不報見今做了梁山泊主都頭領吳學究做了軍師公孫勝同掌兵權林冲一力維持火併了王倫山寨𥚃原有杜遷宋萬朱貴和俺弟兄七個共是十一個頭領見今山寨𥚃聚集得七八百人粮食不計其數只想兄長大恩無可報荅特使劉唐賫書一封并黄金一百兩相謝押司并朱雷二都頭劉唐便打開包裹取出書來逓與宋江看罷拽起褶子前襟摸出招文袋打開包兒時劉唐取出金子放在卓上宋江把那封書就取了一條金子和</rdg></app>這書<app><rdg wit="#A006371-002">依原</rdg></app>包了挿在招文袋<app><rdg wit="#A006267-002">内放</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃正在楼上自言自語听得楼</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006371-002">門响忙把銮帶刀子招文袋捲做一塊藏在被下依前睡了𨶒婆問曰是誰宋江曰是我婆子曰押司再和姐姐睡到天明去宋江也不荅走上楼來去欄杆上取時却不見了宋江心慌只得下氣把手去摇婆惜曰你把招文袋还我婆惜假睡不應襟江曰我昨晚掛在欄杆上只是你收得把來还我休要作衆婆惜曰誰和你作衆我不曾見宋江曰你先時不曾脫</rdg></app>衣<app><rdg wit="#A006267-002">襟</rdg><rdg wit="#A006371-002">掌如今葢被睡一定是起來鋪被拿去婆惜將眼圓睁怒曰是老娘拿了你的你去官府</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道賢弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿我做賊論你說老娘和張三有事也不該死罪原來你和那打劫賊通同這封書老娘牢牢收着若要饒你時只依我三件事便罷宋江曰便是三千件也依你婆惜曰要</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">此</rdg><rdg wit="#A006371-002">原與我的文書还我任從我改嫁張三第二件與我首餔用度也要寫一紙文書不許日後來取苐三件要那晁葢與你一百兩</rdg></app>金子<app><rdg wit="#A006371-002">快把来與我便饒你天大的官司便还你招文袋宋江曰頭二件事只要手動</rdg></app>依<app><rdg wit="#A006267-002">舊包了</rdg><rdg wit="#A006371-002">你這一百両金子我不曾受还他去了婆惜曰常言公人見財如蠅見血他送金與你豈有不受之理你待瞞誰宋江曰你若不信限我三日將家𥝠変賣一百兩金與你你先还我招文袋婆惜曰招文袋</rdg></app>還<app><rdg wit="#A006267-002">放卓</rdg><rdg wit="#A006371-002">你這封書留下三日䒭你拿金子來兩相交付宋江曰果然不曾受這金子婆惜曰明日到公厛時你也說不曾拿宋江見說公厛兩字大怒扯起婆惜被葢見了銮帶用力一拽把壓衣刀子拏在手𥚃那婆惜見了連呌両声黑三郞殺人宋江按住婆惜一刀殺死將婆惜頭砍落枕</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">且坐隨卽</rdg><rdg wit="#A006371-002">取出招文哀把書灯下燒了那𨶒婆在楼下听得女兒呌殺人慌忙穿了衣服走上楼來推開房門見殺死女兒婆子哭曰却為甚事殺他宋江曰我是烈漢決然不走婆子曰這賤人不枉殺死只是老身無人養老宋江曰不用憂心只教你響衣足食快活過世</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">喚量酒的打酒來呌大塊切一盤肉來鋪</rdg><rdg wit="#A006371-002">了婆子曰深感押司我這女兒怎生埋殯宋江曰我與你同去陳三郎家買付棺材取銀與你使用婆子曰說得是兩个</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">些菜蔬果子之類呌量酒的篩酒與劉唐吃看看</rdg><rdg wit="#A006371-002">楼來把門鎻了逕投縣前</rdg></app>天色<app><rdg wit="#A006267-002">晚了劉唐吃了酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳明正開縣門婆子將宋江一</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">卓上金子包打開要取出來宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">扯住喊曰殺人賊在這里宋江心</rdg></app>慌<app><rdg wit="#A006371-002">連</rdg></app>忙<app><rdg wit="#A006267-002">攔</rdg><rdg wit="#A006371-002">掩</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">道賢弟你聽我說宋江道你們七個弟兄𥘉到山寨正要金銀使用宋江家中頗有些過活且放在你山寨𥚃等宋江缺少盤纏時却教兄弟宋淸來取今日非是宋江見外于内受了一條朱仝那人也有些家私不用與他我自與他說知人情</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆子的口了个公人走來看见是宋江</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">了雷横這人又不知我報與保正况兼這人貪財倘或將些出去賭時他便惹出事來不當𥡷便金子切不可與他賢弟我不敢留你相請去家中</rdg><rdg wit="#A006371-002">劝曰婆子</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">倘或有人認得時不是要處今夜月色必然明朗你便可囘山寨去莫在此擔閣宋江再三申意衆頭領不能前來慶賀切乞恕罪劉唐道哥哥大恩無可報荅特令小弟送些人情來與</rdg><rdg wit="#A006371-002">口</rdg></app>押司<app><rdg wit="#A006267-002">微表孝順之心保</rdg><rdg wit="#A006371-002">不是這般人𨶒婆曰他殺死我女兒</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥今做頭領學究軍師號令非比舊日小弟怎敢將囘去到山寨中必然受責宋江道既是號令嚴明我便冩一封囘書</rdg><rdg wit="#A006371-002">是兇首</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">你將去便了劉唐苦苦相央宋江収受宋江那里肻接随即取一幅𥿄來借酒家筆硯俻細冩了一封囘書與劉唐收在包内劉唐是個直性的人見宋江如</rdg><rdg wit="#A006371-002">我捉住這宋江為人最好滿縣人都譲他因</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">推却想是不肻受了便將金了依前包了看看天色晚來劉唐道既然兄長有了囘書小弟連夜便去宋江道賢弟不及相留以心相照劉唐又下了四拜宋江喚量酒人來道有此位官人留下白銀一兩在此你且權收了我明日却自來筭劉唐背上包褁拿了朴刀跟着宋江下樓來離了酒樓出到巷口天色昏黄是八月半天氣月輪上來宋江携住劉唐的手分付道賢弟保重再不可來此問</rdg></app>做公的<app><rdg wit="#A006267-002">多不是要處我</rdg><rdg wit="#A006371-002">都不肯拿他宋江被婆子扭住不得脫身却遇唐牛兒托一盤糟董來縣前賣見婆子扭住宋江呌𡨚屈唐牛兒想起昨夜的𢙣氣把那婆子手拆開望婆子面上打个滿天星那婆子昏胧不只得放手宋江脫走了婆子扯住唐牛兒呌曰替我捉住殺人賊衆公人</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">不遠送只此相别劉</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿住</rdg></app>唐<app><rdg wit="#A006267-002">見月色明朗拽</rdg><rdg wit="#A006371-002">牛兒推進衙𥚃來正是禍福無</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">脚步望西路便走連夜囘梁山泊來再說宋江與劉唐别了</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">慢慢行囘下處來一頭走一靣肚裡𪨆思道早是没做公的看見爭些兒</rdg><rdg wit="#A006371-002">招披蓑救火</rdg></app>惹<app><rdg wit="#A006267-002">出一場大事來一頭想那晁盖落了草直如此大弄倒去轉不過兩個灣只聽得背後有人呌一聲押司那里去來畢竟呌押司的是誰</rdg><rdg wit="#A006371-002">火燒</rdg></app>且听下<app><rdg wit="#A006267-002">囬</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>