<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第22回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第22回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第22回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之二十二</rdg></app>第二十二囘<app><rdg wit="#A006267-002">𨶒婆大閙鄆城縣朱仝義釋宋公明詩曰爲戀煙花起禍端𨶒婆口狀去經官若非挾</rdg><rdg wit="#A006371-002">横海郡柴進畱賓景陽岡武松打虎待</rdg></app>士<app><rdg wit="#A006267-002">行仁愛定使圜扉鎻鳳鸞</rdg><rdg wit="#A006371-002">声華似孟嘗福如東海納䝨良自信一身䏻殺虎浪言三碗不過岡武松雄猛千人惧柴進凨流</rdg></app>四海<app><rdg wit="#A006267-002">英雄思慷慨一腔忠義動衣冠九原難忘朱仝德千古</rdg><rdg wit="#A006371-002">揚報兄誅嫂真竒特嬴得</rdg></app>高名<app><rdg wit="#A006267-002">逼斗寒話說當時衆做公的拏住唐牛兒解</rdg><rdg wit="#A006371-002">萬古香柴</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006371-002">曰這漢淸河</rdg></app>縣<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃來知縣聽得有殺人的事慌𢗅出來陞聽衆做公的把這唐牛兒簇擁</rdg><rdg wit="#A006371-002">人氏姓武名松排行第二</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">㕔前知縣看時只見一箇婆子跪在左邉一箇漢子跪在右邊知縣</rdg><rdg wit="#A006371-002">此</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">道甚麽殺人公事婆子告道老身姓𨶒有箇女兒喚做婆惜典與宋押司做外宅昨夜晚間我女兒和</rdg><rdg wit="#A006371-002">一年</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">一處喫酒這箇唐牛兒一逕來𪨆閙呌罵出門鄰里盡知</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰江湖上多聞武二郞名字不期</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">早</rdg><rdg wit="#A006371-002">日得㑹遂携武松手到後堂同上坐武松推在第三位</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">問武松曰因何到此武松荅曰小弟在家鄉因醉後與人相争一時怒起只一拳打得那厮量沉迯在這里今那人不曽死正要囘鄉𨚫病瘧疾不䏻囘去恰𦂯正𤼵寒在廊下向火被兄長踏着火掀柄驚</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">去走了一遭囘來把我女兒殺了老</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">結紐到縣前</rdg><rdg wit="#A006371-002">冷汗覺得</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">唐二又把</rdg><rdg wit="#A006371-002">病好了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">打奪了去告相公做主知縣道你這厮怎敢打奪了兇身唐牛兒告道小人不知前後因依只因昨</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜當</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006267-002">去𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒罷</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">搪碗酒吃被這𨶒婆叉小人出來今早小人自出來賣糟薑遇見𨶒婆結紐宋押司在縣前小人見了不合去勸他他便走了卽不知他殺死他女兒的緣由知縣喝道胡説</rdg><rdg wit="#A006371-002">就畱武松一處安歇次日</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">是箇君子誠實的人如何肯造次殺人這人命之事必然在你身上左右在</rdg><rdg wit="#A006371-002">取銀兩買縀與武松做衣裳柴進曰</rdg></app>那里<app><rdg wit="#A006371-002">要兄長做衣服</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">喚當㕔公吏當下轉上押司張文遠來看了見說𨶒婆告</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌庄客取出好衣與武松穿了柴進因何不喜武松原來武松常吃酒醉便要打他庄客因此柴進相待稍慢𨚫得</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">殺了</rdg><rdg wit="#A006371-002">每日望帶</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">女兒正是我的表子隨卽取了各人口詞就替𨶒婆冩了狀子疊了一宗案便喚當地坊仵作行人并地廂里正鄰佑一干人等來到𨶒婆家開了門取屍首登塲檢驗了身邊放着行兇刀子一把當</rdg><rdg wit="#A006371-002">一處吃酒相陪住了十数</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">再三看驗得係是生前項上被刀勒死衆人登塲了當屍首把棺木盛了寄放寺院裡將一干人带到縣裡知縣𨚫和</rdg><rdg wit="#A006371-002">因此情密武松遂拜</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">最好有心要出脱他只把唐牛兒來再三推問唐牛兒供道小人並不知前後知縣道你這厮如何隔夜去他家閙以定是你殺了唐牛兒告道小人一時撞去搪碗酒喫知縣道胡說且把這厮捆翻了打這厮左右兩邉狼虎一般公人把這唐牛兒一索捆翻了打到三五十前後語言一般知縣明知他不知情一心要救</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲義兄</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">只把他來勘𨚚且呌取一面枷來釘了禁在牢裡那張文遠上㕔來禀道雖然如此見有刀子是宋江的壓衣刀可以去拿宋江來對問便有下落知縣吃他三</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜一日武松要辞</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">五次來禀遮掩不住只得差人</rdg></app>去宋江<app><rdg wit="#A006267-002">下處捉拿宋江巳自在迯去了只拿得幾家隣人來囘話兇身宋江在迯不知去向張文遠又禀道犯人宋江迯去他父親宋太公并兄弟宋淸見在宋家村居</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進若畱不</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">可以勾追到官責限比捕跟𪨆宋江到官理問知縣本不肯行移只要朦朧做在唐牛兒身上日後自慢慢地出他怎當這張文遠立主文案唆使𨶒婆上㕔只管來告知縣情知阻當不住只得押𥿄公文差三兩箇做公的竟去宋家庒勾追宋太公并兄弟淸公人領了公文來到宋家村宋太公莊上太公出來迎接至草㕔上坐定公人將出文書逓與太公看了宋太公道上下請坐容老漢告禀老漢祖代務農守此田園過活不孝之子宋江自小忤逆不肯本分生理要去做吏百般説他不從因此老漢數年前本縣官長處告了他忤逆出了他籍不在老漢戸内人數他自在縣裡住居老漢自和孩兒宋淸在此荒村守些田畆過活他與老漢水米無交並無干涉老漢也怕他做出事來連累不便因此在前官手裡告了執憑文帖在此存照老漢取來敎上下看衆公人都是和宋江好的明知道這箇是預先開的門路苦死不肯做𡨚家衆人囘説道太公既有執憑把將來我們看抄去縣𥚃囘話太公隨卽宰殺些雞鵞置酒管待了衆人賫𤼵了十數兩銀子取出執憑公文教他衆人抄了衆公人相辤了宋太公自回縣去回知縣的話説道宋太公三年前出了宋江的籍告了執憑文帖見有抄白在此難以勾捉知縣又是要出脱宋江的便道既有執憑公文他又别無親族可以出一千貫賞錢行移諸處海捕捉拿便了那張三又挑唆𨶒婆去㕔上披頭散髪來告道宋江以是宋淸隱藏在家不令出官相公如何不與老身做主去拏宋江知縣喝道他父親巳自三年前告了他忤逆在官出了他籍見有執憑公文存照如何拏得他父親兄弟來比捕𨶒婆告道相公誰不知道他呌做孝義黑三郞這執憑是箇假的只是相公做主則箇知縣道胡說前官手𥚃押的印信公文如何是假的𨶒婆在㕔下呌屈呌苦哽哽咽咽地假哭告相公道人命大如天若不肯與老身做主時只得去州裏告狀只是我女兒死得甚苦那張三又上㕔來替他禀道相公不與他行移拏人時這𨶒婆上司去告狀倒是利害詳議得本縣有獘倘或來提問時小吏難去囘話知縣情知有理只得押了一𥿄公文便差朱仝雷横二都頭當㕔𤼵落你等可带多人去宋家村宋大戸莊上搜捉犯人宋江來朱雷二都頭領了公文便來㸃起土兵四十餘人逕逩宋家莊上來宋太公得知慌𢗅出來迎接朱仝雷横二人説道太公休怪我們上司差遣蓋不由巳你的兒子押司見在何處宋太公道兩位都頭在上我這逆子宋江他和老漢並無干涉前官手裡巳告開了他見告的執憑在此巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進</rdg></app>與宋江<app><rdg wit="#A006371-002">各取銀兩相送盤纒武松泪別宋江登程正是别意悠悠去路長挺身直上景陽岡醉來打死山中虎𣓾得声名滿四方𨚫說武松行了幾日來到陽谷縣見一个酒店上寫着</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">年多各戸另籍不同老漢一</rdg><rdg wit="#A006371-002">碗不過岡武松入店坐下呌主人快把酒來吃只見店主把三个碗并熟肉二斤放在武松面前連篩三碗酒武松都吃了又呌曰主人怎的不來篩酒酒</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006371-002">曰客官招牌上寫道三碗不</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">活亦不曾回莊上來朱仝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">岡武松曰這是怎麽說酒家曰這酒但見客人吃了三碗便醉了過不得山岡武松笑曰我吃了三碗如何不醉酒家曰我這酒呌做出門倒𥘉入口時香羙少刻時便醉武松曰休胡說你再篩三碗來我吃酒家見武松全</rdg></app>然<app><rdg wit="#A006267-002">雖</rdg><rdg wit="#A006371-002">不動又篩三碗武松曰𨿽然好酒吃得口滑还了酒銭綽起稍捧出門便走酒家赶來呌曰客官且停住前面景陽岡上有𨾏晴白額虎天晚出來傷人官司榜文曉論徃來人結夥成隊于巳午未三个時過岡其餘時辰不許過岡你莫送了性命不</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006371-002">在我店𥚃歇罷武松笑曰景陽岡上我走過二三十遭何㑹見說有大䖝你畱我店𥚃歇半夜要謀我的財麽店主曰我是一片好心反成惡意你不信我說随你去這武松大步走上景陽岡見一大𣗳去一片皮上寫着</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">我們憑書</rdg><rdg wit="#A006371-002">岡上大䖝傷人但有過徃客商於巳午未三个時辰結夥過岡</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006371-002">勿自悮武松看了笑曰這是店家驚嚇</rdg></app>客<app><rdg wit="#A006267-002">奉帖勾人難憑你說不在莊上你等我們搜一搜看好去囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">人的</rdg></app>話<app><rdg wit="#A006371-002">抱着稍棒</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">呌土兵三四十人圍了莊院我自把定前</rdg><rdg wit="#A006371-002">上岡子來見所山神廟</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">雷都頭你先入去搜雷横便入進裏面莊後搜一了遍出來對朱仝説道</rdg><rdg wit="#A006371-002">上貼着榜文武松讀了方知</rdg></app>端的不<app><rdg wit="#A006371-002">虗欲待回店又怕店主耻笑且奔上岡子來見一塊靑石把稍捧立</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">莊裏奈何朱仝道我</rdg><rdg wit="#A006371-002">一邉畨身欲睡只見一陣狂凨過時樹後大吼一声跳出一𨾏吊睛白額虎來武松見了從靑石上畨將下來拿起稍棒那大䖝把兩𨾏𤓰畧按一按望着武松從半空撲將下來武松見大䖝撲來却閃在大䖝背後但是大䖝拿人</rdg></app>只是<app><rdg wit="#A006371-002">一撲一望一剪三般提不着時氣性先自沒了一半那大䖝再吼一声兜將囘來武松𨾏手舉起稍捧打將下來手脚慌了𨚫打在枯𣗳上把稍捧折做兩截那大䖝咆哮畨身又撲將來武松跳在一邉兩手就势把大䖝兩耳拿住把右脚踢大䖝眼睛乱踢那大䖝咆哮起來扒起兩堆黄泥做一土坑武松把大䖝尽力按下坑𥚃去提起拳頭打得大䖝口鼻迸來鮮血打死在地有篇古風單道景陽岡武松打虎詩景陽岡頭風正狂万里隂雲埋日月𦦨𦦨滿川紅葉赤紛紛遍地草芽黃融日曉霞掛林薮侵人冷露滿穹蒼忽聞一声霹靂响山腰飛出獸中王昻頭踴躍逞牙𤓰谷口麋鹿皆奔𢗅卞莊見後魂魄散存教遇時心胆寒淸河壯士酒𥘉醒忽在岡頭偶相逢上下尋人虎飢渴撞着咆哮來撲人虎來撲人似山倒人去迎虎如岩傾臂腕落時似飛砲𤓰牙排處成泥坑拳頭脚大如雨㸃淋漓兩手鮮血𣑱近看千鈞势力休逺覌八面威風斂身橫野艸錦班消掩閉𨾏晴光不閃那景陽岡上猛虎𨚫被武松打得動軃不得武松</rdg></app>放<app><rdg wit="#A006267-002">心不</rdg><rdg wit="#A006371-002">了手只怕大䖝不死又打了一囘大䖝死了武松曰且拖這大䖝</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">雷都頭你和衆弟兄</rdg><rdg wit="#A006371-002">岡去伸手來拖那里拖得動武松力倦再來靑石上坐尋思曰天色黒了倘或又跳出一个大䖝來怎閗得他過且下岡來只見𣗳林中鑚出兩个大䖝來武松曰我命合休仔細看時𨚫是兩個人</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">了門我親自細細地搜一遍宋太公道老漢是識法度的人</rdg><rdg wit="#A006371-002">虎皮縫作衣掌穿在身上那兩人見了武松驚曰這人好大胆</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">敢藏在莊裏朱仝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">独自半夜又沒器械取過岡來武松曰你兩个是誰其人曰我䓁是本処獵戸因</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">箇是人命的公事你𨚫嗔怪我們不得太公道都頭尊便自細細地去搜朱仝道雷都頭你監着太公在這里休教他走動朱仝自進莊𥚃把朴刀𠋣在壁邉把門來拴了走入佛堂内去把供牀拖在一邉揭起那片地板來板底下</rdg><rdg wit="#A006371-002">景陽岡上</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">條索頭將索子頭只一拽銅鈴一聲響宋江從地窨子𥚃鑚將</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨾏大䖝夜夜</rdg></app>出來<app><rdg wit="#A006267-002">見了朱仝吃那一驚朱仝道公明哥哥休怪小弟今來捉你閑常時和你最好有的事都不相瞞一日酒中兄長曾說道我家佛座底下有箇地窨子上面放着三世佛佛堂内有片地板蓋着上面設着供牀你有些𦂳𢚩之事可來那𥚃躱避小弟那時聽說記在心𥚃今日</rdg><rdg wit="#A006371-002">傷人</rdg></app>本縣知縣<app><rdg wit="#A006267-002">差</rdg><rdg wit="#A006371-002">着落</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">和雷横兩箇來時無柰何要瞞生人眼目相公也有覷兄長之心只是被張三和這婆子在𠫇上𤼵言𤼵語道本縣不做主時定要在州𥚃告狀因此上又差</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁捕捉今夜輪該</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">兩箇來搜你莊上我只怕雷横執着不㑹週全人倘或見了兄長没箇做圓活處因此小弟賺他在莊前一逕自來和兄長說話此地雖好也不是安身之處倘或有人知得來這里搜着如之柰何宋江道我也自這般𪨆思若不是賢兄如此週全宋江定遭縲絏之厄朱仝道休如此說兄長𨚫投何處去好宋江道小可𪨆思有三箇安身之處一是滄州横海郡小旋風柴進莊上二乃是靑州淸風寨小李廣花荣處三者是白虎山孔太公莊上他有兩箇孩兒長男呌做毛頭星孔明次子呌做獨火星孔亮多曾來縣𥚃相㑹那三處</rdg><rdg wit="#A006371-002">們捕捉正</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006267-002">躊躇未定不知投何處去好朱仝道兄長可以作𢚩𪨆思當行卽行今晚便可動身遲延勿請自悞宋江道上下官司之事全望兄長維持金帛使用</rdg><rdg wit="#A006371-002">埋伏你曽見大䖝麽武松曰我是淸河縣人氏姓武名松恰𦂯岡上撞見大䖝被我一頓拳脚打死了兩人不信武松曰你們不信</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">顧來取朱仝道這事放心都在</rdg><rdg wit="#A006371-002">看</rdg></app>我身上<app><rdg wit="#A006267-002">兄長只顧安排去路宋江謝了朱仝再入地窨子去朱仝依舊</rdg><rdg wit="#A006371-002">血跡獵戸曰被你怎的打死了武松將打大䖝本事說了一遍兩个獵戸㸃起火</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">地板蓋上還將供牀壓了開門拿朴刀出來説道眞箇沒在莊裏呌道雷都頭我們只拏了宋太公去如何雷横</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚集衆人跟武松上岡來看</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">説要拿宋太公去𪨆思朱仝那人和宋江最好地怎地𠑘倒要拏宋太公這話以定是反說他若再提起我落得</rdg><rdg wit="#A006371-002">大䖝死</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">人情朱仝雷横呌攏土兵都入草堂上來宋太公慌𢗅置酒管待</rdg><rdg wit="#A006371-002">一堆</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">朱仝道休要安排酒食且</rdg><rdg wit="#A006371-002">把大䖝抬下岡來𨚫</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">太公和四郞同</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">本縣</rdg><rdg wit="#A006371-002">里正家</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">走一遭雷横道四郞如何不見宋太公道老漢</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">他去近村打些農器不在庄𥚃宋江那厮自三年巳前把這逆子告出了戸見有一𥿄執憑公文在此存照朱仝道如何説得過我兩箇奉着知縣台㫖呌拏你父子二人自</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>去縣𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">囘話雷横道朱</rdg><rdg wit="#A006371-002">报知了衆土戸置酒謝武松曰今日幸得壯士除了大害一鄉人民有福武松荅曰托頼長上福蔭衆村</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">具酒禮來把武松次日縣𥚃差人來接武松到縣請賞把那大䖝抬到陽谷縣𥚃一縣人民都來看迎大䖝武松進到縣𥚃立在厛下知縣看了武松模樣見這錦毛大䖝知縣問曰壯士這虎怎生被</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">聽我</rdg><rdg wit="#A006371-002">打死了武松將打虎的本事</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">宋押司他犯罪過其中必有緣故殺了</rdg><rdg wit="#A006371-002">了一遍知縣就厛上賜了幾盃酒令取賞錢一千貫賜武松武松曰頼相公洪福僥倖打死</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">箇婆娘也未便該死罪既然太公巳有執憑公文係是印信官文書又不是假的我們看宋押司日前交往之面權且擔負他些箇只抄了執憑去囘話便了朱仝𪨆思道我自反説要他不疑朱仝道既然兄弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">个大䖝小人听知衆獵戸因</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">般説了我没來由做甚麽惡人宋太公謝了道深相感二位都頭相覻隨既排下酒食犒</rdg><rdg wit="#A006371-002">大䖝受了責罰這</rdg></app>賞<app><rdg wit="#A006371-002">銭乞賜與</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">人將出二十兩銀子送與兩位都頭朱仝雷横堅執不受</rdg><rdg wit="#A006371-002">獵戸知縣曰任壯士主持武松就</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">賞銭</rdg></app>散與衆<app><rdg wit="#A006267-002">人四十箇土兵分了抄了一張執憑公文相别了宋太公離了宋家村朱雷二位</rdg><rdg wit="#A006371-002">獵戸知縣見他忠厚便曰你旣是淸河縣人與阳谷縣近隣今日就𠫵你做个</rdg></app>都頭<app><rdg wit="#A006267-002">自引了一行人囬縣去了縣𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何武松曰蒙恩相抬舉願随伏侍</rdg></app>知縣<app><rdg wit="#A006267-002">正值陞㕔見朱仝雷横囘來了</rdg><rdg wit="#A006371-002">卽喚押司立了文案當日</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">𠫵武松做了步兵都頭各土戸都來称賀武松自想曰本要回去看</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">緣由兩箇禀道莊前莊後四圍村坊搜遍了二次其實没這箇人宋太公卧病在牀不能動止早晚臨危宋淸巳自前月出外未囬因此只把執憑抄白</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥哥誰想</rdg></app>在此<app><rdg wit="#A006267-002">知</rdg><rdg wit="#A006371-002">做了都頭一日武松出</rdg></app>縣<app><rdg wit="#A006267-002">道既然如此一靣申呈本府一面動了一𥿄海捕文書不在話下縣𥚃有那一等和宋江好的相交之人都替宋江去張三處説開那張三也耐不過衆人靣皮因此也</rdg><rdg wit="#A006371-002">前閑玩</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">得罷了朱仝自輳些錢物把與𨶒婆教不要去州𥚃告狀這婆子也得了些錢物没柰何只得依允了朱仝又將若干銀兩教人上州裏去使用文書不要駁將下來又得知縣一力主張出一千貫賞錢行移開了一個海捕文書只把唐牛兒問做成箇做縱兇身在迯春杖</rdg><rdg wit="#A006371-002">听背後一人呌声武</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十剌配五百里外干連的人盡數保放寧家這是後話有詩爲証爲誅紅粉便逋迯地窨藏身計亦高不是朱家施意氣英雄凖擬入天牢且說宋江他是箇莊農之家如何有這地窨子原來故宋時爲官容易做吏最難爲甚的爲官容易皆因只是那時朝廷奸臣當道讒佞專權非親不用非財不敢爲甚做吏最難那時做押司的但犯罪責輕則剌配遠惡軍州重則抄扎家產結果了殘生性命以此預先安排下這般去處躱身又恐連累父母教爹娘告了忤逆出了籍册各戸另居官給執憑公文存照不相來往𨚫做家私在屋𥚃宋時多有這般筭的且說宋江從地窨子出來和父親兄弟商議今畨不是朱仝相覻湏吃官司此恩不可忘報如今我和兄弟兩箇且去迯難天可憐見若遇寛恩大赦那時囘來父子相見安家樂業父親可使人暗暗地送些金銀去與朱仝處央他上下使用及資助𨶒婆些少免得他上司去告擾官府太公道這事不用</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">憂心你自和兄弟宋淸在路小心若到了彼處那里使箇得托的人寄封信來宋江宋淸收拾了動身原來這宋淸滿縣人都呌他做鉄扇子當晚弟兄兩箇拴束包裹到四更時分起來洗漱罷喫了早飯兩箇打扮動身宋江戴着白范陽毡笠兒上穿白叚子衫繋一條梅紅縱線縧下面纏脚絣襯着多耳麻鞋宋淸做伴當打扮背了包裹都出草㕔前拜辤了父親宋太公三人洒淚不住太公分付道你兩箇前程萬里休得煩惱宋江宋淸却分付大小莊客小心看家早晚慇勤伏侍太公休教飮食有缺弟兄兩箇各𨂍了一口腰刀都拿了一條朴刀逕出離了宋家村兩箇取路登程五里单牌十里𩀱牌都不在話下正遇着秋末冬𥘉天氣但見柄柄芰荷枯葉葉梧桐墜蛩吟腐草中鴈落平沙池細雨濕楓林霜重寒天氣不是路行人怎諳秋滋味話説宋江弟兄兩箇行了數程在路上思量道我們却投逩兀誰的是宋淸荅道我只聞江湖上人傳說滄州横海郡柴大官人名字說他是大周皇帝嫡𣲖子孫只不曾拜識何不只去投逩他人都說仗義疎財專一結識天下好漢救助遭配的人是箇見世的孟𡮢君我兩箇只投逩他去宋江道我也心裡是這般思想他雖和我常常書信來往無緣分上不曽得㑹兩箇商量了逕望滄州路上來途中免不得飢食渴飮夜住曉行登山涉水過府衝州但凡客商在路早晚安歇有兩件事免不得喫癩碗睡死人牀且把閑話提過只說正話宋江弟兄兩箇不則一日來到滄州界分問人道柴大官人莊在何處問了地名一逕投莊前來便問莊客柴大官人在莊上也不莊客荅道大官人在東莊上收租米不在莊上宋江便問此間到東莊有多少路莊客道有四十餘里宋江道從何處落路去莊客道不敢動問二位官人高姓宋江道我是鄆城縣宋江的便是莊客道莫不是及時雨宋押司麽宋江道便是莊客道大官人如常說大名只怨暢不能相㑹既是宋押司時小人領去莊客慌𢗅便領了宋江宋淸逕投東莊來没三箇時辰早來到東莊宋江看時端的好一所莊院十分幽雅但見門迎濶港後靠高峰數千株槐柳疎林三五處招賢客館深阮内牛羊騾馬芳塘中鳧鴨雞鵞仙鶴庭前戲躍文禽院内優游疎財仗義人間今見孟𡮢君濟困扶傾賽過當時孫武子正是家有餘糧雞犬飽戸無差役子孫閑當下莊客引領宋江來至東莊便道二位官人且在此亭上坐一坐待小人去通報大官人出來相接宋江道好自和宋淸在山亭上𠋣了朴刀解下腰刀歇了包裹坐在亭子上那莊客入去不多時只見那座中間莊門大開柴大官人引着三五箇伴當慌忙跑將出來亭子上與宋江相見柴大官人見了宋江拜在地下口稱道端的想殺柴進天幸</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">甚風吹得到</rdg><rdg wit="#A006371-002">𤼵跡武松囘頭看見</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">大慰平生渴仰之念多幸多幸宋江也拜在地下荅道宋江疎頑小吏今日特來相投柴進扶起宋江來口裡説道昨夜燈花報今早喜鵲噪不想却</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">貴兄來滿臉堆下笑來宋江見柴進接得意重心裡甚喜便喚兄弟宋淸也來相見了柴進喝呌伴當收拾了宋押司行李在後堂西軒下歇處柴進携住宋江的手入到裡面正㕔上分賔主坐定柴進道不敢動問聞知兄長在鄆城縣勾當何如得暇來到荒村弊處宋江答道乆聞大官人大名如雷灌耳雖然節次收得華翰只恨賤役無閑不能勾相㑹今日宋江不才做出一件没出豁的事來弟兄二人𪨆思無處安身想起大官人仗義疎財特來投逩柴進聽罷笑道兄長放心遮莫做下十惡大罪既到敝莊但不用憂心不是柴進誇口任他捕盗官軍不敢正眼兒覻着小莊宋江便把殺了𨶒婆惜的事一一告訴了一遍柴進笑將起來說道兄長放心便殺了朝廷的命官劫了府庫的財物柴進也敢藏在莊裏說罷便請宋江弟兄兩箇洗浴隨既將出兩套衣服巾幘絲鞋浄韈教宋江弟兄兩箇換了出浴的舊衣裳兩箇洗了浴都穿了新衣服莊客自把宋江弟兄的舊衣裳送在歇宿處柴進邀宋江去後堂深處巳安排下酒食了便請宋江正面坐地柴進對席宋淸有宋江在上側首坐了三人坐定有十數箇近上的莊客并幾箇主管輪替着把盞伏侍勸酒柴進再三勸宋江弟兄寛懐飮幾杯宋江稱謝不巳酒至半酣三人各訴胸中朝夕相愛之念看看天色晚了㸃起燈燭宋江辤道酒止柴進那里肯放直喫到𥘉更左側宋江起身去浄手柴進喚一箇莊客㸃一碗燈引領宋江東廊盡頭處去浄手便道我</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">躱杯酒大寛轉掇出前面廊下來俄延走着却轉到東廊前面宋江巳有八分酒脚步趄了只顧踏去那廊下有一箇大漢因害瘧疾當不住那寒冷把一掀火在那里向宋江仰着臉只顧踏將去正𧿥着火掀柄上把那火掀裡炭火都掀在那漢臉上那漢吃了一驚驚出一身汗來自此瘧疾好了那漢氣將起來把宋江匹胸揪住大喝道你是甚麽鳥人敢來消遣我宋江也吃一驚正分說不得那箇提燈籠的莊客慌𢗅呌道不得無禮這位是大官人的親戚客官那漢道客官客官我𥘉來時也是客官也曾相待的厚如今𨚫聽莊客搬口便疎慢了我正是人無千日好花無摘下紅却待要打宋江那莊客撇了燈籠便向前來勸正勸不開只見兩三碗燈籠飛也似來柴大官人親赶到說我接不着押司如何却在這𥚃閙那莊客便把𧿥了火掀的事說一遍柴進笑道便呌大漢你不認的這位奢遮的押司那漢道奢遮奢遮他敢比不得鄆城宋押司少些兒柴進大笑道大漢你認的宋押司不那漢道我雖不曾認的江湖上乆聞他是箇及時雨宋公明且又仗義疎財扶危濟困是箇天下聞名的好漢柴進問道如何見的他是天下聞名的好漢那漢道𨚫𦆵說不了他便是眞大丈夫有頭有尾有始有終我如今只等病好時便去投逩他柴進道你要見他麽那漢道我可知要見他哩柴進便道大漢遠便十萬八千近便在面前柴進指着宋江便道此位便是及時雨宋公明那漢道眞箇也不是宋江道小可便是宋江那漢定睛看了看納頭便拜說道我不是夢裡麽與兄長相見宋江道何故如此錯愛那漢道𨚫纔甚是無禮萬乞恕罪有眼不識泰山跪在地下那里肯起來宋江慌𢗅扶住道足下高姓大名柴進指着那漢説出他姓名呌甚諱字有分教山中猛虎見時𩲸散䰟離林下強人撞着心驚膽裂正是說開星月無光彩道破江山水倒流畢意柴大官人說出那漢還是何人且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評朱仝雷横知情賣放張文遠妬色唆告知縣相公朦朧出脫律以王法俱當脊杖三十可𤼵一笑</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>