<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第23回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第23回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第23回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十三</rdg></app>第二十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">橫海郡柴進留賔景陽岡武松打虎詩曰延士聲華似孟𡮢有如</rdg><rdg wit="#A006371-002">王婆貪賄説凨情鄆哥不忿閙茶肆酒色端能敗國𫒗由來美色害忠良紂因妲巳宗祀失吳爲西施社稷亡目覩靑春行處楽豈知紅粉笑中鎗武松殺𨚫貪淫婦莫向</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">閣納賢良武松雄猛千夫懼柴進</rdg></app>風<app><rdg wit="#A006267-002">𣴑四海楊自信一身能殺虎浪言三碗不過岡報兄誅嫂眞奇特贏得高名萬古香話說宋江因躱一杯酒去浄手了轉出廊下來𧿥了火掀柄引得那漢焦燥跳將起來就欲要打宋江柴進赶將出來誤呌起宋押司因此露出姓名來那大漢聽得是宋江跪在地下那里肯起說道小人有眼不識泰山一</rdg><rdg wit="#A006371-002">怨上蒼武松囘頭見那人便拜正是武松的親哥武大郎大郞曰你去許多</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">冐瀆兄長望乞恕罪宋江扶起那漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">我又怨你又想着你武松便</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">道足下是誰高姓大名柴進指着道這人是淸河縣人氏姓武名松排行第二今在此間一年也宋江道江湖上多聞説武二郞名字不期今日𨚫在這里相會多幸多幸柴進道偶然豪傑相聚實是難得就請同做一席說話宋江大喜携住武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰哥哥怎</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">手一同到後堂席上便喚宋清與武松相見柴進便邀武松坐地宋江連忙譲他一同在上面坐武松那里肯坐謙了半晌武松坐了第三位柴進教再整杯盤來勸三人痛飮宋江在燈下看那武松時果然是一條好漢但見身軀凛凛相貌堂堂一𩀱眼光射寒星兩彎眉渾如刷漆胷脯橫濶有萬夫難敵之威風語話軒昂吐千丈凌雲之志氣心雄膽大似撼天獅子下雲端骨健筋强如摇地𧴀貅臨座上如同天上降魔主眞是人間太歲神當下宋江看了武松這表人物心中甚喜便問武松道二郎因何在此武松荅道小弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">又怨我又想我武松曰你</rdg></app>在淸河縣<app><rdg wit="#A006267-002">因酒後醉了與本處機宻相爭一時間怒起只一拳打得那厮昏沉小弟只道他死了因此一逕地迯來投逩大官人處躱災避難今巳一年有餘後來打聽得那厮𨚫不曾死救得活了今欲正要囘鄉去𪨆哥哥不想𣑱患瘧疾不能勾動身囘去𨚫纔正𤼵寒冷在那廊下向火被兄長𧿥了掀柄吃了那一驚驚出一身冷汗覺得瘧病好了宋江聽了大喜當夜飮至三更酒罷宋江就留武松在西軒下做一處安歇次日起來柴進安排席面殺羊宰猪管待宋江不在話下過了數日宋江將出些銀兩來與武松做衣裳柴進知道那里肯要他壞錢自取出一箱叚匹紬絹門下自有針工便敎做三人的稱體衣裳説話的柴進因何不喜武松原來武松𥘉來投逩柴進時也一般接納管待次後在莊上但</rdg></app>吃醉了酒<app><rdg wit="#A006267-002">性氣剛莊客有些顧管不到處他便要下拳</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">他們因此滿莊裡莊客没一箇道他好衆人只是嫌他都去柴進面前告訴他許多不是處柴進雖然不赶他只是相待</rdg><rdg wit="#A006371-002">傷了人吃官司拿我随衙听候受苦這个便是怨你我近来娶</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">他慢了𨚫得宋江每日带挈他一處飮酒相陪武松的前病都不𤼵了相伴宋江住了十數日武松思鄉要囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">一房妻子</rdg></app>淸河縣<app><rdg wit="#A006267-002">看望哥哥柴進宋江兩箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">留</rdg><rdg wit="#A006371-002">来欺我沒人做主安身不得移在此居住沒人爲伴便是想你原来武大與武松是一母所生武松身長八尺一貌堂堂渾身有千百斤氣力這武大身不滿五尺生得醜陋都呌做三寸丁谷樹皮縣𥚃有个大戸人家一个使女小名潘金連年方二十歲有些顏色那大娘不喜</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">再住幾時武松道小</rdg><rdg wit="#A006371-002">忿氣陪些房奩白白嫁與武大武大自娶之後有几个奸詐子</rdg></app>弟<app><rdg wit="#A006267-002">的哥哥多時不通信息</rdg><rdg wit="#A006371-002">都来他家走動那婦人</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006267-002">此要去望他宋江道實是二郎要去不敢苦留如若得閑時再來相</rdg><rdg wit="#A006371-002">武大人物醜陋不</rdg></app>會<app><rdg wit="#A006267-002">幾時武松相謝了宋江柴進取出些金銀送與武松武松謝道實是多多相擾了大官人武松縛了包褁拴了梢棒要行柴進又治酒食送路武松穿了一領新納紅紬襖戴着箇白范陽毡笠兒背上包裹提了桿棒相辤了便行宋江道弟兄之情賢弟少等一等囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">風流</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">自巳房内取了些銀兩赶出到莊門前來說道我送兄弟一程宋江和兄弟宋淸兩箇送武松待他辭了柴大官人宋江又道大官人暫别了便來三個離了柴進東莊行了五七里路武松作别道尊兄逺了請囘柴大官人必然專望宋江道何妨再送幾步路上說些閑話不覺又過了三二里武松挽住宋江說道尊兄不必逺送常言道送君千里終湏一别宋江指着道容我再行幾步兀那官道上有箇小酒店我們吃三鍾了作别三箇來到酒店裡宋江上首坐了武松倚了梢棒下席坐了宋淸橫頭坐定便呌酒保打酒來且買些盤饌菓品菜蔬之𩔗都搬來擺在卓子上三箇人飮了幾杯看看紅日平西武松便道天色將晚哥哥不棄武二時就此受武二四拜拜爲義兄宋江大喜武二納頭拜了四拜宋江呌宋淸身邉取出一錠十兩銀子送與武松武松那里肯受説道哥哥客中自用盤費宋江道賢弟不必多慮你若推却我便不認你做兄弟武松只得拜受了收放纏袋𥚃宋江取些碎銀子還了酒錢武松拏了梢棒三箇出酒店前來作别武松墮淚拜辭了自去宋江和宋淸立在酒店門前望武松不見了方𦆵轉身囘來行不到五里路頭只見柴大官人騎着馬背後牽着兩匹空馬來接宋江望見了大喜一同上馬囘莊上來下了馬請入後堂飮酒宋江弟兄兩箇自此只在柴大官人莊上話分兩頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">愛偷漢子</rdg></app>有詩<app><rdg wit="#A006267-002">爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">為</rdg></app>証<app><rdg wit="#A006267-002">别意悠悠去路長挺身直上景陽岡醉來打殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">金連容貌更堪題笑蹙眷</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">中虎陽得聲名滿四方只說武松自與宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">八字眉若遇風流情子弟等閑雲雨便偷期武大是个本</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">别之後當晚投客店歇了次日早起來打火喫了飯還了房錢拴束包褁提了梢棒便走上路𪨆思道江湖上只聞說及時雨宋公明果然不虗結識得這般弟兄也不枉了武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">的人</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">路上行了幾日來到</rdg><rdg wit="#A006371-002">淸河縣住不牢穩来</rdg></app>陽谷縣<app><rdg wit="#A006267-002">地面此去離那縣還逺</rdg><rdg wit="#A006371-002">紫石街貨房居住每日挑賣燒餅</rdg></app>當日<app><rdg wit="#A006267-002">晌午時分走</rdg><rdg wit="#A006371-002">縣前見了武松武大曰兄弟我前听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">肚中飢渴望見前面有一箇酒店挑着一面招旗在門前上頭冩着五箇字道三碗不過岡武松入到裡面坐下把梢棒倚了呌道主人家快把酒來喫只見店主人把（三𨾏）碗一𩀱筯一碟𤍠菜放在武松面前滿滿篩一碗酒來武松拿起碗一飮而𥁞呌道這酒好生有氣力主人家（吃得）飽的買些喫酒酒家道只有熟牛肉武松道好的切二三斤來吃酒店家去裡面切出二斤熟牛肉做一大盤子將來放在武松面前隨卽再篩一碗酒武松吃了道好酒又篩下一碗恰好吃了三碗酒再也不來篩武松敲着卓子呌道主人家怎的不來篩酒酒家道客官要肉便添來武松道我也要酒也再切些肉來酒家道肉便切來添與客官吃酒𨚫不添了武松道𨚫又作怪便問主人家道你如何不肯賣酒與我喫酒家道客官你湏見我們前招旗上面明明冩道三碗不過岡武松道怎地喚做三碗不過岡酒家道俺家的酒雖是村酒𨚫比老酒的滋味但凡客人來我店中吃了三碗的便醉了過不得前面的山岡去因此喚做三碗不過岡若是過往客人到此只喫三碗更不再問武松笑道原來恁地我𨚫吃了三碗如何不醉酒家道我這酒呌做透瓶香又喚做出門倒𥘉入口時醇醲好吃少刻時便倒武松道休要胡說没地不還你錢再篩三碗來我吃酒家見武松全然不動又篩三碗武松吃道端的好酒主人家我吃一碗還你一碗錢只顧篩來酒家道客官休只管要飮此酒端的要醉倒人没藥醫武松道休得胡鳥說便是你使蒙汗藥在裡面我也有鼻子店家被他𤼵話不過一連又篩了三碗武松道肉便再把二斤來吃酒家又切了二斤熟牛肉再篩了三碗酒武松吃得口滑只顧要吃去身邉取出些碎銀子呌道主人家你且來看我銀子還你酒肉錢勾麽酒家看了道有餘還有些貼錢與你武松道不要你貼錢只將酒來篩酒家道客官你要吃酒時還有五六碗酒哩只怕你吃不的了武松道就有五六碗多時你𥁞數篩將來酒家道你這條長漢倘或醉倒了時怎扶的你住武松荅道要你扶的不筭好漢酒家那里肯將酒來篩武松焦燥道我又不白吃你的休要引老爹性𤼵通敎你屋裡粉碎把你這鳥店子倒翻轉來酒家道這厮醉了休惹他再篩了六碗酒與武松吃了前後共吃了十五碗綽了梢棒立起身來道我𨚫又不曾醉走出門前來笑道𨚫不</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>説<app><rdg wit="#A006267-002">三碗不過岡手提梢棒便走酒家赶出來呌道客官那里去武松立住了問道呌我做甚麽我又不少你酒錢喚我怎地酒家呌道我是好意你且囘來我家看官司榜文武松道甚麽榜文酒家道如今前面</rdg></app>景<app><rdg wit="#A006267-002">陽</rdg><rdg wit="#A006371-002">阳</rdg></app>岡上<app><rdg wit="#A006267-002">有𨾏吊睛白額大蟲晚了出來傷人壞了三二十條大漢性命官司如今杖限打獵捕户擒捉𤼵落岡子路口兩邉人民都有榜文可敎往來客人結夥成隊于巳午未三箇時辰過岡其餘寅卯申酉戍亥六箇時辰不許過岡更𠔥单身客人不許白日過岡務要等伴結夥而過這早晚正是未未申𥘉時分我見你走都不問人枉送了自家性命不如就我此間歇了等明日慢慢凑的三二十人一齊好過岡子武松聼了笑道我是清河縣人氏這條景陽岡上少也走過了一二十遭幾時見說有大蟲你休說這般鳥話來嚇我便有大蟲我也不怕酒家道我是好意救你你不信時進來看官司榜文武松道你鳥子聲便眞箇有虎老爺也不怕你留我在家裡歇莫不半夜三更要謀我財害我性命𨚫把鳥大蟲諕嚇我酒家道你看麽我是一片好心反做惡意倒落得你恁地説你不信我時請尊便自行正是前車倒了千千輛後車過了亦如然分明指與平川路𨚫把忠言當惡言那酒店裡主人摇着頭自進店裡去了這武松提了梢棒大着步自過景陽岡來約行了四五里路來到岡子下見一大樹刮去了皮一片白上冩兩行字武松也頗識幾字擡頭看時上面冩道近因景陽岡大蟲傷人但有過往客商可於巳午未三箇時辰結夥成隊過岡勿請自悞武松看了笑道這是酒家詭詐驚嚇那等客人便去那厮家裡宿歇我𨚫怕甚麽烏橫拖着梢棒便上岡子來那時巳有申牌時分這輪紅日厭厭地相傍下山武松乗着酒興只管走上岡子來走不到半里多路見一箇敗落的山神廟行到廟前見這廟門上貼着一張印信榜文武松住了脚讀時上面冩道陽谷縣爲這景陽岡上新有一𨾏大蟲出來傷害人命見今杖限各鄉里正并獵戸人等打捕未𫊧如有過徃客商人等可于巳午未三箇時辰結伴過岡其餘時分及单身客人白日不許過岡恐被傷害性命不便各宜知悉武松讀了印信榜文方知端的有虎欲待𤼵步再囬酒店裡來𪨆思道我囬去時須吃他耻笑不是好漢難以轉去存想了一囬説道怕甚麽鳥且只顧上去看怎地武松正走看看酒湧上來便把毡笠兒背在春梁上將梢棒綰在肋下一步步上那岡子來囬頭看這日色時漸漸地墜下去了此時正是十月間天氣日短夜長容易得晚武松自言自説道那得甚麽大蟲人自怕了不敢上山武松走了一直酒力𤼵作焦𤍠起來一𨾏手提着梢棒一𨾏手把胸膛前袒開浪浪蹌蹌直逩過亂樹林來見一塊光撻撻大青石把那梢棒倚在一邉放翻身體𨚫待要睡只見𤼵起一陣狂風來看那風時但見無形無影透人懐四季能吹萬物開就樹撮將黃葉去入山推出白雲來原來但凡世上雲生從龍風生從虎那一陣風過處只聽得亂樹背後撲地一聲響跳出一𨾏吊睛白額大蟲來武松見了呌聲呵呀從靑石上翻將下來便拏那條梢棒右手裡閃在靑石邉那箇大蟲又飢又渴把兩𨾏爪在地下畧按一按和身望上一撲從半空裡攛將下來武松被那一驚酒都做冷汗出了說時遲那時快武松見大蟲撲來只一閃閃在大蟲背後那大蟲背後看人最難便把前爪搭在地下把腰胯一掀掀將起來武松只一躱躱在一邉大蟲見掀他不着吼一聲𨚫似半天裡起箇霹靂振得那山岡也動把這鉄棒也似虎尾倒竪起來只一剪武松𨚫又閃在一邉原來那大蟲拿人只是一撲一掀一剪三般提不着時氣性先自没了一半那大蟲又剪不着再吼了一聲一兠兠將囬來武松見那大蟲復翻身回來雙手輪起梢棒盡平生氣力只一棒從半空劈將下來只聽得一聲響簌簌地將那樹連枝带葉劈臉打將下來定睛看時一棒劈不着大蟲原來慌了正打在枯樹上把那條梢棒拆做兩截只拏得一半在手裡那大蟲咆哮性𤼵起來翻身又只一撲撲將來武松又只一跳𨚫退了十步遠那大蟲𨚫好把兩𨾏前爪搭在武松面前武松將半截棒丢在一邉兩𨾏手就勢把大蟲頂花皮肐𦞂地揪住一按按將下來那𨾏大蟲𢚩要掙扎早没了氣力被武松儘氣力納定那里肯放半㸃兒鬆寛武松把隻脚望大蟲面門上眼睛裡只顧亂踢那大蟲咆哮起來把身底下扒起兩堆黃泥做了一箇土坑武松把那大蟲嘴直按下黃泥坑裡去那大蟲吃武松柰何得没了些氣力武松把左手緊緊地揪住頂花皮偷出右手來提起鉄鎚般大小拳頭儘平生之力只顧打打得五七十拳那大蟲眼裡口裡鼻子裡耳朶裡都迸出鮮血來那武松儘平昔神威仗胸中武藝半歇兒把大蟲打做一塊𨚫似倘着一箇錦布袋有一篇古風单道景陽岡武松打虎但見景陽岡頭風正狂萬里隂雲霾日光燄燄滿川楓葉赤紛紛遍地草牙黃觸目晚霞掛林藪侵人泠霧滿穹蒼忽聞一聲霹靂響山腰飛出獸中王昻頭湧躍逞牙爪谷口麋鹿皆奔忙山中狐兎潜踪跡澗内獐猿驚且慌卞莊見後䰟𩲸䘮存孝遇時心膽強淸河莊士酒未醒忽在岡頭偶相迎上下𪨆人虎飢渴撞着猙獰來撲人虎來撲人似山倒人去迎虎如岩傾臂腕落時墜飛砲爪牙爬處成泥坑拳頭脚尖如雨㸃淋漓兩手鮮血𣑱穢污腥風滿松林散亂毛鬚墜山奄近看千鈞勢未休遠觀八面威風歛身橫野草錦斑銷緊閉𩀱睛光不閃當下景陽岡上那𨾏猛虎被武松没頓飯之間一頓拳脚打得那大蟲動弹不得使得口裏兀自氣喘武松放了手來松樹邉𪨆那打折的棒𣖬拏在手裡只怕大蟲不死把棒𣖬又打了一囬那大蟲氣都没了武松再𪨆思道我就地拖得這死大蟲下岡子去就歇泊裡雙手來提時那里提得動原來使𥁞了氣力手脚都疎軟了動弹不得武松再來青石坐了半歇𪨆思道天色看看黑了倘或又跳出一𨾏大蟲來時我𨚫怎地鬬得他過且掙扎下岡子去明早𨚫來理會就石頭邉𪨆了毡笠兒轉過亂樹林邉一步步捱下岡子來走不到半里多路只見枯草叢中鑚出兩𨾏大蟲來武松道呵呀我今畨死也性命罷了只見那兩箇大蟲於黑影裡直立起來武松定睛看時𨚫是兩箇人把虎皮縫做衣裳緊緊拼在身上那兩箇人手裡各拏着一條五股叉見了武松吃一驚道你那人吃了㺀律心豹子肝獅子腿膽倒包着身軀如何敢獨自一箇昏黑將夜又没器械走過岡子來不知你是人是鬼武松道你兩個是甚麽人那箇人道我們是本處獵戸武松道你們上嶺來做甚麽兩箇獵戸失驚道你兀自不知哩如今景陽岡上有一𨾏極大的大蟲夜夜出來傷人只我們獵戸也折了七八箇過往客人不記其數都被這畜生吃了本縣知縣着落當鄉里正和我們獵戸人等捕捉那業畜勢大難近得他誰敢向前我們爲他正不知吃了多少限棒只捉他不得今夜又該我們兩箇捕獵和十數箇鄉夫在此上上下下放了𥧆弓藥箭等他正在這里埋伏𨚫見你大剌剌他從岡子上走將下來我兩箇吃了一驚你𨚫正是甚人曾見大蟲麽武松道我是淸河縣人氏姓武排行第二𨚫𦆵岡子上亂樹林邉正撞着那大蟲被我一頓拳脚打死了兩箇獵戸聽得痴呆了說道怕没這話武松道你不信時只看我身上兀自有血跡兩箇道怎地打來武松把那打大蟲的本事再說了一遍兩箇獵戸聽了又驚又喜呌攏那十箇鄉夫來只見這十箇鄉夫都拏着鋼叉踏弩刀鎗隨卽攏來武松問道他們衆人如何不隨着你兩箇上山獵戸道便是那畜生利害他們如何敢上來一夥十數箇人都在面前兩箇獵戸把武松打殺大蟲的事說向衆人衆人都不肯信武松道你衆人不肯信時我和你去看便了衆人身邉都有火刀火石隨卽𤼵出火來㸃起五七箇火把衆人都跟着武松一同再上岡子來看見那大蟲做一堆兒死在那里衆人見了大喜先呌一箇去報知本縣里正并該管上戸這里五七箇鄉夫自把大蟲縛了擡下岡子來到得嶺下早有七八十人都閧將來先把死大蟲擡在前面將一乗兠轎擡了武松逕投本處一箇上戸家來那戸里正都在莊前迎接把這大蟲擡到草𠫊上𨚫有本鄉上戸本鄉獵戸三二十人都來相探武松衆人問道莊士高姓大名貴鄉何處武松道小人是此間隣郡淸河縣人氏姓武名松排行第二因從滄州回鄉來昨晚在岡子那邉酒店吃得大醉了上岡子來正撞見這畜生把那打虎的身分拳脚細説了一遍衆上戸道眞乃英雄好漢衆獵戸先把野味將來與武松把杯武松因打大蟲困乏了要睡大戸便敎莊客打併客房且敎武松歇息到天明上戸先使人去縣𥚃報知一面合具虎牀安排端正迎送縣𥚃去天明武松起來洗漱罷衆多上戸牽一羫羊挑一擔酒都在𠫊前伺候武松穿了衣裳整頓巾幘出到前面與衆人相見衆上戸把盞說道被這箇畜生正不知害了多少人性命連累獵戸吃了幾頓限棒今日幸得壯士來到除了這箇大害一鄉中人民有福第二客侣通行實出壯士之賜武松謝道非小子之能托賴衆長上福䕃衆人都來作賀吃了一早晨酒食擡出大蟲放在虎牀上衆鄉村上戸都把叚疋紅花來掛與武松武松有些行李包褁寄在莊上一齊都出莊門前來早有陽谷縣知縣相公使人來接武松都相見了呌四箇莊客將乗凉轎來擡了武松把那大蟲扛在前面掛着花紅叚疋迎到陽谷縣裡來那陽谷縣人民聼得說一箇莊士打死了景陽岡上大蟲迎喝將來盡皆出來看閧動了那箇縣治武松在轎上看時只見亞肩疊痛閙閙穣穣屯街塞巷都來看迎大蟲到縣前衙門口知縣巳在𠫊上專等武松下了轎扛着大蟲都到𠫊前放在踊道上知縣看了武松這般模様又見了這箇老大錦毛大蟲心中自忖道不是這箇漢怎地打的這箇猛虎便喚武松上𠫊來武松去𠫊前聲了喏知縣問道你那</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个</rdg></app>打虎的壯士<app><rdg wit="#A006267-002">你𨚫說怎生打了這箇大蟲武松就𠫊前將打虎的本事說了一遍𠫊上𠫊下衆多人等都驚的呆了</rdg><rdg wit="#A006371-002">姓武</rdg></app>知縣<app><rdg wit="#A006267-002">就𠫊</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠫵他做了都頭我也猜道是你今日得見和你在我家去叙兄弟之情武松跟武大来到紫石街武大呌声大嫂開門只見一个婦人出到簾子下應曰大哥開門了武大入見妻子曰大嫂原来景陽岡</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">賜了幾杯酒將出上戸輳的賞賜錢一千貫賞賜與武松武松禀道小人托賴相公的福䕃偶然僥倖</rdg></app>打死<app><rdg wit="#A006267-002">了這箇大蟲非小人之能如何敢受賞賜小人聞知這衆獵戸因這箇大蟲受了相公責罰何不就把這一千貫給散與衆人去用知縣道既是如此任從壯士武松就把這賞錢在𠫊上散與衆人獵戸知縣見他忠厚仁德有心要擡舉他便道雖你原是淸河縣人氏與我這陽谷縣只在咫尺我今日就叅你在本縣</rdg><rdg wit="#A006371-002">大䖝新𠫵</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">箇都頭如何武松跪謝道若蒙恩相擡舉小人終身受賜知縣隨卽喚押司立了文案當日便叅武松做了步兵都頭衆上戸都來與武松作賀慶喜連連吃了三五日酒武松自心中想道我本要囘淸河縣去看望哥哥誰想倒來做了陽谷縣都頭自此上官見愛鄉里聞名又過了三二日那一日武松心閑走出縣前來閑翫只聼得背後一箇人呌聲武都頭你今日𤼵跡了如何不看覻我則箇武松囘過頭來看了呌聲阿也你如何𨚫在這里不是武松見了這箇人有分敎陽谷縣裡屍橫血染直敎鋼刀響處人頭滚寳劒揮時𤍠血流正是只因酒色忘家國幾見詩書誤好人畢竟呌喚武</rdg></app>都頭的正是<app><rdg wit="#A006371-002">我這个親弟那婦人向前曰叔叔万福武松囘礼了那婦人扶住曰且請叔叔到楼上去坐那婦人对武大曰我陪叔叔坐着你去安排酒食来欵待叔叔武大曰正是便下楼来買办那婦人看了武松這表人物心𥚃尋思曰我若嫁得這䒭人也不枉了一世便笑問武松曰叔叔来這里幾日了武松荅曰到此十数日婦人曰叔叔在那𥚃安歇武松曰權在衙𥚃安歇婦人曰何不搬来一家住早晚要些湯水也得相頋武松曰多謝嫂嫂婦人曰莫不有嬸嬸接來相會武松曰不曾婚娶武松曰只想哥哥在淸河縣不料搬在這𥚃婦人曰一言难尽你哥哥忒善弱被人欺負只得移住在此若似叔叔這般強壯誰敢相欺武松曰家兄從来本分不似武二撒溌那婦人曰奴家平生性快看不得這般樣人有詩爲証嫂嫂萍踪偶得逄嬌嬈偏逞秀儀容私心便欲成欢會暗把邪言釣武松𨚫説潘金蓮和武松説話未了武大買些酒肉央間壁王婆安排齊整托上楼来擺在桌上三个坐下武大篩酒那婦人曰叔叔請飮好肉逓與武松吃武松是个性直漢子只把做親嫂相敬誰想婦人一双眼只管顧着武松武松只低了頭當日吃了酒武松便起身都下楼来那婦人對武大曰你打掃一間房請叔叔来家𥚃同住可不盡你兄弟之情武大曰説得是二弟你便去搬来與我争口氣武松曰旣是哥嫂説了便去搬来遂投縣𥚃来呌士兵挑了行李到武大家安下當晚三人晚飯畢次早武松去縣𥚃昼卯囘到家𥚃那嫂斉整安排酒肉飯食與武松吃有詩爲証武松儀表</rdg></app>甚<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">温柔阿嫂淫心不可收籠絡帰他家𥚃住要同雲雨會風流自從武松到武大家数日取出一⽦綵色縀子與嫂代做衣裳那嫂笑曰叔叔旣然把與奴家不敢推辞武松是个知禮好漢𨚫不怪他又過月餘時遇冬寒天氣連日朔風四起大雷紛紛有詩爲証盡道豊年瑞豐年瑞若何長安有貧者宜瑞不宜多當早武松去縣昼卯武大被婦人呌出去做買賣央及王婆買酒肉入武松房𥚃簇一盆炭火心𥚃自想曰我今日着寔撩他一會豈不動情那婦人獨立簾下武松正在雪𥚃帰来那婦人捲簾笑臉迎接曰叔叔寒冷武松曰感謝嫂嫂憂念婦人曰叔叔𥚃面向火武松曰多蒙照頋自近火边坐下那婦人把門閉了搬酒食入房𥚃摆在桌上武松曰哥哥那𥚃去婦人曰你哥哥做買賣去了我和你自飮二盃武松曰䒭哥哥囘来同吃婦人曰天時寒冷</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聼</rdg><rdg wit="#A006371-002">吃几盃便了連篩二盃酒曰我与叔叔吃个成双盃武松接过来飮了𨚫篩一盃酒逓與嫂嫂那婦人接過酒將酥胸擺開雲鬂半軃笑曰我听得人説叔叔在東街養个娼妓端的有麽武松曰我不是這䓁人嫂嫂不信只問哥哥婦人曰他曉得這些事不賣燒餅了那婦人飮了幾盃酒春心㒷發只管把風淸話説武松亦知只把頭低下那婦人𨚫把武松肩上捏一下曰叔叔只穿這些衣裳不冷武松也不應那婦人慾心似火止遏不住𨚫篩一盃酒来自吃了一口剩大半盞看着武松曰你若有心便吃我這半盞酒武松把手溌在地下睜開两眼𠮟曰武二是个頂天立地男子不是那䓁沒人倫的猪狗嫂嫂這般不知簾恥倘有些風吹草動我眼𥚃認得你是嫂拳頭𨚫不認得你是嫂那婦人紅了臉便收拾盃盤説道我自作耍子不想你當眞起来好不識人敬重自厨下去了武松自在房𥚃𣱖忿有詩爲証潑賤操心太不良貪淫無恥壞綱常席間便欲求雲雨及惹都頭罵一塲𨚫説武大挑担帰来到厨下見老婆吊淚武大曰你和誰厮閙来婦人曰都是你不爭氣今日我見武二大雪囘来便安排酒與他吃他把言語来調戯我武大曰我兄弟不是那䓁人便去武松房𥚃呌二弟我和你吃㸃心武松只不做声依前穿油膀靴帶上毡笠出門去了武大来問老婆曰我問他不應只顧走了不知怎的那婦人罵曰那厮沒臉嘴見你𨚫走出去一定呌人来搬行李你不要畱他武大曰他若搬去被外人笑婦人曰他来調戯我到不怕人笑你若不與他搬去还我一紙休書只見武松引个士兵逕入房𥚃收拾行李去了武大正不知甚事只得咄咄不楽不斍過了𢾗曰知縣喚武松曰我有一个親戚在東京欲送一担礼物你去走一遭囘来重重賞你武松曰思相差遺領書就去知縣大喜武松便到武大家拜辞哥嫂曰本官差往東京明日起程只兩个月便囘我不在家你做買賣遲出早歸有人欺負你不要和人爭执待我囘来自和他理論又對嫂嫂曰嫂嫂你是个精細的人不必武二多説常言道表壯不如𥚃壯豈不聞蘺牢大不入那婦人听了面通紅指着武松曰我是个不帶頭巾的男子你聞言就乱語言罷便走入去武松拜辞時武大眼中流淚武松見武大流淚劝曰哥哥便做不得買賣也罷只在家𥚃坐盤纒欠缺弟自奉来便了武松便帶上兵囘縣来見知縣巳自籠箱裝載車上同士兵押車望東京去了那武大自從武松説了每日只做五扇燒餅賣未晚便囘関上大門那婦人看了心下焦燥指着武大罵曰我到不曾見日頭在半天便把丧門関上被人恥笑武大曰由他咲我兄弟説得是省了是非武松去了十数日那婦人也知武大閙了幾遭向後慣了不以爲事自此那婦人䓁武大帰時先自收了簾子関上大門一日那婦人来門前掛簾子有一个人從簾子边走過這婦人手𥚃拿竹竿不牢失手正打在那人頭巾上那人正要發作囘頭看見是个婦人変作笑臉那婦人笑曰奴家失手官人休怪那人曰不妨事娘子請尊便𨚫被隔壁王婆見了咲曰誰敎大官在屋簷边過打得好那人曰是我不是冲撞娘子休怪去了原来這人是陽谷縣一个破落戸的財主在縣前開个生熟薬舖目幼好拳捧近来發跡滿縣人都怕他覄姓西門名慶人都称他做西門大官人那西門慶復轉入王婆茶房𥚃坐下問曰那婦人是誰人妻小王婆曰街上賣燒餅的武大郞妻子西門慶笑曰莫不是三寸丁谷樹皮王婆曰正是了西門慶曰好一塊羊肉怎的落在狗口𥚃王婆曰自古道駿馬常馱痴漢走巧妻每伴拙夫眠言罷西門慶辞去次日又来王婆店𥚃取出一両銀子逓與王婆曰乾娘權收茶錢王婆曰何消得許多西門慶笑曰只顧收去我有一件心事你若猜得着輸你五兩銀子王婆曰你一定是星隔壁那个人我猜得是不是西門慶𥬇曰不瞞你説自從見了他一面恰似收去我魂魄一般只是沒个道理人得脚王婆笑曰但凡風月中事要五件俱全第一件潘安的貌第二件馿駝大行貨第三件要似鄧通有錢第四件小就要綿𥚃針第五件要閑工夫此五件都全這事便成西門慶曰實不相瞞你説這五件我都有只作成我自重謝你王婆曰這婦人原是淸河縣大戸人家討来养女做得一手好針線大官人可買一⽦白綾絹再用玉両好線老身過去与他説知有个官人與我一套送終衣朎特来借暦頭揀个好曰去請裁縫来做他若説肯代我做休要呌裁縫我便請得他來我家整一席酒食請他你到第二日斉整打扮了咳嗽為號説道連日不来我家我便出来請你入房𥚃去他若是見你不動身時這事可成西門慶曰好計王婆曰休忘了許我你謝礼西門慶曰但得一片橘皮吃莫便忘了洞庭湖就去舖上買了綾絹五両好線五両銀子送與王婆接了次日王婆開了後門走過武大家𥚃来王婆曰娘子家𥚃有曆日麽借我看一看要選个裁衣吉日婦人曰裁甚衣王婆曰便是老身士病九痛𨚫得一个財主與我一套送終衣料老身要做起裁縫不肯来婦人笑曰奴家拙手與乾娘做何如王婆曰乆聞娘子好手針線只是不敢相煩若肯助工明日到寒家起手婦人曰我明日便来婆子称謝去了當晚囘覆了西門慶的話次日王婆䓁候那婦人見武大出去了從後門過王婆家𥚃来那婆子欢喜接入房𥚃坐下吃了茶菓便取出綾絹来婦人裁完了便縫起来婆子喝来曰好手叚縫至日晚便請酒飯囘去恰好武大帰来那婦人拽開門武大見老婆面紅便問那𥚃吃酒来婦人曰便是隔壁王乾娘央我去做送終衣裳安排点心請我吃武大曰不要吃他的我們也有央及他處婦人曰正是次日飯後武大自出去了王婆便過来請去他房𥚃取出衣服縫到日中只見西門慶帶頂新頭巾穿一套好衣裳帶幾兩碎銀来到王婆家𥚃咳嗽一声王婆出来笑曰原来是施主大官人請進𥚃面看一看把西門慶䄂子扯進房𥚃指着婦人曰這个官人便是與老身衣料的那婦人起身向前見禮了王婆曰就是這位娘子與老身做西門慶把來看曰這位娘子眞好手叚婦人曰官人休笑西門慶問曰這位娘子是誰家宅眷王婆荅曰便是我隔壁武大郞的娘子西門慶曰小人只認得大郞𨚫是个經紀人眞會賺錢婦人曰拙夫是沒用人休得取笑王婆曰娘子你識得這位官人麽婦人曰奴家不認得王婆曰這位大官人是本縣財主叫做西門大官人家𥚃有財有势那婦人只抵頭縫針王婆便去点茶来與兩个吃覺眉目送情王婆曰大官人不来時老身也不敢来府上相請难得這位娘子在這里官人做个主人替老身與娘子澆手西門慶取出五兩銀子逓與王婆俻办酒食那婦人曰乾娘免劳只是口説𨚫不動身將眼偷看西門慶見了心中大喜大多時王婆買酒雞肉打扮齊声叫娘子且收拾吃一盃酒婦人曰乾娘自便相待大官人奴家𨚫不當婆子曰正爲娘子澆手如何説這話三人坐定把酒来斟西門慶拿起酒盞来曰娘子滿此盃婦人謝曰多感官人厚意接酒来飮過了王婆又斟上酒西門慶曰敢問娘子靑春多少婦人曰奴家虚度二十五歲西門慶曰小子痴長五歲王婆曰大官人宅𥚃枉有許多那𥚃討得一个比得這娘子西門慶曰小子命薄不曾招得好的王婆曰大官人先的娘子可好西門慶曰若是先妻在日家中有主那婦人問曰官人沒大娘子幾年西門慶曰小人先妻沒了三年家事七顚八倒小人只得出来那婆子笑曰大官人你養的外宅在東街上如何不請老身去吃茶西門慶曰張惜惜是个路妓之人我不喜欢他王婆曰也有中官人的麽西門慶曰只恨我緣分薄自不撞着王婆曰正好吃酒雙篩沒了西門慶曰只顧買来婆子笑曰我直去縣前買一瓶好酒来你兩个不要動身王婆出来関了房門兩个自在房𥚃便斟酒来劝那婦人將䄂子在桌上一拂那双筯落在婦人脚邉西門慶伸手下去拾便去婦人脚上捏了一下婦人笑曰官人你有心要勾當我西門慶跪下曰只求娘子見怜小生那婦人便把西門慶搂起當時兩个就在王婆房𥚃脱衣解帶共枕同欢二人雲雨𦂯罷正欲各整衣帶只見王婆推開房門入来曰我請你做衣裳不曾敎你来偷漢子武大得知必連累我不如我先去出首囘身便走那婦人扯住曰乾娘饒恕我二人罷西門慶曰乾娘低声王婆笑曰若要我饒恕都要依我一件事那婦人曰便是十件奴也依隨王婆曰今日爲始瞞着武大每日来此不要失約婦人曰𨚫依乾娘便了王婆曰大官人這事巳完了所許之物不可失信西門慶曰乾娘放心豈敢失信三人又吃了幾盃那婦人起身曰武大將囘奴家後門囘去王婆对西門慶曰好手叚麽西門慶曰端的𧇊了乾娘我到家𥚃便取一錠銀子送来與你相辞去了那婦人兩日過王婆家来和西門慶恩情似漆心意如膠不到半月間街坊隣舍都知了只瞞武大一个本縣有个小厮姓喬因父做軍在鄆州生養名呌鄆哥生得垂覺自来只靠賣些時新菓子常得西門慶賫發錢米那日提着一籃雪梨来尋西門慶有傍人説你要尋西門慶在紫石街王婆家𥚃鄆哥提了籃見直奔茶房𥚃去婆子問鄆哥你来我家做甚麽鄆哥曰来尋西門太官人説句話望𥚃面便走那婆子扯住曰小猴子人家各有内外鄆哥曰我去房𥚃便尋出来婆子曰我房𥚃那得甚麽西門慶鄆哥曰乾娘你眞个要我説出来只怕賣燒餅的哥哥発作王婆怒曰誣説放屁揪住鄆哥打了几下便把雪梨藍丟去鄆哥指住王婆罵曰老蛟䖝我去説與他知道出来提了籃兒逕奔来尋這幾个人正是從前作過事沒㒷一斉来且听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評畫出武松打虎筆筆傳神恐𦘕也没這般妙鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十三卷（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>