<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第24回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第24回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第24回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之二十四</rdg></app>第二十四囘王婆<app><rdg wit="#A006267-002">貪賄說風情</rdg><rdg wit="#A006371-002">計賺西門慶淫婦薬𩓘武大郞那</rdg></app>鄆哥<app><rdg wit="#A006267-002">不忿閙茶肆詩曰酒色端能悞國𫒗</rdg><rdg wit="#A006371-002">被王婆打了沒出氣處逕來街上尋武大郞把根</rdg></app>由<app><rdg wit="#A006267-002">來美色䧟忠良紂因妲巳宗𫌵失吳爲西施社稷亡自愛靑春行𠙚樂豈知紅粉笑中鎗武松巳殺貪淫婦莫向東風怨彼蒼話</rdg><rdg wit="#A006371-002">從頭</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">當日武都頭囘轉身來看見那人撲翻身便拜那人原來不是别人正是武松的嫡親哥哥武大郎武松拜罷說道一年有餘不見哥哥如何却在這里武大道二哥你去了許多時如何不寄封書來與我我又怨你又想你武松道哥哥如何是怨我想我武大道我怨你時當𥘉你在淸河縣裏要便吃酒醉了和人相打如常吃官司教我要便隨衙聽候不曾有一箇月浄辦常教我受苦這箇便是怨你處想你時我近來取得一箇老小淸河縣人不怯氣都來相欺負没人做主你在家時誰敢來放箇屁我</rdg><rdg wit="#A006371-002">起武大曰</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006371-002">我去捉姦何如軍哥曰你原來沒些見識那西門慶了得捉他不得反吃頓拳武大曰𨚫怎的捉他鄆哥曰你今日囘去不要発作明白少做些燒餅出來賣我</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006371-002">巷口䓁你若見西門慶入去時我便來呌你我先去惹王婆他必來打我我便頂住</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">里安不</rdg><rdg wit="#A006371-002">婆子你便奔入房去武大曰有理便㱕家來並不說起次日飯後挑了担兒出去這婦人便過王婆房𥚃來等西門慶鄆哥街上撞見武大曰你只看我籃子撇</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">來你便奔入去鄆哥把籃走入茶坊𥚃來罵老猪狗你昨日作甚麽打我那婆子人怒揪住鄆哥便打鄆哥把籃兒丢出街上來就把王婆頂在壁上武大撞入茶坊𥚃王婆見武大來急呌曰武大來了两人正在房𥚃做勾當西門慶听得鑚入床下去躱武大搶到房門边呌曰你們做得好事婦人頂住房門呌西門慶來打武大奪路出去武大却要揪他被西門慶一脚踢中武大心胸撲地便倒西門慶便走了鄆哥也去了王婆慌忙扶起武大只見口中吐血便呌那婦人把湯來灌醒兩个便從後門扶㱕床上睡了次日西門慶打听得沒事依前來和這婦人做一處武大被打五日不能勾起整日呌老婆不應只見他濃救淡扶出去帰來武大氣得発昏呌老婆來分付曰你教姦夫踢傷我的心你們却自快活我死後武三囘來不肯干休你𠰥㐲侍我好了他囘來時我都不說你若不顧我時待他囘來𨚫和他們說話婦人听了也不囘言𨚫來对西門慶王婆說知此話西門慶听罷嚇出一</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">只得搬來這里貨房居住因此便是想你處看官聽說原來武大與武松是一母所生兩箇武松身長八尺一貌堂堂渾身上下有千百斤氣力不恁地如何打得那箇猛虎這武大郎身不滿五尺面目生得猙獰頭腦可笑淸河縣人見他生得短矮起他一箇諢名呌做三寸釘谷樹皮那淸河縣裡有一箇大戸人家有箇使女小名喚做潘金蓮年方二十餘歲頗有些顔色因爲那箇大戸要纏他這女使只是去告主人婆意下不肯依從那箇大戸以此恨記于心𨚫倒賠些房奩不要武大一文錢白白地嫁與他自從武大娶得那婦人之後淸河縣裡有幾箇奸詐</rdg><rdg wit="#A006371-002">冷汗曰怎</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">浮浪子弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">好王婆曰你</rdg></app>們𨚫<app><rdg wit="#A006267-002">來他家</rdg><rdg wit="#A006371-002">要做長夫妻做短夫妻若是做短夫妻只就今日分散䓁武大好了起去與他陪个不是武二囘來都沒言語䓁他再差出去又來相約這个是短夫妻若是長做夫妻教娘子贖一帖心疼薬却把些砒霜放在</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">薅惱原來這婦人見武大身材短矮人物猥獕不會風流這婆娘倒諸般好爲頭的愛偷漢子有詩爲証金蓮容貌更堪題笑蹙春山八字眉若遇風流淸子弟等閑雲雨便偷期却說</rdg><rdg wit="#A006371-002">面把他毒死一把火燒得乾乾浄浄武二囘來</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">潘金蓮過門之後武大是箇懦弱依本分的人被這一班人不時間在門前呌道好一塊羊肉倒落在狗口裏因此武大在淸河縣住不牢搬來這陽谷縣紫石街賃房居住每日仍舊挑賣炊餅此日正在縣前做買賣當下見了武松武大道兄弟我前日在街上聽得人沸沸地說道景陽岡上一箇打虎的壯士姓武縣</rdg></app>𥚃知<app><rdg wit="#A006267-002">縣叅他做箇都頭我也八分猜道</rdg><rdg wit="#A006371-002">得待夫孝病大官人娶囘家來這个</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">你原來</rdg><rdg wit="#A006371-002">長逺夫妻西門慶曰此計神妙即去包薬并砒霜來付與王婆王婆曰夫娘子我教你下藥的法度如</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">日𦆵得撞見我且不做買賣一同和你家去武松道哥哥家</rdg><rdg wit="#A006371-002">武大教你看活他你把些小心伏待他他問你討藥吃便把砒霜調</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">那里武大用手指道只在面前紫石街便是武松替武大挑了擔兒武大引着武松轉灣抹角一逕望紫石街來轉過兩箇灣來到一箇茶坊間壁武</rdg><rdg wit="#A006371-002">藥𥚃灌將下去他必然腸断</rdg></app>大呌一<app><rdg wit="#A006267-002">聲大嫂開門</rdg><rdg wit="#A006371-002">声𨚫將被葢住預先燒一銅湯煑着抺布他若七𡫀流血口唇上有牙齒咬痕跡𨚫將抺布揩盡了血跡那婦人曰</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見蘆簾起處一箇婦人出到簾子下應道大哥怎地半早便歸武大道你箇叔叔在這里且來厮見武大郎接了擔兒入去便出來道二哥入屋裏來和你嫂嫂相見武松揭起簾子入進𥚃面與那婦人相見武大說道大嫂原來景陽岡上打死大蟲新充做都頭的正是我這兄弟那婦人叉手向前道叔叔萬福武松道嫂嫂請坐武松當下堆金山倒玉柱納頭便拜那婦人向前扶住武松道叔叔折殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">怕</rdg></app>奴家<app><rdg wit="#A006267-002">武松道嫂嫂受禮</rdg><rdg wit="#A006371-002">手軟王婆曰你可敲壁子待我來打點西門慶曰你們用心整理明日來討囘音辞别去了婦人囘家坐在床边假哭武大曰你哭甚的婦人拭淚曰我要贖一帖藥來醫你只怕你疑忌我不敢去贖武大曰你救我好把前事一筆都勾快討藥來救我</rdg></app>那婦人<app><rdg wit="#A006267-002">道奴家也聽得說道有箇打虎的好漢迎到縣前奴家也正待要去</rdg><rdg wit="#A006371-002">將藥與武大</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">一看不想去得</rdg><rdg wit="#A006371-002">了曰</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">遲了赶不上不曾看見原來却是叔叔且請叔叔到樓上去坐武松看那婦人時但見眉似𥘉春柳葉常含着雨恨雲愁臉如三月桃花暗藏着風情月意纎腰裊娜拘束的燕懶鶯慵檀口輕盈勾引得蜂狂蝶亂玉貌妖嬈花解語芳容𥥆窕玉生香當下那婦人呌武大請武松上樓主客席𥚃坐地三箇人同歸到樓上坐了那婦人看着武大道我陪侍着叔叔坐地你去安排些酒食來管待叔叔武大應道最好二哥你且坐一坐我便來也武大下樓去了那婦人在樓上看了武松這表人物自心裏𪨆思道武松與他是嫡親一母兄弟他又生的這般長大我嫁得這等一箇也不枉了爲人一世你看我那三寸丁谷樹皮三分像人七分似鬼我直恁地晦氣據着武松大蟲也吃他打了他必然好氣力說他又未曾婚娶何不呌他搬來我家住不想這叚因緣却在這里那婦人臉上堆下笑來問武松道叔叔來這里幾日了武松荅道到此間十數日了婦人道叔叔在那里安歇武松道胡亂權在縣衙𥚃安歇那婦人道叔叔恁地時𨚫不便當武松道獨自一身容易料理早晚自有土兵伏侍婦人道那等人伏侍叔叔怎地顧管得到何不搬來一家裡住早晚要些湯水吃時奴家當自安排與叔叔吃了强似這夥腌𦢤人安排飮食叔叔便吃口淸湯也放心得下武松道深謝嫂嫂那婦人道莫不别處有嬸嬸可取來厮㑹也好武松道武二並不曾婚娶婦人又問道叔叔靑春多少武松道虗度二十五歲那婦人道長奴三歲叔叔今畨從那里來武松道在滄州住了一年有餘只想哥哥在淸河縣住不想却搬在這里那婦人道一言難盡自從嫁得你哥哥吃他𢖼善了被人欺負淸河縣裡住不得搬來這里若得叔叔這般雄壯誰敢道箇不字武松道家兄從來本分不似武二撒潑那婦人道怎地這般顛倒說常這道人無剛骨安身不牢奴家平生快性看不得這般三荅不囘頭四荅和身轉的人有詩爲証叔嫂萍踪得偶逢嬌嬈偏逞秀儀容私心便欲成歡㑹暗把邪言釣武松却說潘金蓮言語甚是精細撇淸武松道家兄却不道得惹事要嫂嫂憂心正在樓上說話未了武大買了些酒肉菓品歸來放在厨下走上樓來呌道大嫂你下來安排那婦人應道你看那不曉事的叔叔在這里坐地𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">醫</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">我撇了下來武松道嫂請自便那婦人道如何不去呌間壁王乾娘安排便了只是這般不見便武大自去央了間壁王婆安排端正了都搬上樓來擺在卓子上無非是些魚肉菓菜之類隨卽盪酒上來武大呌婦人坐了主位武松對席武大打横三箇人坐下武大篩酒在各人面前那婦人拏起酒來道叔叔休怪没甚管待請酒一杯武松道感謝嫂嫂休這般說武大只顧上下篩酒盪酒那里來管别事那婦人笑容可掬滿口兒呌叔叔怎地魚和肉也不吃一塊兒揀好的逓將過來武松是箇直性的漢子只把做親嫂嫂相待誰知那婦人是箇使女出身慣會小意兒亦不想那婦人一片引人的心武大又是箇善弱的人那里會管待人那婦人吃了幾杯酒一𩀱眼只看着武松的身上武松吃他看不過只低了頭不恁麽理會當日吃了十數杯酒武松便起身武大道二哥再吃幾杯了去武松道只好恁地却又來望哥哥都送下樓來那婦人道叔叔是必搬來家𥚃住若是叔叔不搬來時教我兩口兒也吃別人笑話親兄弟難比别人大哥你便打㸃一間房屋請叔叔來家裡過活休教鄰舍街坊道箇不是武大道大嫂說的是二哥你便搬來也教我爭口氣武松道既是哥哥嫂嫂恁地說時今晚有些行李便取了來那婦人道叔叔是必記心奴這里專望有詩爲証可怪金蓮用意深包藏婬行蕩春心武松正大元難犯耿耿淸名抵萬金那婦人情意十分慇懃武松别了哥嫂離了紫石街逕投縣裡來正值知縣在𠫊上坐衙武松上𠫊來禀道武松有箇親兄搬在紫石街居住武松欲就家𥚃宿歇早晚衙門中聽候使喚不敢擅去請恩相鈞㫖知縣道這是孝悌的勾當我如何阻你其理正當你可每日來縣𥚃伺候武松謝了收拾行李鋪蓋有那新製的衣服并前者賞賜的物件呌箇土兵挑了武松引到哥哥家𥚃那婦人見了却比</rdg><rdg wit="#A006371-002">你</rdg></app>半夜𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">拾金寳的</rdg><rdg wit="#A006371-002">吃了発汗明日便討婦人下楼點上盞灯燒了</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">般歡喜堆</rdg><rdg wit="#A006371-002">鍋湯半夜𥚃將那帖煎了𨢷在碗内把砒霜𠫵在一處送上楼來扶起武大便把藥灌武大吃了一口說大嫂這藥好难吃婦人曰只要病好武大再吃第二口時被那婦人都灌</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">笑來武大呌箇木匠就樓</rdg><rdg wit="#A006371-002">去便放倒睡武大曰吃</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">整了一間房鋪下一張牀</rdg><rdg wit="#A006371-002">這藥肚</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">面放一條卓子安兩箇机子一箇火壚武松先把行李安頓了</rdg><rdg wit="#A006371-002">疼將起來當不得了那婦人扯過被來便葢着曰太醫</rdg></app>分付<app><rdg wit="#A006267-002">土兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">我替你発汗武大再要說時這潑婦便跳上床來騎在身上緊緊按住被武大噯了兩声断腸死了婦人揭起被來見武大咬牙切齒七𡫀流血忙跳下床敲那壁子王婆听得走將過來便提抹布上楼先把武大唇上血跡抹得乾凈了扛下楼穿了將被葢在屍上王婆</rdg></app>自囘<app><rdg wit="#A006267-002">去當晚就哥嫂</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">裏歇臥</rdg><rdg wit="#A006371-002">去那婦人假哭起來到</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">早起那婦人慌忙起來燒洗面湯𦥝漱口水呌武松洗漱了口面褁了巾幘出門去縣裡𦘕卯那婦人道叔叔𦘕了卯早些個歸來吃飯休去别處吃武松道便來也逕去縣裡𦘕了卯伺候了一早晨囘到家𥚃那婦人洗手剔甲齊齊整整安排下飯食三口兒共卓兒食武松是個直性的人倒無安身之處吃了飯那婦人𩀱手捧一盞茶逓與武松吃武松道教嫂嫂生受武松𥨊食不安縣裡撥一箇土兵來使喚那婦人連聲呌道叔叔𨚫怎地這般見外自家的骨肉又不扶侍了别人便撥一箇土兵來使用這厮上鍋上竃地不乾浄奴眼裏也看不得這等人武松道恁地時却生受嫂嫂有詩爲証武松儀表甚温柔阿嫂婬心不可收籠絡歸來家裡住要同雲雨㑹風流話休絮繁自從武松搬將家𥚃來</rdg><rdg wit="#A006371-002">五更西門慶來問王婆王婆报知西門慶</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">些</rdg></app>銀子與<app><rdg wit="#A006267-002">武大教</rdg><rdg wit="#A006371-002">王婆</rdg></app>買<app><rdg wit="#A006267-002">餅饊茶菓請鄰舍吃茶衆鄰舍鬬分子來與武松人情武大又安排了回席都不在話下過了數日武松取出一疋彩色叚子與嫂嫂做衣裳那婦人笑嘻嘻道</rdg><rdg wit="#A006371-002">棺材王婆曰圑頭何九</rdg></app>叔<app><rdg wit="#A006267-002">叔如何使得既然叔叔把與奴家不敢推辭只得接了武松自此只在哥哥家裡宿歇武大依前上街挑賣炊餅武松每日自去縣裡𦘕卯承應差使不論𡚖遲𡚖早那婦人頓羹頓飯歡天喜地伏侍武松武松倒安身不得那婦人常把些言語來撩撥他武松是個硬心直漢却不見怪有話卽長無話卽短不覺過了一月有餘看看是十一月天氣連日朔風緊起四下里彤雲宻布又早紛紛揚揚飛下一天瑞雪來怎見得好雪正是𥁞道豐年瑞豐年瑞若何長安有貧者宜瑞不宜多當日那雪直下到一更天氣𨚫似銀鋪世界玉碾乾坤次日武松淸早出去縣裏𦘕卯直到日中未歸武大被這婦人赶出去做買賣央那間壁王婆買下些酒肉之類去武松房𥚃簇了一盆炭灰心裏自想道我今日着實撩鬬他一撩鬬不信他不動情那婦人獨自一箇冷冷淸淸立在簾兒下看那大雪但見萬里彤雲宻布空中祥瑞飄簾瓊花片片舞前簷剡溪當此際凍住子猷船頃刻樓臺如玉江山銀色相連飛瓊撒粉漫遥天當時吕蒙正窰内嘆無錢其日武松正在雪裡踏着那亂瓊碎玉歸來那婦人推起簾子陪着笑臉迎接道叔叔寒冷武松道感謝嫂嫂憂念入得門來便把毡笠兒除將下來那婦人𩀱手去接武松道不勞嫂嫂生受自把雪來拂了掛在壁上解了腰𥚃纏袋脱了身上鸚哥緣紵絲衲襖入房𥚃搭了那婦人便道奴等一早起叔叔怎地不歸來吃早飯武松道便是縣𥚃一箇相識請吃早飯却纔又有一個作杯我不柰煩一直走到家來那婦人道恁地叔叔向火武松道便好脱了油靴換了一𩀱襪子穿了煖鞋掇條杌子自近火邉坐地那婦人把前門上了拴後門也𨵿了却搬些按酒菓品菜蔬入武松房𥚃來擺在卓子上武松問道哥哥那里去未歸婦人道你哥哥每日自出去做買賣我和叔叔自飮三杯武松道一𤼵等哥哥家來吃婦人道那里等的他來說猶未了早煖了一注子酒來武松道嫂嫂坐地等武二去盪酒正當婦人道叔叔你自便那婦人也掇條杌子近火邊坐了卓兒上擺着杯盤那婦人拏盞酒擎在手𥚃看着武松道叔叔滿飮此杯武松接過手去一飮而盡那婦人又篩一杯酒來說道天色寒冷叔叔飮箇成𩀱杯兒武松道嫂嫂自便接來又一飮而盡武松却篩一杯酒逓與那婦人吃婦人接過酒來吃了𨚫拿注子再斟酒來放在武松面前那婦人將酥胸微露雲鬟半軃臉上堆着笑容説道我聽得一箇閑人説道叔叔在縣前東街上養着一箇唱的敢端的有這話麽武松道嫂嫂休聽外人胡說武二從來不是這等人婦人道我不信只怕叔叔口頭不似心頭武松道嫂嫂不信時只問哥哥那婦人道他曉的甚麽曉的這等事時不賣炊餅了叔叔且請一杯連篩了三四杯酒飮了那婦人也有三杯酒落肚閧動春心那里按納得住只管把閑話來說武松也知了八九分自家只把頭來低了却不來兠攬他那婦人起身去盪酒武松自在房裡拏起火筯簇火那婦人煖了一注子酒來到房裡一𨾏手拏着注子一𨾏手便去武松肩脾上只一捏説道叔叔只穿這些衣裳不冷武松巳自有五分不快意也不應他那婦人見他不應匹手便來奪火筯口裏道叔叔你不㑹簇火我與你撥火只要一似火盆常𤍠便好武松有八分焦燥只不做聲那婦人慾心似火不看武松焦燥便放了火筯却篩一盞酒來自呷了一口剩了大半盞看着武松道你若有心喫我這半盞兒殘酒武松擗手奪來潑在地下說道嫂嫂休要恁地不識羞耻把手只一推爭些兒把那婦人推一交武松睜起眼來道武二是箇頂天立地噙齒带髪男子漢不是那等敗壞風俗没人倫的猪狗嫂嫂休要這般不識廉耻爲此等的勾當倘有些風吹草動武二眼𥚃認的是嫂嫂拳頭却不認的是嫂嫂再來休要恁地那婦人通紅了臉便收拾了杯盤盞碟口裏說道我自作樂耍子不值得便當眞起來好不識人敬重搬了家火自向厨下去了有詩爲証潑賤操心太不良貪婬無耻壞綱常席間尚且求雲雨反被都頭罵一場却說潘金蓮勾搭武松不動反被搶白一場武松自在房裡氣忿忿地天色却早未牌時分武大挑了擔兒歸來推門那婦人慌忙開門武大進來歇了擔兒隨到厨下見老婆𩀱眼哭的紅紅的武大道你和誰閙來那婦人道都是你不爭氣教外人來欺負我武大道誰人敢來欺負你婦人道情知是有誰爭柰武二那厮我見他大雪裏𡚖來連𢗅安排酒請他吃他見前後没人便把言語來調戲我武大道我的兄弟不是這等人從來老實休要高做聲乞隣舍家笑話武大撇了老婆來到武松房𥚃呌道二哥你不曾吃㸃心我和你吃些箇武松只不做聲𪨆思了半晌再脱了絲鞋依舊穿上油膀靴着了上蓋带上毡笠兒一頭繋纏袋一面出門武大呌道二哥那里去也不應一直地只顧去了武大囘到厨下來問老婆道我呌他又不應只顧望縣前這條路走了去正是不知怎地了那婦人罵道糊突桶有甚麽難見處那厮羞了没臉兒見你走了出去我猜他巳定呌箇人來搬行李不要在這里宿歇却不説你留他武大道他搬了去湏吃别人笑話那婦人道混沌魍魎他來調戲我到不吃别人笑你要便自和他過活我却做不的這様人你還了我一𥿄休書來你自留他便是了武大那里敢再開口正在家中兩口兒絮聒只見武松引了一箇土兵拏着條匾担逕來房𥚃收拾了行李便出門去武大赶出來呌道二哥做甚麽便搬了去武松道哥哥不要問説起來裝你的幌子你只由我自去便了武大那里敢再問備細由武松搬了去那婦人在𥚃面喃喃呐呐的罵道却也好只道說是親難轉債人只道一箇親兄弟做都頭怎地養活了哥嫂𨚫不知反來嚼咬人正是花木𤓰空好看你搬了去倒謝天地且得𡨚家離眼前武大見老婆這等罵正不知怎地心中只是咄咄不樂放他不下自從武松搬了去縣衙裏宿歇武大自依然每日上街挑賣炊餅本待要去縣𥚃𪨆兄弟説話𨚫被這婆娘千叮萬嘱分付教不要去攪攬他因此武大不敢去𪨆武松有詩爲証雨意雲情不遂謀心中誰信起戈矛生將武二搬離去骨肉翻令作㓂讐撚指間歲月如流不覺雪睛過了十數日却説本縣知縣自到任巳來却得二年半多了撰得好些金銀欲待要使人送上東京去與親眷處收貯恐到京師轉除他處時要使用𨚫怕路上被人劫了去湏得一個有本事的心腹人去便好猛可想起武松來湏是此人可去有這等英雄了得當日便喚武松到衙内商議道我有一箇親戚在東京城𥚃住欲要送一擔禮物去就稍封書問安則箇只恐途中不好行湏是得你這等英雄好漢方去得你可休辭辛苦與我去走一遭回來我自重重賞你武松應道小人得蒙恩相擡舉安敢推故既蒙差遣只得便去小人也自來不曾到東京就那里觀看光景一遭相公明日打㸃端正了便行知縣大喜賞了三杯不在話下且說武松領下知縣言語出縣門來到得下處取了些銀兩呌了箇土兵却來街上買了一瓶酒并魚肉菓品之類一逕投紫石街來直到武大家𥚃武大恰好賣炊餅了囘來見武松在門前坐地呌土兵去厨下安排那婦人餘情不斷見武松把將酒食來心中自想道莫不這厮思量我了却又囘來那厮以定強不過我且慢慢地相問他那婦人便上樓去重勾粉面再整雲鬟換些艶色衣服穿了來到門前迎接武松那婦人拜道叔叔不知怎地錯見了好幾日並不上門教奴心裏没理㑹處每日呌你哥哥來縣𥚃𪨆叔叔陪話歸來只說道没𪨆處今日且喜得叔叔家來没事壞錢做甚麽武松荅道武二月句話特來要和哥哥嫂嫂說知則箇那婦人道既是如此樓上去坐地三箇人來到樓上客位𥚃武松譲哥嫂上首坐了武松掇條杌子横頭坐了土兵搬將酒肉上樓來擺在卓子上武松勸哥哥嫂嫂吃酒那婦人只顧把眼來睃武松武松只顧吃酒酒至五廵武松討副勸杯呌土兵篩了一杯酒拏在手𥚃看着武大道大哥在上今日武二蒙知縣相公差往東京幹事明日便要起程多是兩箇月少是四五十日便囘有句話特來和你説知你從來爲人懦弱我不在家恐怕被外人來欺負假如你每日賣十扇籠炊餅你從明日爲始只做五扇籠出去賣每日遲出早歸不要和人吃酒歸到家𥚃便下了簾子早閉上門省了多少是非口舌如若有人欺負你不要和他爭執待我囘來自和他理論大哥依我時滿飮此杯武大接了酒道我兄弟見得是我都依你説吃過了一杯酒武松再篩苐二杯酒對那婦人説道嫂嫂</rdg><rdg wit="#A006371-002">他</rdg></app>是個精細的人<app><rdg wit="#A006267-002">不必用武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">只恐他看出破綻不肯入殮西門慶曰我</rdg></app>多<app><rdg wit="#A006267-002">説我哥哥爲人質朴全靠嫂嫂做主看覻他常言道表壯不如𥚃壯嫂嫂把得</rdg><rdg wit="#A006371-002">把銀子買他便了大官人來同遲悮西門慶去了王婆買了棺材香燭紙錢囘來鄰舍坊廂都來吊問𨙱婦人掩面假哭衆隣舍明知此人身死不明不好問他各自散了王婆去請圑頭何九叔九叔先撥火</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">定我哥哥煩惱做甚麽豈不聞古人言籬牢犬不入那婦人聽了這話被武松説了這一篇一㸃紅從耳朶邉起</rdg><rdg wit="#A006371-002">來整頓自巳到巳牌時分正走至</rdg></app>紫<app><rdg wit="#A006267-002">漒了靣皮指着武大便罵道你這箇腌𦢤混沌有甚麽言語在外人處説來欺負老娘我是一箇不带</rdg><rdg wit="#A006371-002">石街</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">巾男子漢叮叮噹噹響的婆娘拳頭上立得人肐膊上走的馬人面上行的人不是那等搠不出的鱉老婆自從嫁了武大眞個螻蟻也不敢入屋𥚃來有甚麽籬笆不牢犬兒鑚得入來你胡言亂語一句句都要下落丢下磚頭瓦兒一箇也要着地武松笑道若得嫂嫂這般做主最好只要心口相應却不要心頭不似口頭既然如此武二都記得嫂嫂説的話了請飮過此杯那婦人推開酒盞一直跑下樓來走到半胡梯上𤼵話道你既是聰明伶俐恰不道長嫂爲母我當𥘉嫁武大時曾不聽得説有甚麽阿</rdg><rdg wit="#A006371-002">迎見西門慶呌曰何九</rdg></app>叔那里<app><rdg wit="#A006267-002">走得來是親不是親便要做喬家公自是老娘晦氣了鳥撞着許多事哭下樓去了有詩爲証苦口良言諌勸多金蓮懐恨起風波自家惶愧難存坐氣殺英雄</rdg><rdg wit="#A006371-002">去九叔荅曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">二哥且</rdg><rdg wit="#A006371-002">人去殮武大郞屍首西門慶曰借一步</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">那婦人做出許多奸僞張致那武大武松弟兄兩箇喫了幾杯武松拜辭哥哥武大道兄弟去了早早囘來和你相見口裏説不覺眼中墮淚武松見武大眼中垂淚又説道哥哥便不做得買賣也罷只在家𥚃坐地盤纏兄弟自送將來武大送武松下樓來臨出門武松又道大哥我的言語休要忘了武松带了土兵自囘縣前來收拾次日早起來拴束了包褁來見知縣那知縣巳自先差下一輛車兒把箱籠都裝載車子上㸃兩箇精壯土兵縣衙𥚃撥兩個心腹伴當都分付了那四個跟了武松就㕔前拜辭了知縣拽札起提了朴刀監押車子一行五人離了陽谷縣取路望東京來在路免不得飢飡渴飮夜宿曉行都不在</rdg></app>話<app><rdg wit="#A006267-002">下話分兩頭只説武大郎自從武松説了去整整的乞那婆娘罵了三四日武大忍氣吞聲由他自罵心裏只依着兄弟的言語真個每日只做一半炊餅出去賣未晚便𡚖一脚歇了擔兒便去除了簾子関上大門却來家𥚃坐地那婦人看了這般心内焦燥指着武大臉上罵道混沌濁物我倒不曾見口頭在半天𥚃便把着䘮門関了也湏吃别人道我家怎地禁鬼聽你那兄弟鳥嘴也不怕别人笑耻武大道由他們笑道説我家禁鬼我的兄弟説的是好話省了多少是非那婦人道呸濁物你是箇男子漢自不做主却聽别人調遣武大摇手道由他他説的話是金子言語自武松去了十數日武大每日只是晏出早𡚖歸到家𥚃便関了門那婦人也和他閙了幾場向後閙慣了不以爲事自此這婦人約莫到武大歸時先自去收了簾子関上大門武大見了自心𥚃也喜𪨆思道恁地時却好又過了三二日冬巳將殘天色囬陽微煖當日武大將次歸來那婦人慣了自先向門前來叉那簾子也是合當有事却好一箇人從簾子邉走過自古道没巧不成話這婦人正手𥚃拿叉竿不牢失手滑將倒去不端不正却好打在那人頭巾上那人立住了脚正待要𤼵作囘過臉來看時是個生的妖嬈的婦人先自酥了半邉那怒氣直鑚過爪洼國去了變作笑吟吟的臉兒這婦人情知不是叉手深深地道箇萬福説道奴家一時失手官人休怪那人一頭把手整頭巾一面把腰曲着地還禮道不妨事娘子請尊便却被這間壁的王婆見了那婆子正在茶局子裏水簾底下看見了笑道兀誰教大官人打這屋簷邉過打得正好那人笑道到是小人不是冲撞娘子休怪那婦人荅道官人不要見責那人又笑着大向地唱箇肥喏道小人不敢那一𩀱眼都只在這婦人身上臨動身也囘了七八遍頭自摇摇擺擺踏着八字脚去了有詩爲証風日淸和漫出遊偶從簾下識嬌羞只因臨去秋波轉惹起春心不肯休這婦人自收了簾子叉竿𡚖去掩上大門等武大𡚖來再説那人姓甚名誰那里居住原來只是陽谷縣一箇破落戸財主就縣前開着箇生藥舖從小也是一箇奸詐的人使得些好拳棒近來暴𤼵跡專在縣𥚃管些公事與人放刁把濫説事過錢排陷官吏因此滿縣人都饒譲他些箇那人覆姓西門单諱一箇慶字排行第一人都喚他做西門大郎近來𤼵跡有錢人都稱他做西門大官人不多時只見那西門慶一轉踅入王婆茶坊𥚃來便去𥚃邊水簾下坐了王婆笑道大官人却纔唱得好箇大肥喏西門慶也笑道乾娘你且來我問你間壁這個雌兒是誰的老小王婆道他是𨶒羅大王的妹子五道將軍的女兒武大官的妻問他怎地西門慶道我和你説正話休要取笑王婆道大官人怎麽不認得他老公便是每日在縣前賣熟食的西門慶道莫非是賣棗糕徐三的老婆王婆摇手道不是若是他的也是一對兒大官人再猜西門慶道敢是銀擔子李七的老婆王婆摇頭道不是若是他的時也倒是一𩀱西門慶道倒敢是花肐膊陸小乙的妻子王婆大笑道不是若是他的時又是好一對兒大官人再猜一猜西門慶道乾娘我其實猜不着王婆哈哈笑道好教大官人得知了笑一聲他的葢老便是街上賣炊餅的武大郎西門慶跌脚笑道莫不是人呌他三寸丁谷樹皮的武大郎王婆道正是他西門慶聽了呌起苦來説道好塊羊肉怎地落在狗口裏王婆道便是這般苦事自古道駿馬却䭾痴漢走美妻常伴拙夫眠恨月老偏生要是這般配合两門慶道王乾娘我少你多少茶錢王婆道不多由他歇些時却筭西門慶又道你兒子跟誰出去王婆道説不得跟一箇客人淮上去至今不𡚖又不知死活西門慶道却不呌他跟我王婆笑道若得大官人擡舉他十分之好西門慶道等他歸來却再計較再説了幾句閑話相謝起身去了約莫未及兩箇時辰又踅將來王婆店門口簾邉坐地朝着武大門前半歇王婆出來道大官人吃箇梅湯西門慶道最好多加些酸王婆做了一箇梅湯𩀱手逓與西門慶西門慶慢慢地吃了盞托放在卓子上西門慶道王乾娘你這梅湯做得好有多少在屋𥚃王婆笑道老身做了一世媒那討一箇在屋裡西門慶道我問你梅湯你却説做媒差了多少王婆道老身只聽的大官人問這媒做得好老身只道説做媒西門慶道乾娘你既是撮合山也與我做頭媒説頭好親事我自重重謝你王婆道大官人你宅上大娘子得知時婆子這臉怎吃得耳刮子西門慶道我家大娘子最好極是容得人見今也討幾個身邉人在家裡只是没一箇中得我意的你有這般好的與我張主一箇便來説不妨若是囘頭人也好只是中得我意王婆道前日有一箇倒好只怕大官人不要西門慶道若好時你與我説成了我自謝你王婆道生得十二分人物只是年紀大些西門慶道便差一兩歲也不打緊眞個幾歲王婆道那娘子戊寅生属虎的新年却好</rdg><rdg wit="#A006371-002">何</rdg></app>九<app><rdg wit="#A006267-002">十三歲西門慶笑道你看這風婆子只要扯着風臉取笑西門慶笑了起身去看看天色晚了王婆𨚫纔㸃上燈來正要関門只見西門慶又踅將來逕去簾底下那座頭上坐了朝着武大門前只顧望王婆道大官人吃箇和合湯如何西門慶道最好乾娘放甜些王婆㸃一盞和合盪逓與西門慶吃坐箇一晚起身道乾娘記了帳目明日一𤼵還錢王婆道不妨伏惟安置來日早請過訪西門慶又笑了去當晚無事次日淸早王婆却纔開門把眼看門外時只見這西門慶又在門前兩頭來徃踅王婆見了道這箇刷子踅得緊你看我着些甜糖抹在這厮鼻子上只呌他䑛不着那厮㑹討縣𥚃人便宜且教他來老娘手𥚃納些敗缺原來這箇開茶坊的王婆也是不依本分的端的這婆子開言欺陸賈出口勝隋何只憑說六國神鎗全仗話三齊口劒𨾏鸞孤鳳霎時間交仗成𩀱寡婦鰥男一席話搬唆捉對解使三重門内女遮麽九級殿中仙玉皇殿下侍香金音把臂拖來王母宫中傳言玉女攔腰抱住畧施妙計使阿羅漢抱住比丘尼稍用機𨵿教李天王樓住鬼子母甜言説誘男如封涉也生心軟語調和女似麻姑湏動念敎唆得織女害相思調弄得嫦娥𪨆配偶且說這王婆却纔開得門正在茶局子裡生炭整理茶鍋張見西門慶從早晨在門前踅了幾遭一徑奔入茶房裡來水簾底下望着武大門前簾子裡坐了看王婆只做不看見只顧在茶局裡煽風爐子不出來問茶西門慶呼道乾娘㸃兩盞茶來王婆應道大官人來了連日少見且請坐便濃濃的㸃兩盞薑茶將來放在卓子上西門慶道乾娘相陪我吃箇茶王婆哈哈笑道我又不是影射的西門慶也笑了一囘問道乾娘間壁賣甚麽王婆道他家賣拖蒸河漏子𤍠盪溫和大辣酥西門慶笑道你看這婆子只是風王婆笑道我不風他家自有親老公西門慶道乾娘和你說正經話說他家如法做得好炊餅我要問他做三五十箇不知出去在家王婆道若要買炊餅少間等他街上囘了買何消得上門上戸西門慶道乾娘說的是吃了茶坐了一囘起身道乾娘記了帳目王婆道不妨事老娘牢牢冩在帳上西門慶笑了去王婆只在茶局子裡張時冷眼脧見西門慶又在門前踅過東去又看一看走愽西來又睃一睃走了七八遍逕踅入茶坊裡來王婆道大官人稀行好幾個月不見面西門慶笑將起來去身邉摸出一兩來銀子逓與王婆說道乾娘權收了做茶錢婆子笑道何消得許多西門慶道只顧放着婆子暗暗地喜歡道來了這刷子當敗且把銀子來藏了便道老身看大官人有些渴吃箇寛煎葉兒茶如何西門慶道乾娘如何便猜得着婆子道有恁麽難猜自古入門休問榮枯事觀着容顔便得知老身異様蹺蹊作怪的事都猜得着西門慶道我有一件心上的事乾娘若猜得着時輪與你五兩銀子王婆笑道老娘也不消三智五猜只一智便猜箇十分大官人你把耳朶來你這兩口脚步緊赶趂得頻以定是記掛着隔壁那箇人我這猜如何西門慶笑起來道乾娘你端的智賽隋何機强陸賈不瞞乾娘説我不知怎地吃他那日叉簾子時見了這一面𨚫似收了我三䰟七𩲸的一般只是没做箇道理入脚處不知你㑹弄手叚麽王婆哈哈的笑起來道老身不瞞大官人説我家賣茶呌做鬼打更三年前六月𥘉三下雪的那一日賣了一個泡茶直到如今不𤼵市專一靠些雜趂養口西門慶問道怎地呌做雜趂王婆笑道老身爲頭是做媒又㑹做牙婆也㑹抱腰也㑹收小的也㑹說風情也㑹做馬泊六西門慶道乾娘端的與我說得這件事成便送十兩銀子與你做棺材本王婆道大官人你聽我説但凡捱光的兩個字最難要五件事俱全方纔行得第一件潘安的貌第二件驢的大行貨第三件要似鄧通有錢第四件小就要綿裏針忍耐第五件要閑工夫此五件喚做潘驢鄧小閑五件俱全此事便𫊧着西門慶道實不瞞你説這五件事我都有些第一我的面兒雖比不得潘安也充得過第二我小時也曾養得好大龜第三我家裡也頗有貫伯錢財雖不及鄧通也頗得過第四我最耐得他便打我四百頓休想我囘他一拳第五我最有閑工夫不然如何來的恁頻乾娘你只作成我完備了時我自重重的謝你有詩爲証西門浪子意猖狂死下工夫戲女娘虧殺賣茶王老母生教巫女就襄王西門慶意巳在言表王婆道大官人雖然你説五件事都全我知道還有一件事打攪也多是劄地不得西門慶説你且道甚麽一件事打攪王婆道大官人休怪老身直言但凡捱光最難十分光時使錢到九分九𨤲也有難成就處我知你從來慳吝不肯胡亂便使錢只這一件打攪西門慶道這箇極容易醫治我只聽你的言情便了王婆道若是大官人肯使錢時老身有一條計便教大官人和這雌兒㑹一面只不知官人肯依我麽西門慶道不揀怎地我都依你乾娘有甚妙計王婆笑道今日晚了且囘去過半年三個月却來商量西門慶便跪下道乾娘休要撒科你作成我則個王婆笑道大官人却又慌了老身那條計是個上着雖然入不得武成王廟端的強如孫武子教女兵十捉九着大官人我今日對你説這箇人原是淸河縣大戸人家討來的養女却做得一手好針線大官人你便買一疋白綾一疋藍袖一疋白絹再用十兩好綿都把來與老身我却走將過去問他討茶吃却與這雌兒説道有個施主官人與我一套送終衣料特來借暦頭央及娘子與老身揀個好日去請箇裁縫來做他若見我這般説不采我時此事便休了他若説我替你做不要我呌裁縫時這便有一分光了我便請他家來做他若説將來我家𥚃做不肯過來此事便休了做若歡天喜地説我來做就替你裁這光便有二分了若是肯來我這里做時却要安排些酒食㸃心請他第一日你也不要來第二日他若説不便當時定要將家去做此事便休了他若依前肯過我家做時這光便有三分了這一日你也不要來到第三日晌午前後你整整齊齊打扮了來咳嗽爲號你便在門前説道怎地連日不見王乾娘我便出來請你入房𥚃來若是他見你入來便起身跑了𡚖去難道我拖住他此事便休了他若見你入來不動身時這光便有四分了坐下時便對雌兒説道這個便是與我衣料的施主官人𧇾殺他我誇大官人許多好處你便賣弄他的針線若是他不來兠攬應荅此事便休了他若口裡應荅説話時這光便有五分了我却説道難得這個娘子與我作成出手做𧇾殺你兩個施主一個出錢的一個出力的不是老身路岐相央難得這個娘子在這里官人好做個主人替老身與娘子澆手你便取出銀子來央我買若是他抽身便走時不成扯住他此事便休了他若是不動身時事務易成這光便有六分了我若拿了銀子臨出門對他道有勞娘子相待大官人坐一坐他若也起身走了家去時我却難道阻當他此事便休了若是他不起身走動時此事又好了這光便有七分了等我買得東西來擺去卓子上我便道娘子且收拾生活喫一杯兒酒難得這位官人壞鈔他若不肯和你和卓吃時走了囘去此事便休了若是他只口裡説要去却不動身時此事又好了這光便有八分了待他喫的酒濃時正説得入港我便推道没了酒再呌你買你便又央我去買我只做去買酒把門拽上関你和他兩個在𥚃面他若焦燥跑了歸去此事便休了他由我拽上門不焦燥時這光便有九分了只欠一分光了便完就這一分倒難大官人你在房裡着幾句甜浄的話兒説將入去你却不可燥暴便去動手動脚打攪了事那時我不管你先假做把袖子在卓上拂落一𩀱筯去你只做去地下拾筯將手去他脚上揑一揑他若閙將起來我自來荅救此事也便休了再也難得成若是他不做聲時此是十分光了他必然有意這十分事做得成這條計䇿如何西門慶聽罷大喜道然雖道上不得凌煙閣端的好計王婆道不要忘了許我的十兩銀子西門慶道只得一片橘皮喫莫便忘了洞庭湖這條計幾時可行王婆道只在今晚便有囘報我如今趂武大未歸走過去細細地説誘他你却便使人將綾紬絹疋并綿子來西門慶道得乾娘完成得這件事如何敢失信作别了王婆便去市上紬絹舖裡買了綾紬絹叚并十兩淸水好綿家裡呌個伴當取包袱包了帶了五兩碎銀逕送入茶坊裡王婆接了這物分付伴當囘去正是兩意相交似宻脾王婆撮合更稀竒安排十件挨光事管取交歡不負期這王婆開了後門走過武大家𥚃來那婦人接着請去樓上坐地那王婆道娘子怎地不過貧家吃茶那婦人道便是這幾日身體不快懶走去的王婆道娘子家裡有暦日麽借與老身看一看要選個裁衣日那婦人道乾娘裁甚麽衣裳王婆道便是老身十病九痛怕有些山高水低頭先要製辦些送終衣服難得近處一個財主見老身這般説布施與我一套衣料綾紬絹叚又與若干好綿放在家𥚃一年有餘不能勾做今年覺道身體好生不濟又撞着如今閏月趂這兩日要做又被那裁縫勒掯只推生活𢗅不肯來做老身説不得這等苦那婦人聽了笑道只怕奴家做得不中乾娘意若不嫌時奴出手與乾娘做如何那婆子聽了這話堆下笑來説道若得娘子貴手做時老身便死來也得好處去久聞得娘子好手針線只是不敢來相央那婦人道這個何妨得既是許了乾娘務要與乾娘做了將暦頭去呌人揀箇黄道好日奴便與你動手王婆道若是娘子肯與老身做時娘子是一㸃福星何用選日老身也前日央人看來説道明日是個黄道好日老身只道裁衣不用黄道日了不記他那婦人道歸壽衣正要黄道日好何用别選日王婆道既是娘子肯作成老身時大膽只是明日起動娘子到寒家則個那婦人道乾娘不必將過來做不得王婆道便是老身也要看娘子做生活則箇又怕家𥚃没人看門前那婦人道既是乾娘恁地説時我明日飯後便來那婆子千恩萬謝下樓去了當晚囘復了西門慶的話約定後日准來當夜無話次日淸早王婆收拾房𥚃乾凈了買了些線索安排了些茶水在家𥚃等候且説武大吃了早飯打當了擔兒自出去做道路那婦人把簾兒掛了從後門走過王婆家裡來那婆子歡喜無限接入房裡坐下便濃濃地㸃薑茶撒上些松子胡桃逓與這婦人吃了抹得卓了乾浄便將出那綾紬絹叚來婦人將尺量了長短裁得完備便縫起來婆子看了口𥚃不住聲假喝采道好手叚老身也活了六七十歲眼裡眞個不曾見這般好針線那婦人縫到日中王婆便安排些酒食請他下了一筯麵與那婦人吃了再縫了一歇將次晚來便收拾起生活自歸去恰好武大歸來挑着空擔兒進門那婦人拽開門下了簾子武大入屋裡來看見老婆面色微紅便問道你那里喫酒來那婦人應道便是間壁王乾娘央我做送終的衣裳日中安排些㸃心請我武大道呵呀不要喫他的我們也有央及他處他便央你做得件把衣裳你便自歸來吃些㸃心不值得攪惱他你明日倘或再去做時带了些錢在身邉也買些酒食與他回禮常言道逺親不如近隣林要失了人情他若是不肯要你還禮時你便只是拏了家來做去還他那婦人聽了當晚無話有詩爲証阿母牢籠設計深大郎愚鹵不知音带錢買酒酬奸詐却把婆娘白送人且説王婆子設計巳定賺潘金蓮來家次日飯後武大自出去了王婆便踅過來相請去到他房裡取出生活一面縫將起來王婆自一邉㸃茶來吃了不在話下看看日中那婦人取出一貫錢付與王婆說道乾娘奴和你買杯酒這王婆道呵呀那里有這個道理老身央及娘子在這里做生活如可顚倒教娘子壞錢婆子的酒食不到的吃傷了娘子那婦人道𨚫是拙夫分付奴來若還乾娘見外時只是將了家去做還乾娘那婆子聼了連聲道大郎直恁地曉事直頭既然娘子這般説時老身權且收下這婆子生怕打攪了這事自又添錢去買些好酒好食希竒菓子來慇懃相待看官聽説但凡世上婦人由你十八分精細被人小意兒奉承十箇九箇着了道兒再説王婆安排了㸃心請那婦人吃了酒食再縫了一歇看看晚來千恩萬謝𡚖去了話休絮煩第三日早飯後王婆只張武大出去了便走過後頭來呌道娘子老身大膽那婦人從樓上下來道奴𨚫待來也兩個厮見了來到王婆房裡坐下取過生活來縫那婆子隨卽㸃盞茶來兩個吃了那婦人看看縫到晌午前後𨚫説西門慶巴不到這時日褁了頂新頭巾穿了一套整整齊齊的衣服带了三五兩碎銀子逕投這紫石街來到得茶坊門首便咳嗽道王乾娘連日如何不見那婆子瞧科便應道兀誰呌老娘西門慶道是我那婆子趕出來看了笑道我只道是誰却原來是施主大官人你來得正好且請你入去看一看把西門慶袖子一拖拖進房裡看着那婦人道這個便是那施主與老身這衣料的官人西門慶見了那婦人便唱箇喏那婦人慌𢗅應道是是放下生活還了萬福王婆却借着這婦人對西門慶道難得官人與老身叚疋放了一年不曾做得如今又𧇾殺這位娘子出手與老身做成全了眞箇是布機也似好針線又宻又好其實難得大官人你且看一看西門慶把起來看了唱采口裏説道這位娘子怎地傳是這手好生活神仙一般的手叚那婦人笑道官人休笑話西門慶問王婆道乾娘不敢問這位是誰家宅上娘子王婆道大官人你猜西門慶道小人如何猜得着王婆吟吟的笑道便是間壁的武大郎的娘子西門慶道原來却是武大郎的娘子小人只認的大郞是個養家經紀人且是在街上做些買賣大大小小不曾惡了一個人又㑹撰錢又且好性格眞箇難得這等人王婆道可知里娘子自從嫁得這個大郞但是有事百依百隨那婦人應道拙夫是無用之人官人休要笑話西門慶道娘子差矣古人道柔軟是立身之本剛強是惹禍之胎似娘子的夫所謂良善時萬丈水無涓滴漏王婆打着獵皷兒道説的是西門慶獎了一囘便坐在婦人對面王婆又道娘子你認的這個官人麽那婦人道奴不認的婆子道這箇大官人是這本縣一個財主知縣相公也和他來往呌做西門大官人萬萬貫錢財開着個生藥舖在縣前家裡錢過北斗米爛成倉赤的是金白的是銀圓的是珠光的是寳也有尾牛頭上角亦有大象口中牙那婆子只顧誇獎西門慶口裏假嘈那婦人就低了頭縫針線有詩爲証水性從來是女流背夫常與外人偷金蓮心愛西門慶婬蕩春心不自由西門慶得見潘金蓮十分情思恨不就做一處王婆便去㸃兩盞茶來逓一盞與西門慶一盞逓與這婦人説道娘子相待大官人則箇吃罷茶便覺有些眉目送情王婆看着西門慶把一𨾏手在臉上摸西門慶心裡瞧科巳知有五分了自古風流茶説合酒是色媒人王婆便道大官人不來時老身也不敢來宅上相請一者緣法二乃來得恰好常言道一客不煩二主大官人便是出錢的這位娘子便是出力的不是老身路岐相煩難得這位娘子在這里官人好做個主人替老身與娘子澆手西門慶道小人也見不到這里有銀子在此便取出來和帕子逓與王婆備辦些酒食那婦人便道不消生受得口裡説𨚫不動身王婆將了銀子便去那婦人又不起身婆子便出門又道有勞娘子相陪大官人坐一坐那婦人道乾娘免了𨚫亦是不動身也是因緣却都有意了西門慶這厮一𩀱眼只看着那婦人這婆娘也把眼偷睃西門慶見了這表人物心中倒有五七分意了又低着頭自做生活不多時王婆買了些見成的肥鵞熟肉細巧菓子𡚖來盡把盤子盛了菓子菜蔬盡都裝了搬來房裡卓子上看着那婦人道娘子且收拾過生活喫一杯兒酒那婦人道乾娘自便相待大官人奴却不當那婆子道正是專與娘子澆手如何却説這話王婆將盤饌都擺在卓子上三人坐定把酒來斟這西門慶拏起酒盞來説道娘子滿飮此杯那婦人謝道多感官人厚意王婆道老身知得娘子洪飮且請開懐吃兩盞兒有詩爲証從來男女不同筵賣俏迎奸最可憐不獨文君奔司馬西門慶亦偶金蓮却説那婦人接酒在手那西門慶拏起筯來道乾娘替我勸娘子請些個那婆子揀好的逓將過來與那婦人吃一連斟了三巡酒那婆子便去盪酒來西門慶道不敢動問娘子青春多少那婦人應道奴家虗度二十三歲西門慶道小人痴長五歲那婦人道官人將天比地王婆便挿口道好箇精細的娘子不惟做得好針線諸子百家皆通西門慶道却是那里去討武大郎好生有福王婆便道不是老身説是非大官人宅𥚃枉有許多那里討一箇赶得上這娘子的西門慶道便是這等一言難盡只是小人命薄不曾招得一箇好的王婆道大官人先頭娘子湏好西門慶道休説若是我先妻在時却不恁地家無主屋倒竪如今枉自有三五七口人喫飯都不管事那婦人問道官人恁地時殁了大娘子得幾年了西門慶道説不得小人先妻是微末出身却倒百伶百俐是件都替的小人如今不幸他殁了巳得三年家裡的事都七顚八倒爲何小人只是走了出來在家裡時便要歐氣那婆子道大官人休怪老身直言你先頭娘子也没有武大娘子這手針線西門慶道便是小人先妻也没此娘子這表人物那婆子笑道官人你養的外宅在東街上如何不請老身去吃茶西門慶道便是唱慢曲兒的張惜惜我見他是路岐人不喜歡婆子又道官人你和李嬌嬌却長久西門慶道這箇人見今取在家𥚃若得他㑹當家時自册正了他多時王婆道若有這般中的官人意的來宅上説没妨事麽西門慶道我的爹娘俱巳沒了我自主張誰敢道個不字王婆道我自説要急切那里有中得官人意的西門慶道做甚麽了便没只恨我夫妻緣分上薄自不撞着西門慶和這婆子一逓一句説了一囘王婆便道正好吃酒𨚫又沒了官人休怪老身差撥再買一瓶兒酒來吃如何西門慶道我手帕𥚃有五兩來碎銀子一𤼵撒在你處要吃時只顧取來多的乾娘便就收了那婆子謝了官人起身睃這粉頭時三鐘酒落肚閧動春心又自兩個言來語去都有意了只低了頭却不起身那婆子滿臉堆下笑來説道老身去取瓶兒酒來與娘子再吃一杯兒有勞娘子相待大官人坐一坐注子裡有酒没便再篩兩盞兒和大官人吃老身直去縣前那家有好酒買一瓶來有好歇兒擔閣那婦人口𥚃説道不用了坐着却不動身婆子出到房門前便把索見縛了房門却來當路坐了手裡一頭績着緒且説西門慶自在房裡便斟酒來勸那婦人𨚫把袖子在卓上一拂把那𩀱筯拂落地下也是緣法凑巧那雙筯正落在婦人脚邉西門慶連𢗅蹲身下去拾只見那婦人尖尖的一𩀱小脚兒正趫在筯邉西門慶且不拾筯便去那婦人綉花鞋兒上捏一把那婦人便笑將起來説道官人休要囉唣你有心奴亦有意你眞個要勾搭我西門慶便跪下道只是娘子作成小生那婦人便把西門慶摟將起來當時兩個就王婆房裡脱衣解带共枕同歡正似交頸鴛鴦戲水並頭鸞鳳穿花喜孜孜連理枝生美甘甘同心带結將朱唇緊貼把粉面斜偎羅襪高挑肩胛上露一彎新月金釵倒溜枕頭邉堆一朶烏雲誓海盟山搏弄得千般旖旎羞雲怯雨揉搓的萬種妖嬈恰恰鶯聲不離耳畔津津甜唾笑吐舌尖楊柳腰脉脉春濃櫻桃口呀呀氣喘星眼朦朧細細汗流香玉顆酥胸蕩樣涓涓露滴牡丹心直饒匹配眷姻偕眞實偷期滋味美當下二人雲雨纔罷正欲各整衣襟只見王婆推開房門入來説道你兩個做得好事西門慶和那婦人都吃了一驚那婆子便道好呀好呀我請你來做衣裳不曾呌你來偷漢子武大得知湏連累我不若我先去出首囘身便走那婦人扯住裙兒道乾娘饒恕則個西門慶道乾娘低聲王婆笑道若要我饒恕你們都要依我一件事那婦人便道休説一件便是十件奴也依乾娘王婆道你從今日爲始瞞着武大每日不要失約負了大官人我便罷休若是一日不來我便對你武大説那婦人道只依着乾娘便了王婆又道西門大官人你自不用老身説得這十分好事巳都完了所許之物不可失信你若負心我也要對武大説西門慶道乾娘放心並不失信三人又吃幾杯酒巳是下午的時分那婦人便起身道武大那厮將𡚖來奴身囘去便踅過後門歸家先去下了簾子武大恰好進門且説王婆看着西門慶道好手叚麽西門慶道端的𧇾了乾娘我到家裡便取一錠銀送來與你所許之物豈可昧心王婆道眼望旌節至專等好消息不要呌老身棺材出了討挽歌郎錢西門慶笑了去不在話下那婦人自當日爲始每日踅過王婆家裡來和西門慶做一處恩情似漆心意如膠自古道好事不出門惡事傳千里不到半月之間街坊鄰舍都知得了只瞞着武大一個不知有詩爲証好事從來不出門惡言醜行便彰聞可憐武大親妻子暗與西門作細君斷章句話分兩頭且説本縣有箇小的年方十五六歲本身姓喬因爲做軍在鄆州生養的就取名呌做鄆哥家中止有一箇老爹那小厮生的乖覺自來只靠縣前這許多酒店裡賣些時新菓口如常得西門慶賫𤼵他些盤纏其日正𪨆得一籃兒雪梨提着來遶街𪨆問西門慶又有一等的多口人説道鄆哥你若要𪨆他我教你一處去𪨆鄆哥道聒噪阿</rdg></app>叔<app><rdg wit="#A006267-002">呌我去𪨆得他見撰得三五十錢養活老爹也好那多口道西門慶他如今刮上了賣炊餅的武大老婆每日只在紫石街上王婆茶坊裡坐地這早晚多定正在那里你小孩兒家只顧撞入去不妨那鄆哥得了這話謝了阿叔指敎這小猴子提了籃兒一直望紫石街走來逕奔入茶坊裡去却好正見王婆坐在小凳兒上績緒鄆哥把籃兒放下看着王婆道乾娘拜揖那婆子問道鄆哥你來這里做甚麽鄆哥道要尋大官人撰三五十錢養活老爹婆子道甚麽大官人鄆哥道乾娘情知是那箇便只是他那箇婆子道便是大官人也有箇姓名鄆哥道便是兩箇子的婆子道甚麽兩箇字的鄆哥道乾娘只是要作要我要和西門大官人説句話望裡面便走那婆子一把揪住道小猴子那里去人家屋裡各有内外鄆哥道我去房裡便尋出來王婆道含鳥猢猻我屋裡那得甚麽西門大官人鄆哥道乾娘不要獨吃自呵也把些汗水與我呷一呷我有甚麽不理㑹得婆子便罵道你那小猢猻理㑹得甚麽鄆哥道你正是馬蹄刀水杓裡切菜水泄不漏半㸃兒也沒多落地直要我説出來只怕賣炊餅的哥哥𤼵作那婆子吃了他這兩句道着他眞病心中大怒喝道含鳥猢猻也來老娘屋裡放屁辣臊鄆哥道我是小猢猻你是馬泊六那婆子揪住鄆哥鑿上兩箇栗暴鄆哥呌道做甚麽便打我婆子罵道賊猢猻高則聲大耳刮子打出你去鄆哥道老咬蟲沒事得便打我這婆子一頭又一頭大栗暴鑿直打出街上去雪梨籃兒也丟出去那籃雪梨四分五落滚了開去這小猴子打那䖍婆不過一頭罵一頭哭一頭走一頭街上拾梨兒指着那王婆茶坊裡罵道老咬蟲我敎你不要慌我不去説與他不做出來不信提了籃兒逕奔去尋這箇人不是鄆哥來尋這箇人却正是從前作過事没與一齊來直敎險道神脱了衣冠小鄆哥𪨆出患害畢竟這鄆哥𪨆甚麽人且聽下囘分解總評說淫婦便象箇淫婦說烈漢便象箇烈漢說呆子便象箇呆子說馬泊六便象箇馬泊六說小猴子便像箇小猴子是天地間絶竒文字鍾伯敬先生批評水滸傳卷之二十四（終）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>