<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第25回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第25回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第25回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">二十五竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">六</rdg></app>第二十五囘<app><rdg wit="#A006267-002">王婆計啜</rdg><rdg wit="#A006371-002">鄆哥報知武松武松殺</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006267-002">淫婦藥鴆武大郎詩曰</rdg></app>可<app><rdg wit="#A006267-002">恠</rdg><rdg wit="#A006371-002">怪</rdg></app>狂夫<app><rdg wit="#A006267-002">戀</rdg><rdg wit="#A006371-002">恋</rdg></app>野花因貪<app><rdg wit="#A006267-002">淫</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒</rdg></app>色受波<app><rdg wit="#A006267-002">查</rdg><rdg wit="#A006371-002">渣</rdg></app>亡<app><rdg wit="#A006267-002">身</rdg><rdg wit="#A006371-002">家</rdg></app>䘮巳皆因此破業傾<app><rdg wit="#A006267-002">資總</rdg><rdg wit="#A006371-002">貲絶</rdg></app>爲他半晌風流有何益一般滋味不<app><rdg wit="#A006267-002">湏𧩊他時</rdg><rdg wit="#A006371-002">須誇誰知</rdg></app>禍起<app><rdg wit="#A006267-002">蕭</rdg><rdg wit="#A006371-002">簫</rdg></app>墻内血汚<app><rdg wit="#A006267-002">遊䰟</rdg><rdg wit="#A006371-002">街前</rdg></app>更可嗟<app><rdg wit="#A006267-002">話說當下鄆哥被王婆打了這幾下心中沒出氣處提了雪梨籃兒一逕逩來街上直來𪨆武大郎轉了兩條街只見武大挑着炊餅擔兒正從那條街上來鄆哥見了立住了脚看着武大道這幾時不見你怎麽吃得肥了武大歇下擔兒道我只是這般模樣有甚麽吃得肥處鄆哥道我前日要糴些麥稃一地里沒糴處人都道你屋𥚃有武大道我屋𥚃又不養鵝鴨那里有這麥稃鄆哥道你說沒麥稃你怎地棧得肥𦞂𦞂地使顛倒提起你來也不妨煮你在鍋𥚃也沒氣武大道含鳥猢猻倒罵得我好我的老婆又不偷漢子我如何是鴨鄆哥道你老婆不偷漢子只偷子漢武大扯住鄆哥道還我主來鄆哥道我笑你只㑹扯我</rdg></app>𨚫<app><rdg wit="#A006267-002">不咬下他左邉的來武大道好兄弟你對我說是兀誰我把十箇炊餅送你鄆哥道炊餅不濟事你只做箇小主人請我吃三杯我便說與你武大道你㑹吃酒跟我來武大挑了擔兒引着鄆哥到一箇小酒店𥚃歇了擔兒拿了幾箇炊餅買了些肉討了一旋酒請鄆哥吃那小厮又道酒便不要添了肉再切幾塊來武大道好兄弟你且說與我則箇鄆哥道且不要慌等我一□吃了𨚫說與你你𨚫不要氣苦我自幇你打捉武大看那猴子吃了酒肉道你如今却說與我鄆哥道你要得知把手來摸我頭上肐𦞂武大道𨚫怎地來有這肐𦞂鄆哥道我對你說我今日將這□籃雪梨去𪨆西門大郎掛一小勾子一地里沒𪨆處街上有人說道他在王婆茶房𥚃和武大娘子勾搭上了每日只在那里行走我指望去撰三五十錢使尀耐那王婆老猪狗不放我去房𥚃𡬶他大栗暴打我出來我特地來𪨆你我方𦂯把兩句話來激你我不激你時你湏不來問我武大道眞箇有這等事鄆哥道又來了我道你是這般的鳥人那厮兩箇落得快活只等你出來便在王婆房𥚃做一處你兀是問道眞箇也是假武大聽罷道兄弟我實不瞞你說那婆娘每日去王婆家𥚃做衣裳歸來時便臉紅我自也有些疑忌這話正是了我如今寄了擔兒便去提姦如何鄆哥道你老大一箇人原來沒些見識那王婆老狗什麽利害怕人你如何出得他手他湏三人也有箇暗號見你入來拿他把你老婆藏過了那西門慶湏了得打你這般二十來箇若捉他不着于吃他一頓拳頭他又有錢有勢反告了一𥿄狀子你便用吃他一塲官司又沒人做主乾結果了你武大道兄弟你都說得是𨚫怎地出他這口氣鄆哥道我吃那老猪狗打了也沒出氣處我教你一着你今日晚些歸去都不要𤼵作也不可說出只做每日一般明朝便少做些炊餅出來賣我自在巷口等你若是見西門慶入去時我便來呌你你便挑着擔兒只在左近等我我便先去惹那老狗必然打我時我先將藍兒丟出街來你却搶來我便一頭頂住那婆子你便只顧逩入房𥚃去呌起屈來此計如何武大道既是如此𨚫是肟了兄弟我有數貫錢與你把去糴米明日早早來紫石街巷口等我鄆哥得了數貫錢幾箇炊餅自去了武大還了酒錢挑了擔兒自去賣了一遭歸去原來這婦人徃常時只是罵武大百般的欺負他近日來也自知無禮只得窩盤他些箇當晚武大挑了擔兒歸家也只和每日一般並不說起那婦人道大哥買盞酒吃武大道却𦆵和一般經紀人買三碗吃了那婦人安排晚飯與武大吃了當夜無話次日飯後武大只做三兩扇炊餅安在擔兒上這婦人一心只想着西門慶那里來理會武大做多做少當日武大挑了擔兒自出去做買賣這婦人巴不得勾他出去了便踅過王婆房𥚃來等西門慶且說武大挑着擔兒出到紫石街巷口迎見鄆哥提着籃兒在那里張望武大道如何鄆哥道早些箇你且去賣一遭了來他七八分來了你只在左近處伺候武大雲飛也去賣了一遭回來鄆哥道你只看我籃兒撇出來你便逩入去武大自把擔兒寄了不在話下虎有倀兮鳥有媒暗中牽䧟恣施爲鄆哥指訐西門慶他日分屍竟莫交𨚫說鄆哥提着籃兒走入茶坊𥚃來罵道老猪狗你昨日做甚麽便打我那婆子舊性不攺便挑起身來喝道你這小猢猻老娘與你無干你做甚麽又來罵我鄆哥道便罵你這馬泊六做牽頭的老狗直甚麽屁那婆子大怒揪住鄆哥便打鄆哥呌一聲你打我把籃兒丟出當街上來那婆子却待揪他被這小猴子呌聲你打時就把王婆腰𥚃帶個住看着婆子小肚上只一頭撞將去争些了跌倒却得壁子碍住不倒那猴子死頂住在壁上只見武大祼起衣裳大踏步直搶入茶房𥚃來那婆子見了是武大來急待要攔當時𨚫被這小猴子死命頂住那里肯放婆子只呌得武大來也那婆娘正在房𥚃做手脚不迭先逩來頂住了門這西門慶便鑚入牀底下躱去武大搶到房門邉用手推那房門時那里推得開口𥚃只呌得做得好事那婦人頂住着門慌作一團口𥚃便說道閑常時只如鳥嘴賣弄殺好拳棒急上塲時便沒些用見箇𥿄虎也嚇一交那婦人這幾句話分明教西門慶來打武大奪路了走西門慶在牀底下聽了婦人這幾句言語提醒他這箇念頭便鑚出來說道娘子不是我沒本事一時間沒這智量便來拔開門呌聲不要來武大𨚫待要揪他被西門慶早飛起右脚武大矮短正踢中心窩𥚃撲地望後便倒了西門慶見踢倒了武大打閙𥚃一直走了鄆哥見不是話頭撇了王婆撒開街坊鄰舎都知道西門慶了得誰敢來多管王婆當時就地下扶起武大來見他口裏吐血而皮蠟查也似黄了便呌那婦人出來舀碗水來救得甦醒兩箇上下肩摻着便從後門扶歸樓上去安排他牀上睡了當夜無話次日西門慶打聽得沒事依前自來和這婦人做一處只指望武大自死武大一病五日不能勾起更兼要湯不見要水不見每日呌那婦人不應又見他濃粧艶抹了出去歸來時便面顔紅色武大幾遍氣得𤼵昏又沒人來采着武大呌老婆來分付道你做的勾當我親手來捉着你姦你倒挑撥姦夫踢了我心至今求生不生求死不死你們𨚫自去快活我死自不妨我你們争不得了我的兄弟武二你湏得知他性格倘或早晚歸來他肯干休你若肯可憐我早早扶侍我好了他歸來時我都不提你若不肯覷我時待他歸來𨚫和你們說話這歸人聴了這話也不囘言𨚫踅過來一五一十都對王婆和西門慶說了那西門慶聽了這話𨚫似提在冰窖子𥚃說道苦也我湏知景陽岡上打虎的武都頭他是清河縣第一箇好漢我如今𨚫和你眷戀日乆情孚意合𨚫不恁地理會如今這等說時正是怎地好𨚫是苦也王婆冷笑道我倒不曽見你是箇把舵的我是趂船的我倒不慌你倒慌了手脚西門慶道我枉自做了男子漢到這般去處𨚫擺布不開你有甚麽主見遮藏我們則箇王婆道你們𨚫要長做夫妻短做大妻西門慶道乾娘你且說如何是長做夫妻短做夫妻王婆道若是短做夫妻你們只就今日便分散等武大將息好了起來與他陪了話武二歸來都沒言語待他再差使出去𨚫再來相約這是短做夫妻你們若要長做夫妻每日同一處不擔驚受怕我𨚫有一條妙計只是難教你西門慶道乾娘周全了我們則箇只要長做夫妻王婆道這條計用着件東西别人家𥚃都沒天生天化大官人家𥚃𨚫有西門慶道便是要我的眼睛也剜來與你𨚫是甚麽東西王婆道如今這搗子病得重趂他狼狽𥚃便好下手大官人家𥚃取些砒霜來𨚫教大娘子自去贖一帖心疼的藥來把這砒霜下在𥚃面把這矮子結果了一把火燒得乾乾净净的沒了踪跡便是武二囘來待取怎地自古道嫂叔不通問𥘉嫁從親再嫁由身阿叔如何管得暗地𥚃來往半年一載便好了等待夫孝滿日大官人娶了家去這箇不是長逺夫妻諧老同歡此計如何西門慶道乾娘此計神妙自古道欲求生快活湏下死工夫罷罷罷一不做二不休王婆道可知好里這是斬草除根萌芽不𤼵若是斬草不除根春來萌芽再𤼵官人便去取些砒霜來我自教娘子下手事了時𨚫要重重的謝我西門慶道這箇自然不消你說有詩爲証雲情雨意兩綢繆戀色迷花不肯休畢竟難迯天地眼武松還砍二人頭且說西門慶去不多時包了一包砒霜來把與王婆收了這婆子𨚫看着那婦人道大娘子我教你王樂的法度如今武大不對你說道教你看活他你便把些小意兒貼戀他他若問你討藥吃時便把這砒霜調在心痛藥𥚃待他一覺身動你便把藥灌將下去𨚫便走了起身他若毒藥轉時必然腸胃迸斷大呌一聲你𨚫把被只一盖都不要人聽得預先燒下一鍋湯煮着一條抹布他若毒藥𤼵時必然七竅内流血口唇上有牙齒咬的痕跡他若放了命便揭起被來𨚫將煮的抹布一揩都沒了血跡便入在棺材𥚃扛出去燒了有甚麽鳥事那婦人道好𨚫是好只是奴手軟了臨時安排不得屍首王婆道這個容易你只敲壁子我自過來攛掇你西門慶道你們用心整理明日五更來討囘報西門慶說罷自去了王婆把這砒霜用手捻爲細末把與那婦人拿去藏了那婦人𨚫踅將歸來到樓上看武大時一絲沒兩氣看看待死那婦人坐在牀邉假哭武大道你做甚麽來哭那婦人拭着眼淚説道我的一時間不是了乞那厮局騙了誰想𨚫踢了你這脚我問得一處好藥我要去贖來醫你又怕你疑忌了不敢去取武大道你救得我沾無事了一筆都勾並不記懷武二家來亦不提起快去贖藥來救我則箇那婦人拿了些銅錢逕來王婆家𥚃坐地𨚫教王婆去贖了藥來把到樓上教武大看了説道這貼心疼藥大醫呌你半夜𥚃吃吃了倒頭便睡把一兩牀被𤼵些汗明日便起得來武大道𨚫是好也生受大嫂今夜醒睡些箇半夜𥚃調來我吃那婦人道你自放心睡我自扶侍你看看天色黑了那婦人在房𥚃㸃上碗燈下面先燒了一大鍋湯拿了一片抹布煮在湯𥚃聽那更鼓時𨚫好正打三更那婦人先把毒藥傾在盞子𥚃𨚫舀一碗白湯把倒樓上呌聲大哥藥在那里武大道在我蓆子底下枕頭邉你快調來與我吃那婦人揭起蓆子將那藥抖在盞子𥚃把那藥貼安了將白湯充在盞内把頭上銀牌兒只一攪調得勻了左手扶起武大右手把藥便灌武大呷了一口說道大嫂這藥好難吃那婦人道只要他醫治得病管甚麽難吃武大再呷第二口時被這婆娘就勢只一灌一盞藥都灌下喉嚨去了那婦人便放倒武大慌忙跑下牀來武大咬了一聲說道大嫂吃下這藥去肚裏倒疼起來苦呀苦呀倒當不得了這婦人便去脚後扯過兩牀被來匹臉只顧盖武大呌道我也氣悶那婦人首太醫分付教我與你𤼵些汗便好得快武大再要説時這婦人怕他掙扎便跳上牀來騎在武大身上把手𦂳𦂳地按住被角那里肯放些松正似油煎肺腑火燎肝腸心窩𥚃如雪刅相侵滿腹中似剛力亂攪痛剮剮煙生七竅直挺挺鮮血糢糊渾身冰冷日内涏流牙関𦂳咬三䰟枉赴死城中喉管枯乾七𩲸投望鄉臺上地獄新添食毒鬼陽間沒了捉姦人那武大當時咬了兩聲喘息了一囘腸胃近斷嗚呼哀哉身體動不得了那婦人揭起被來見了武大咬牙切齒七竅流血怕將起來只得跑下牀來敲那壁子王婆聽得走過後門頭咳𠻳那婦人便下樓來開了後門王婆問道了也未那婦人道了便了了只是我手脚軟了安排不得王婆道有甚麽難處我幇你便了那婆子便把衣袖捲起舀了一桶湯把抹布撇在裏面掇上樓來捲過了被光把武大嘴邉唇上都抹了𨚫把七竅淤血痕跡拭净便把衣裳蓋在屍上兩箇從樓上一步一答扛將下來就樓下將扇舊門停了與他梳了頭戴上巾幘穿了衣裳取雙鞋襪與他穿了將片白絹蓋了臉揀牀乾净被蓋在死屍身上𨚫上樓來收拾得乾净了王婆自轉將歸去了那婆娘𨚫號號地假哭起飬家人來看官聽說原來但凡世上婦人哭有三樣哭有淚有聲謂之哭有淚無聲謂之泣無淚有聲謂之號當下那婦人乾號了半夜吹早五更天色未曉西門慶逩來討信王婆說了備細西門慶取銀子把與王婆教買棺材津送就呼那婦人商議這婆娘過來和西門慶說道我的武大今日巳死我只靠着你做主西門慶道這箇何湏得你說費心王婆道只有一件事最要𦂳地方上團頭何九叔他是箇精細的人只怕他看出破綻不肯殮西門慶道這箇不妨我自分付他便了他不敢違我的言語王婆道大官人便速去分付他不可遲惧西門慶去了到天大明王婆買了棺材又買些香燭𥿄錢之類歸來與那婦人做羹飯㸃起一對隨身燈隣舎坊廂都來吊問那婦人虗掩着粉臉假哭衆街坊問道大郎因甚病患便死了那婆娘荅道因患心疼病症一日日越重了看看不能勾好不幸昨夜三更死了又哽哽咽咽假哭起來衆隣舎明知道此人死得不听不敢抵問他只自人情勸道死自死了活得自安過娘子省煩惱那婦人只得假意見謝了衆人各自散了王婆取了棺材去請團頭何九叔但是入殮用的都買了并家𥚃一應物件也都買了就呌了兩箇和尚晚些伴靈多樣時何九叔先撥幾箇火家來整頓且</rdg></app>說何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">到巳牌時分慢慢</rdg><rdg wit="#A006371-002">看了武大屍首跌倒在</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">走出來到紫石街</rdg><rdg wit="#A006371-002">下衆火家扶住漸漸甦醒両个火家抬囘家𥚃床上妻子坐在床邉啼哭何九叔曰你不要啼哭我𨚫無事因去武大家入殮</rdg></app>巷口迎見西門慶<app><rdg wit="#A006371-002">請我去吃酒把十両銀子與我說道所殮屍首凡事遮葢我到武大家𥚃見他的老婆是个不良之婦心𥚃疑忌揭起千秋旙看見武大面皮紫黑七𡫀出血定是中毒待要糊塗提入棺殮了曾柰武大有个兄弟便是景陽岡打虎的武都頭第一利害倘或早晚囘來必然有発我故將舌頭咬破噴出血來詐作中毒抬囘今</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006371-002">火家自去殮了他若是停䘮在家其中無事若是他要燒屍必有緣故到臨時只</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">九叔何徃</rdg><rdg wit="#A006371-002">去送䘮拿了両塊骨頭併十両銀子便是証見他若囘來不問便罷倘有官司只得証明𨚫說火家在武大家入殮了囘报曰只三日便出殯去城外燒了火家各自分錢散去第三日衆火家自來扛抬棺材也有几个隣舍相送婦人一路假哭到化人塲上便呌舉火燒化只見</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">荅道</rdg><rdg wit="#A006371-002">提陌紙錢來到王婆和那婦人迎見曰九叔且喜貴体旡恙九叔曰</rdg></app>小人<app><rdg wit="#A006267-002">只</rdg><rdg wit="#A006371-002">前日賒了大郞燒餅不曾还錢把這陌紙錢燒與大郞王婆曰九叔如此志誠九叔將紙錢燒了曰娘子和乾娘自宜穩便小人自替你照顧婦人和婆子稱謝囘</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">前面殮</rdg><rdg wit="#A006371-002">何九叔揀両塊傷損骨頭去池内洗看那骨頭酥黑九叔藏㱕將紙寫了年月日時送䘮的人名字和</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">賣炊餅的武大郎屍首</rdg><rdg wit="#A006371-002">銀了一処包子且說那婦人每日和</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006371-002">在楼上取樂𨚫不頋外人知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">借</rdg><rdg wit="#A006371-002">這街上无有</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">步說話則箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">人不知此事常云楽極生悲光隂迅速又四十餘曰武松自從監送車仗到東京交割討了囘書轉到陽谷縣交完往哥哥家來見了灵席心中驚駭呌声嫂嫂那西門慶正和這婆子在楼上取楽听得武松呌声奔後門走了婦人慌忙洗落胭粉穿上孝衣假哭起來武松曰嫂嫂休哭且問我哥哥几時死了得甚麽症候婦人曰你哥哥害急心疼病了几日医治不得身死撇我好苦武松曰我哥哥從來無此症如何心疼起來婦人曰天有不測凨雲人有旦夕禍福誰保得長沒事婦人曰不是這乾娘看頋誰肯來幇我武松曰如今埋在那里婦人曰那里去尋坟地沒柰何把出燒化了武松曰哥哥死得几日了婦人曰再兩日便是断七武松沈吟半晌便出門去換了素衣身藏了一把尖刀取些銀子呌士兵買祭物香燭到家安排祭食武松就灵前點起香燭鋪設酒餚高声痛哭拜曰哥哥隂魂不逺今日死後不見分明你若生前被人害死來托夢與我替你报仇把酒奠了燒化紙錢武松就灵前睡至三更時候武松畨來覆去睡不看看那灵前灯火半明半滅自嘆𣱖曰我哥哥生時懦弱死亦旡灵只見灵桌上捲起一陣怨𣱖來冲得武松毛髪皆𥪡定睛着時只見武大從灵席下鑚將出來呌声兄弟我死得冤枉好苦武松𨚫待向前問時怨𣱖散了不見武松尋思似夣非夣我想哥哥一定死得不明恰𦂯正要报我被我神𣱖冲散了天色巳明武松起來梳洗了婦人下楼來問叔叔夜來忒傷感了武松曰哥哥死𨚫是誰買棺材誰來收斂婦人曰買棺材是央及王乾娘買收殮是圑頭</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">跟着西門慶來</rdg><rdg wit="#A006371-002">抬出燒化武松听得帶士兵逕</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">轉角頭一箇小酒店𥚃坐下在閣兒内西門慶道</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006371-002">家𥚃來呼喚九叔听得手忙脚乱急取銀子骨頭藏在身边便出迎曰都頭几時囘來武松曰昨日方囘有句閑話</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">上</rdg><rdg wit="#A006371-002">尊叔同徃一敘両人到酒店</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006371-002">下呌酒保排酒餚來二人吃了数口武松掣出一把尖刀來对九叔曰小弟是个粗鹵人你曉得𡨚有對頭債有主你要是說我哥哥死的緣故便不干涉尊叔只問收斂一事你怎的燒化我哥哥若有半句差錯我定不容</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">道小人</rdg><rdg wit="#A006371-002">便取出一个袋放在桌上曰都頭息怒這袋兒便</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">何等之人對官人</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">處坐地西門慶道九叔何故</rdg><rdg wit="#A006371-002">个大証</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">外且請坐二人坐定呌取瓶好酒來小二</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松打開看時𨚫是両塊酥黑骨頭</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">面鋪下菜蔬菓品按酒之類卽</rdg><rdg wit="#A006371-002">錠銀子</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">篩酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">問曰這个怎的是証見</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">心中疑忌想道這人從來不曾和我吃酒今</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰正月二十二</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">這杯酒必有蹺蹊兩箇吃了一箇時辰只</rdg><rdg wit="#A006371-002">王婆來喚小人去殮令兄屍首行到巷口迎</rdg></app>見西門慶<app><rdg wit="#A006371-002">邀我</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">䄂子𥚃摸出一錠</rdg><rdg wit="#A006371-002">店中飲酒送我這</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">両</rdg></app>銀子<app><rdg wit="#A006267-002">放在桌</rdg><rdg wit="#A006371-002">分付若去殮屍諸事遮盖小人看大郞屍首七𡫀内淤血口唇</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">說道九叔休嫌輕微明</rdg><rdg wit="#A006371-002">有齒痕係是毒死不敢声言詐作中毒扶我㱕家只教火家殮了第三</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">别有酬謝</rdg><rdg wit="#A006371-002">听得扛出去燒化小人拿一陌紙錢去燒使轉王婆與令嫂暗拾了両塊骨頭囘來寫着年月日期并扛丧人姓名這便是小人的口詞武松曰姦夫是誰</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">又手道小人無半㸃用功效力之處如何敢受大官人</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰這事可問鄆哥曾和令兄去捉姦來武松曰旣然有這个人時一仝去尋來到鄆哥家𥚃相</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">賜銀兩若是大官人</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">有使令小人處也不敢受</rdg><rdg wit="#A006371-002">問鄆哥情由鄆哥曰我因去賣雪梨尋</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006267-002">道九叔休要</rdg><rdg wit="#A006371-002">人說他在王婆茶坊𥚃和令嫂做一處我去尋他那王婆不肯放我入去將我打了几下我就去尋令兄說知俻細商量次日去捉姦夫西門慶開了房門把令兄一脚踢倒過了六七日說令兄巳死武松听罷曰你這話是眞了便把両个帶到縣𥚃知縣曰都頭告甚人武松告曰小人親兄武大被西門慶與嫂通姦下毒薬謀殺性命這両个便是証</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">外請收過了𨚫說</rdg><rdg wit="#A006371-002">知縣先問了</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">道大</rdg><rdg wit="#A006371-002">鄆哥口詞當日與縣吏商议原來</rdg></app>官<app><rdg wit="#A006267-002">人但說不妨小人依聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">吏都與</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006371-002">有手尾因此同計較脫此一件事难以𥚃問如縣曰武松自古</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">别無甚事少刻</rdg><rdg wit="#A006371-002">捉姦要奴捉賊要賍你哥哥屍首又沒有不曾捉得</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">家也有些辛苦錢只是</rdg><rdg wit="#A006371-002">姦</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006267-002">殮武大</rdg><rdg wit="#A006371-002">只憑這兩人言語就告他謀殺人命公事你不可造次武松取出兩塊酥黑骨頭一張口詞告曰覆相公這个不是小人捏出</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006371-002">知縣看了曰你且收去待我與你究問九叔鄆哥被武松畱住在房𥚃西門慶却使人來縣𥚃送官吏銀兩次日武松禀逼知縣拿問知縣得了賄賂便曰武松你休听別人挑撥這事不明白难以对理不可造次押司亦曰凢人命事須要</rdg></app>屍<app><rdg wit="#A006267-002">首凡百</rdg><rdg wit="#A006371-002">傷病物踪五件</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">週</rdg></app>全<app><rdg wit="#A006267-002">一牀錦被遮盖則箇别不多言</rdg><rdg wit="#A006371-002">方可審問武松曰不准便罢却有理会教士兵安排飯食與</rdg></app>何九叔<app><rdg wit="#A006267-002">道是這些小事</rdg><rdg wit="#A006371-002">鄆哥吃畱在房𥚃自帶四个士兵買了猪首雞鴨酒菓來到家𥚃武松呌嫂嫂出來</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">甚利害如何敢受銀兩西門慶道九叔不受時便是推𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">句話說</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">何九叔自來懼怕西門慶是箇刁徒把持官府的人只得受了兩箇又吃了幾杯西門慶呼酒保來記了帳</rdg><rdg wit="#A006371-002">婦人慢慢下楼來武松曰</rdg></app>明日<app><rdg wit="#A006267-002">來舖𥚃支錢</rdg><rdg wit="#A006371-002">是亡兄断七前日有劳衆鄰舍我今特來把盃酒相謝遂呌士兵先在灵前點起灯燭焚香列紙鋪下酒食菓品教</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">个士兵前後把門武松呌嫂嫂來陪客我去請隔壁王婆西隣姚二郎姚文卿对門胡正卿隔壁張公衆人依次坐了武松</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">樓</rdg><rdg wit="#A006371-002">陪便呌士兵把前後門閉了武松曰衆高鄰休怪胡乱相請隣舍曰小人們却不曾與都頭們洗泥接鋒到來反擾武松笑曰只表微意酒至数巡武松掣出尖刀在手拿住嫂嫂右手指定王婆便曰小人𡨚各有頭債各有主並不傷犯衆位若有</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">同出了店門西門慶</rdg><rdg wit="#A006371-002">位先走教他吃我一刀衆鄰舍曰我們不去武松揪住婦人罵曰你這淫婦怎的將我哥哥性命謀屍婦人曰叔叔好沒</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">九叔記心不可洩漏攺日别有報效分付罷一直去了何九叔心中疑忌肚裏𪨆思道這件事却又作怪我</rdg><rdg wit="#A006371-002">理你哥哥</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">去殮武大郎屍首他𨚫怎地與我許多銀子這件事必定有蹺蹊來到武大門前只見那幾箇火家在門首伺候何九叔問道這武大是甚病死了火家答道他家說</rdg></app>害心疼病死<app><rdg wit="#A006267-002">了何九叔揭起簾子入來</rdg><rdg wit="#A006371-002">干我甚事武松怒把婦人按倒右脚踏住左手揪下</rdg></app>王婆<app><rdg wit="#A006267-002">接</rdg><rdg wit="#A006371-002">罵曰老猪狗從寔說來我便饒你王婆曰不消都頭発怒老身自說便了武松敎士兵取紙筆把刀指</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">道乆等阿</rdg><rdg wit="#A006371-002">胡正卿曰相煩你與我听冩正卿曰小人便冩武松提起刀來望那婦人臉上撇了両撇那婦人忙呌</rdg></app>叔<app><rdg wit="#A006267-002">多時了</rdg><rdg wit="#A006371-002">叔且饒我起來說武松提起那婦人跪在灵前婦人驚得從頭招說了一遍王婆曰你先招了我如</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">九叔應道便是有些小事絆住了脚來遲了一步</rdg><rdg wit="#A006371-002">頼得過也</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見武大老</rdg><rdg wit="#A006371-002">得招認了武松教正卿把這婦人王</rdg></app>婆<app><rdg wit="#A006267-002">穿着些素淡</rdg><rdg wit="#A006371-002">口詞都寫了綁了王婆將口詞藏在懷𥚃拖過婆子也跪在灵前武松曰哥哥魂灵不逺兄弟今日與你報仇呌把紙錢燒化武松把那婦人揪倒扯開</rdg></app>衣裳<app><rdg wit="#A006267-002">從裏面假哭</rdg><rdg wit="#A006371-002">將尖刀剜開胸脯取</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來何九叔道娘子省煩惱可傷大郎歸天</rdg><rdg wit="#A006371-002">心肝砍頭供養了便呌士兵取出被來把婦人頭包了曰有劳衆位楼上少坐待武士便來隣舍都上楼坐下把王婆也押上楼</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了那</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌兩个士兵在楼上看着武松將</rdg></app>婦人<app><rdg wit="#A006267-002">虗掩着淚眼道說不可𥁞不想拙夫心疼症候幾日子便休了撇得奴好苦何九叔上上下下看了那婆娘的模樣口𥚃自暗暗地道我從來只聽的說武大娘子不曾認得他原來武大𨚫討着這箇老婆</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭倒</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006267-002">這十</rdg><rdg wit="#A006371-002">藥舖前問大官人在家麽王管曰𦂯去獅子橋下酒楼上吃酒武松奔到酒楼上窓眼見西門慶與个財主对坐</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">銀</rdg><rdg wit="#A006371-002">个粉頭唱的坐在兩边武松走入打開那顆人頭西門慶認得是武松便跳上窓懦見下面是街跳不下去心𥚃正慌武松跳在桌上把盞碟都踢倒了雜人各散西門慶見來得兇飛起脚踢中武松右手被武松從脇下鑚入扯住西門慶左脚倒撞丢落街上兩边人大驚武松提了淫婦的頭將身望下跳在街上拔出刀看西門慶時跌得半死只一刀砍下頭來把兩顆頭提囘供養在灵前請衆人下楼來把婆</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006371-002">押在面前武松对衆鄰曰我</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">些來歷何九叔看着武大屍首揭起千秋幡扯開白絹用五輪八寳犯着兩㸃神</rdg><rdg wit="#A006371-002">句話对你四位說畢竟武松說出甚話來直教英雄相聚滿山寨好漢同心赴</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">眼定睛看時何九叔大呌一聲望後便倒口裏噴出血來但見指甲青唇口紫面皮黄眼無光未知五臟如何先見四肢不舉</rdg><rdg wit="#A006371-002">涯</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">身如五鼓銜山月命似三更油𥁞燈畢竟何九叔性命如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">古今壯士談英勇猛烈強人仗义忠</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評這囘文字種種逼真弟畫王婆易畫武大難畫武大易𦘕鄆哥難今試着眼看鄆哥處有一語不傳神否（二十五卷終）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>