<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第26回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第26回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第26回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十六竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第二十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">鄆</rdg><rdg wit="#A006371-002">母夜丫坡前賣林淋酒武松遇救得張靑武松对四家隣舍曰小人為</rdg></app>哥<app><rdg wit="#A006371-002">哥報了𡨚仇𨿽死不怨小人此去存亡未保我哥哥灵席就今日燒化今去縣𥚃首告休管小人罪犯輕重只替小人從寔証明卽帶王婆并兩顆頭引衆人到縣𥚃來此时陽谷縣𥚃看的不計其数知縣得報先自駭然隨卽陞听武松押那王婆一夥人在厛前跪下行兇把刀子和兩顆人頭放在堦下武松取出冩的口詞告說一遍知縣先問了王婆的口詞一般供說四家隣舍明白縣官念武松是个義勇烈漢又想他上京去一遭便喚該吏商議把這招狀假作武松因祭亡兄武</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">閙授官㕔武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">有嫂不容祭祀將灵席推倒一時</rdg></app>閗<app><rdg wit="#A006371-002">毆</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006371-002">死次後</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰㕘透風流二字禪好</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006267-002">緣是惡</rdg><rdg wit="#A006371-002">與本婦通姦前來強護</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006267-002">緣癡心做處人人愛冷眼觀時個個嫌野草閒花休采折貞姿勁質自安然山妻稚</rdg><rdg wit="#A006371-002">而殺死寫了招文將這干人犯解送東平府來府尹陳文招把申文及各人招擬看过將武松換了輕枷把婆</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">家常飯不害相思不損錢話說當時何九叔跌倒</rdg><rdg wit="#A006371-002">換一面重枷禁</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">地</rdg><rdg wit="#A006371-002">牢𥚃陳府尹哀怜武松有義氣烈漢将招稿改輕差人賫了公文東京投</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">衆火家扶住</rdg><rdg wit="#A006371-002">刑部官看了公文并招詞會過省院官議下罪犯擬</rdg></app>王婆<app><rdg wit="#A006267-002">便道這是中了惡快將水來噴了兩口何九叔漸漸地動轉有些甦醒王婆道且扶九叔囘家去却理會兩個火家</rdg><rdg wit="#A006371-002">生情造意啜誘通姦主謀武大性命唆</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">扇板門一逕擡何九叔到家𥚃大小接着就在床上睡了老婆哭道笑欣欣出去却怎地這般歸來間時曾</rdg><rdg wit="#A006371-002">本婦下藥毒死亲夫又令本婦赶逐武松</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">知中惡坐在床邉啼哭何九叔覷得火家都不在面前踢那老婆道你不要煩惱我自沒事却𦆵去武大家入殮到得他巷口迎見縣前開藥鋪的</rdg><rdg wit="#A006371-002">容𥙊祀其夫以致殺傷人命唆令男女故夫人偷擬合凌㓾處死武松係報兄仇閗殺姦夫</rdg></app>西門慶<app><rdg wit="#A006267-002">請我去吃了一席酒把</rdg><rdg wit="#A006371-002">人命只春杖四</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006371-002">剌配二千里外其餘干証釋放𡨴家陳府尹看了囘文隨卽取出武松開了長枷春杖四十釘枷臉上剌</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006371-002">行金印送配孟州牢城其餘合犯各放囘家取出王婆推上木驴擁出長街剮死示衆武松上了行枷有川隣姚二郎將</rdg></app>銀<app><rdg wit="#A006267-002">子</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩送</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">我說道所殮的屍首凡事遮蓋則個我到武大家見他的老婆是個不良的人模樣我心𥚃有八九分疑忌到那里揭起千秋旙看時見武大面皮紫黑七竅内津津出血唇口上微露齒痕定是中毒身死我本待聲張起來却怕他沒人做主惡了西門慶却不是去撩蜂剔蝎待要胡盧提入了棺殮了武大有個兄弟便是前日景陽岡上打虎的武都頭他是個殺人不轉眼的男子倘或早晚歸來此事必然要𤼵老婆便道我也聽得前日有人說道後巷住的喬老兒子鄆哥去紫石街幇武大捉姦閙了茶坊正是這件事了你𨚫慢慢的訪問他如今這事有甚難處只使火家自去殮了就問他幾時出䘮若是停䘮在家待武松歸來出殯這個便沒甚麽皂□麻線若他便出去埋葬了也不妨若是他便要出去燒他時必有蹺蹊你到臨時只做去送䘮張人眼錯拿了兩塊骨頭和這十兩銀子收着便是個老大証見他若囘來不問時便罷却不留了西門慶面皮做一碗飯却不好何九叔道家有賢妻見得極明隨卽呌火家分付我中了惡去不得你們便自去殮了就問他幾時出䘮快來囘報你得的錢帛你們分了都要停當若與我錢帛不可要火家聽了自來武大家入殮停䘮安靈罷囘報何九叔道他家大娘子說道只三日便出殯去城外燒化火家</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松作盤纒</rdg></app>各自<app><rdg wit="#A006267-002">分錢散了何九叔對老婆道你說的話正</rdg><rdg wit="#A006371-002">别去兩个公人知武松</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">了我至期只去偷骨殖</rdg><rdg wit="#A006371-002">个好漢一路小心伏侍武松見兩个小心但遇酒店</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">了且說王婆一力攛掇那婆娘當夜伴靈第</rdg><rdg wit="#A006371-002">買酒肉相請行了</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">日請四僧念些經文第三日早衆火家自來扛擡棺材也有幾家鄰舎街坊相送那婦人帶上孝一路上假哭養家人來到城外化人場上便教舉火燒化只見何九叔手𥚃提着一陌𥿄錢來到場𥚃王婆和那婦人接見道九叔且喜得貴體沒事了何九叔道小人前日買了大郎一扇籠子母炊餅不曾還得錢特地把這陌𥿄來燒與大郎王婆道九叔如此志誠何九叔把𥿄錢燒了就攛掇燒化棺材王婆和那婦人謝道難得何九叔攛掇囘家一𤼵相謝何九叔道小人到處只是出熱娘子和乾娘自穩便齋堂𥚃去相待衆鄰舎街坊小人自替你照顧使轉了這婦人和那婆子把火挾去揀兩塊骨頭捐去側邉拿去潵骨池内只一浸看那骨頭酥黑何九叔收藏了也來齋堂𥚃和哄了一囘棺木過了殺火收拾骨殖潵在池子𥚃衆鄰舎囘家各自分散那何九叔將骨頭歸到家中把幅𥿄都冩了年月日期送䘮的人名字和這銀子一處包了做個布袋兒盛着放在房𥚃再說那婦人歸到家中去槅子前面設箇靈牌上冩亡夫武大郎之位靈床子前㸃一盞琉璃燈𥚃面貼些經旙錢垛金銀錠采繒之属每日却自和西門慶在樓上任意取樂却不比先前在王婆房𥚃只是偷鷄盗狗之歡如今家中又沒人碍眼任意停眠整宿自此西門慶整三五夜不歸去家中大小亦各不喜歡原來這女色坑䧟得人有成時必湏有敗有首鷓鴣天单道這女色正是色胆如天不自由情深意宻兩綢繆只思當日同歡慶豈想蕭墻有禍憂貪快樂恣優游英雄壯士報究仇請看褒姒幽王事血染龍泉是𥁞頭且說西門慶和那婆娘終朝取樂任意歌飮交得熟了却不顧外人知道這條街上逺近人家無有一人不知此事却都懼怕西門慶那厮是個刁徒潑皮誰肯來多管常言道樂極生悲否極泰來光陰迅速前後又早四</rdg></app>十餘日<app><rdg wit="#A006267-002">却說武松自從領了知縣言語監送車仗</rdg><rdg wit="#A006371-002">來</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">東京親戚處投下了來書交割了箱籠街上閑行了幾日討了囘書領一行人取路囘陽榖縣來</rdg><rdg wit="#A006371-002">十字坡</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">後徃囘恰好將及兩個月去時新春天氣囘來三月𥘉頭於路上只覺得神思不安身心恍惚趕囘要</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥且先去縣𥚃交納了囘書知縣見了大喜看罷囘書巳知金銀寳物交得明白賞了武松一錠大銀</rdg><rdg wit="#A006371-002">个</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">食管待不必用說武松囘到下處房𥚃換了衣服鞋襪戴上個新頭巾鎻上了房門一逕投紫石街來兩邉衆鄰舎看見武松囘了都吃一驚大家捏兩把汗暗暗地說道這畨蕭墻禍起了這個太歲歸來怎肯干休必然弄</rdg><rdg wit="#A006371-002">店窓𣘓边坐着一个婦人露</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">事來且說武松到門前揭起簾子探身入來見了靈床子冩着亡夫武大郎之位七個字呆了睜開㕠眼道莫不是我眼花了呌聲嫂嫂武二歸來那西門慶正和那婆娘在樓上取樂聽得武松呌一聲驚得屁滚尿流一直逩後門從王婆家走了那婦人應道叔叔少坐奴便來也原來這婆娘自從藥死了武大那里肯帶孝每日只是濃粧艶抹和西門慶做一處取樂聽得武松呌聲武二歸來了慌忙去面盆𥚃洗落了胭粉拔去了首飾</rdg><rdg wit="#A006371-002">緣紗𥘎𧠇頭挿</rdg></app>釵環<app><rdg wit="#A006267-002">蓬鬆挽了個𩭛兒脫去了紅裙綉襖旋穿上孝裙孝衫便從樓上哽哽咽咽假哭下來武松道嫂嫂且住休哭我哥哥幾時死了得甚麽症候吃誰的藥那婦人一頭哭一面說道你哥哥自從你轉背一二十日猛可的害急心疼起來病了八九日求神問卜甚麽藥不吃過醫治不得死了撇得我好苦隔壁王婆聽得生怕决撒只得走過來幇他支吾武松又道我的哥哥從來不曾有這般病如何心疼便死了王婆道都頭却怎地這般說天有不測風雲人有暫時禍福誰保得長沒事那婦人道虧殺了這個乾娘我又是個沒脚蟹不是這個乾娘隣舎家誰肯來㨍我武松道如今埋在那里婦人道我又獨自一個那𥚃去𪨆墳地沒柰何留了三日把出去燒化了武松道哥哥死得幾日了婦人道再兩日便是斷七武松沉吟了半晌便出門去徑投縣𥚃來開了鎻去房𥚃換了一身素浄衣服便呌土兵打了一條麻縧繫在身邉藏了一把尖長柄短背厚刅薄的解腕刀取了些銀兩帶在身邉呌了個土兵鎻上了房門去縣前買了些米麵椒料等物香燭冥𥿄就晚到家敲門那婦人開了門武松呌土兵去安排𦎟飯武松就靈床子前㸃起燈燭鋪設酒肴到兩個更次安排得端正武松撲翻身便拜道哥哥陰魂不逺你在世時軟弱今日死後不見分明你若是負屈銜𡨚被人害了托夢與我兄弟替你做主報仇把酒澆奠了燒化冥用𥿄錢武松放聲大哭哭得那二街憐舎無不恓惶那婦人也在𥚃面假哭武松哭罷將𦎟飯酒肴和土兵吃了討兩條席子呌土兵中門傍邉睡武松把條席子就靈床子前睡那婦人自上樓去下了樓門自睡約莫將近三更時候武松翻來覆去睡不着看那土兵時齁齁的𨚫似死人一般挺着武松扒將起來看了那靈床子前瑠璃燈半明半滅側耳聽那更鼓時正打三更三㸃武松歎了一口氣坐在席子上自言自語口𥚃說道我哥哥生時懦弱死了𨚫有甚分明說猶未了只見靈床子下捲起一陣冷氣來那冷氣如何但見無形無影非霧非烟盤旋似怪風侵骨冷凛烈如煞氣透肌寒昏昏暗暗靈前燈火失光明惨惨幽幽壁上𥿄錢飛散亂隠隠遮藏食毒鬼紛紛飄動引魂旙那陣冷氣逼得武松毛髮皆竪定睛看時只見個人從靈床底下鑚將出來呌聲兄弟我死得好苦武松看不仔細𨚫待向前來再問時只見冷氣散了不見了人武松一交顛翻在席子上坐地𪨆思是夢非夢囘頭看那土兵時正睡着武松想道哥哥這一死必然不明却𦂯正要報我知這又被我的神氣衝散了他的魂魄放在心𥚃不題等天明𨚫又理會天色漸明了土兵起來燒湯武松洗漱了那婦人也下樓來看着武松道叔叔夜來煩惱武松道嫂嫂我哥哥端的甚麽病死了那婦人道叔叔𨚫怎地忘了夜來巳對叔叔說了害心疼病死了武松道𨚫贖誰的藥吃那婦人道見有藥貼在這里武松道却是誰買棺材那婦人道央及隔壁王乾娘去買武松道誰來扛擡出去那婦人道是本處團頭何九叔𥁞是他維持出去武松道原來恁地且去縣𥚃𦘕卯却來</rdg><rdg wit="#A006371-002">鬂挿野花那婦人</rdg></app>便起身<app><rdg wit="#A006267-002">帶了土兵走到紫石街巷口問土兵道你認得團頭何九叔麽土兵道都頭恁地忘了前項他也曾來與都頭作慶他家只在獅子街巷内住武松道你引我去土兵引武松到何九叔門前武松道你自先去土兵去了武松却揭起簾子呌聲何九叔在家麽這何九叔却𦂯起來聽得是武松來𪨆嚇得手忙脚亂頭巾也戴不迭急急取了銀子和骨殖藏在身邉便出來</rdg></app>迎接<app><rdg wit="#A006267-002">道都頭幾時囘來武松道昨日方囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松看那婦人但見眉黄殺氣眼露兇光轆軸般蠢奔腰肢捧槌似桑皮手脚原塗着一層膩粉遮掩頑皮濃搽兩頰胭脂直侵乱髪紅裙上班斕褁肚黄髪边皎㓗金釵鈿鐲牢籠魔女臂紅紗照腴夜丫精那婦人迎曰客官歇脚去公人和武松入</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">這𥚃有句話閒說則個請那尊步同往何九叔道小人便去都頭且請拜茶武松道不必免賜兩個一同出到巷口酒</rdg></app>店𥚃坐下<app><rdg wit="#A006267-002">呌量酒人打兩角酒來何九叔起身道小人不曽</rdg><rdg wit="#A006371-002">公人口且</rdg></app>與都頭<app><rdg wit="#A006267-002">接風何故反擾武松道且坐何九叔心𥚃巳猜八九分量酒人一面篩酒武松便不開口且只顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">寛枷好</rdg></app>吃酒<app><rdg wit="#A006267-002">何九叔見他不</rdg><rdg wit="#A006371-002">那婦人曰客官打多少酒武松曰酒打一桶肉切五斤婦人曰有好肉包饅頭武松曰也把二三十个來</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">聲倒捏兩把汗却把些話來撩他武松也不開言並不把話來提起</rdg><rdg wit="#A006371-002">㸃心那婦人托出一桶</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">巳數盃只見武松揭起衣裳颼地掣出把尖刀來插在桌子上量酒的都驚得呆了那里肯近前看何九叔面色青黄不敢抖氣武松將起㕠䄂握着尖刀對何九叔道小子麄疎還曉得𡨚各有頭債各有主你休驚怕只要實說對我一一說知武大死的緣故便不干涉你我若傷了你不是好漢倘若有半句兒差錯我這口刀立定教你身上添三四百個透明的窟窿閒言不道你只直說我哥哥死的屍首是怎地模樣武松道罷一㕠手按住肐膝兩隻眼睜得圓彪彪地看着何九叔去䄂子𥚃取出一個袋兒</rdg><rdg wit="#A006371-002">両盤肉一籠饅頭</rdg></app>放在桌<app><rdg wit="#A006371-002">上公人拿起饅頭便吃武松取个剝開看曰酒家這饅頭饀是人肉的是牛肉的那婦人𥬇曰淸平世界那有人肉饅頭我家饅頭是牛肉的武松曰我听得江湖人說大樹十字坡客人誰敢過肥的切饅頭瘦的去塡河婦人曰休要取笑並無此話武松曰我見這饅頭饀内有幾根毛似人下処的毛一般以此疑惑便問曰娘</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006371-002">你𠀋夫怎的不見婦人曰我𠀋夫做客未囘武松曰你獨自一个須冷落婦人荅曰客官要歇就在我家不妨武松听了尋思這婦人不懷好意使曰娘子你家這酒淡薄还有好的盪幾瓶来婦人曰有</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">等好酒便奉來武松曰𨚫好只宜熱盪婦人自忖這个賊配軍正是該死倒要热吃這薬𨚫是發作得快把來篩做三碗便曰客官試嘗此酒两个公人只顧拿起來吃武松便曰娘子你去切些肉來過口哄那婦人入去𨚫把這酒潑在僻暗処口中虚把舌頭來咂曰好酒停了一㑹婦人拍手呌曰醉倒醉倒那兩个公人望後便倒武松也許倒在櫈边那婦人笑曰着手便呌火家快出來𥚃面走出兩个火家來先把兩个公人扛進去又來扛武松𨚫搬不動婦人喝曰你這兩个只㑹吃飯全沒些用親自動手脫了绿紗𥘎𧠇便把武松提將起來武松就势將手抱住胸前𨚫把兩𨾏脚挾在婦人下半截只一挾壓在婦人身上那婦人大呌起來那兩个火家欲待向前武松大喝一声</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚呆了婦人呌曰好漢饒我那里敢掙挫只見門前一人跑進將來劝曰好漢</rdg></app>息怒<app><rdg wit="#A006267-002">這個袋兒便是一個大証見武松用手打開看那袋兒𥚃時兩塊酥黑骨頭一錠十兩銀子便問道怎地見得是老大証見何九叔道</rdg><rdg wit="#A006371-002">且饒恕</rdg></app>小人<app><rdg wit="#A006267-002">並然不知前因後地忽于正月二十二日在家只見開茶坊的王婆來呼喚小人殮武大郎屍首至日行到紫石街巷口迎見縣前開生藥鋪的西門慶大郎攔住邀小人同去酒店𥚃吃了一瓶酒西門慶取出這十兩銀子付與小人分付道所殮的屍首凡百事遮盖小人從來得知道那人是個刁徒不容小人不接吃了酒食收了這銀子小人去到大郎家𥚃揭起千秋旙只見七竅内有瘀血唇口上有齒痕係是生前中毒的屍首小人本待聲張起來只是又沒苦主他的娘子巳自道是害心疼病死了因此小人不敢聲言自咬破舌尖只做中了惡扶歸家來了只是火家自去殮了屍首不曾接受一文第三日聽得扛出去燒化小人買了一陌𥿄去山頭假做人情使轉了王婆并令嫂暗拾了這兩塊骨頭包在家𥚃這骨殖酥黑係是毒藥身死的証見這張𥿄上寫着年月日時并送䘮人的姓名便是小人口詞了都頭詳察武松道姦夫還是何人何九叔道却不知是誰小人間聽得說來有個賣梨兒的鄆哥那小厮曽和大郎去茶坊𥚃捉姦這條街上誰人不知都頭要知備細可問鄆哥武松道是既然有這個人時一同去走一遭武松收了刀入鞘藏了筭還酒錢便同何九叔望鄆哥家𥚃來却好走到他門前只見那小猴子挽着個桞籠栲栳在手𥚃糴米歸來何九叔呌道鄆哥你認得這位都頭麽鄆哥道解大䖝來時我便認得了你兩個𪨆我做甚麽鄆哥那小厮也瞧了八分便說道只是一件我的老爹六十歲沒人養贍我却難相伴你們吃官司耍武松道好兄弟便去身邉取五兩銀子來道鄆哥你把去與老爹做盤纏跟我來說話鄆哥自心𥚃想道這五兩銀子如何不盤纏得三五箇月便陪侍他吃官司也不妨將銀子和米把與老兒便跟了二人出巷口一箇飯店樓上來武松呌過賣造三分飯來對鄆哥道兄弟你𨿽年紀幼小倒有養家孝順之心𨚫𦂯與你這些銀子且做盤纏我有用着你處事務了畢時我再與你十四五兩銀子做本錢你可備細說與我你怎地和我哥哥去茶坊𥚃捉姦鄆哥道我說與你你𨚫不要氣苦我從今年正月十三日提得一籃兒雪梨我去𪨆西門慶大郎掛一勾子一地里沒𪨆他處問人時說道他在紫石街王婆茶坊𥚃和賣炊餅的武大老婆做一處如今刮上了他每日只在那里我聽得了這話一徑逩去𪨆他尀耐王婆老猪狗攔住不放我入房𥚃去乞我把話來侵他底子那猪狗便打我一頓栗暴直叉我出來將我梨兒都傾在街上我氣苦了去𪨆你大郎說與他備細他便要去捉姦我道你不濟事西門慶那厮手脚了得你若捉他不着反吃他告了倒不好我明日和你約在巷口取齊你便少做些炊餅出來我若張見西門慶入茶坊𥚃去時我先入去你便寄了提兒等着只看我丢出籃兒來你便搶入來捉姦鄆哥這日又提了一籃梨兒徑去茶坊𥚃被我駡那老猪狗那婆子便來打我吃我先把籃兒撇出街上一頭頂住那老狗在壁上武大郎却搶入去時婆子要去攔截卽被我頂住了只呌聲武大來也原來倒吃他兩個頂住了門大郎只在房門外聲張却不提防西門慶那厮開了房門逩出來把大郎一脚踢倒了我見那婦人隨後便出來扶大郎不動我慌忙也自走了過得五七日說大郎死了我𨚫不知怎地死了武松聽道你這話是實了你𨚫不要說謊鄆哥道便到官府我也只是這般說武松道說得是兄弟便討飯來吃了還了飯錢三個人下樓來何九叔道小人告退武松道且隨我來正要你們與我証一証把兩個一直帶到縣㕔上知縣見了問道都頭告甚麽武松告說小人親兄武大被西門慶與嫂通姦下毒藥謀殺性命這兩個便是証見要相公做主則個知縣先問了何九叔并鄆哥口詞當日與縣吏商議原來縣吏都是與西門慶有首尾的官人自不必得說因此官吏通同計較道這件事難以理問知縣道武松你也是個本縣都頭不省得法度自古道捉姦見𨾏捉賊見贜殺人見傷你那哥哥的屍首又沒了你又不曽捉得他姦如今只憑這兩個言語便問他殺人公事莫非忒偏向麽你不可造次湏要自己𪨆思當行卽行武松懷𥚃去取出兩塊酥黑骨頭一張紙告道□告相公這個湏不是小人捏合出來的知縣看了道你且起來待我從常商議可行時便與你拿問何九叔鄆哥都被武松留在房𥚃當日西門慶得知却使心腹人來縣𥚃許官吏銀兩次日早晨武松在㕔上告禀催逼知縣拿人誰想這官人貪啚賄賂囘出骨殖并銀子來說道武松你休聽外人挑撥你和西門慶做對頭這件事不明白難以對理聖人云經目之事猶恐未眞背後之言豈能全信不可一時造次獄吏便道都頭但凡人命之事須要屍傷病物踪五件事全方可推問得武松道既然相公不准所告且却又理會收了銀子和骨殖再付與何九叔收了下㕔來到自巳房内呌土兵安排飯食與何九叔同鄆哥吃留在房𥚃相等一等我去便來也又自帶了三兩個土兵離了縣衙將了硯瓦筆墨就買了三五張𥿄藏在身邉就呌兩個土兵買了個猪首一𨾏鵝一㕠鷄一担酒和些果品之類安排在家𥚃約莫也是巳牌時候帶了個土兵來到家中那婦人巳知告狀不准放下心不怕他大着胆看他怎的武松呌道嫂嫂下來</rdg></app>有句話說<app><rdg wit="#A006267-002">那婆</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松把那婦人脚踏在地提着双拳看那人時頭帶靑紗巾身穿白布𥘎生得三顴骨格臉兒微有幾根髭鬚年近三十五六看着武松問曰願求好漢大名武松曰都頭武松便是那人曰莫非景陽岡打虎的武都頭武松曰是了那人納頭便𢪙曰聞名乆矣今幸拜識武松曰你是這婦人丈夫麽那人曰是小人的渾家有眼不識泰山冐犯尊顏望乞恕罪正是自古拳頭輸笑臉從來礼数眼奸邪只因義勇眞男子降服兇顏母夜丫武松听說放了婦人那人便教婦人穿了衣服快来拜都頭武松曰冲撞阿嫂休怪敢問高姓大名那人曰小人姓張名靑原是光明寺種菜園子爲因事故一時性起把僧殺了舉火將寺燒做白地後來小人逃出旡㱕𨚫在這大樹坡下剪徑一日有个老𧠇挑担子過来小人搶出和他併閗二十餘合那老𧠇見小人手脚活便𨚫帶小人回家把這个女𧠇招贅在此實是圖些客商過徃做些勾當小人好結交江湖好漢人都呌小人做菜園子張靑俺這渾家姓孫全學得他父親的武藝都喚他做母夜丫孫二</rdg></app>娘<app><rdg wit="#A006267-002">慢慢地行下樓來問道有甚麽話說武松道明日是亡兄斷七你前日惱了衆隣舎街坊我今日特地來把盃酒替嫂嫂相謝衆隣那婦人大剌剌地說道謝他們怎地武松道禮</rdg><rdg wit="#A006371-002">小人曾分付渾家三等人</rdg></app>不可<app><rdg wit="#A006267-002">缺喚土兵先去靈床子</rdg><rdg wit="#A006371-002">壞他第一雲遊僧道他是出家的人日</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">明晃晃地㸃起兩枝蠟燭焚起一爐香列下一陌𥿄錢把祭物去靈前擺了堆盤滿宴鋪下酒食果品之類呌一個土兵後面燙酒兩個土兵門前安排桌凳又有兩個前後把門武松自分付定了便呌嫂嫂來待客我去請來先請隔壁王婆那婆子道不消生受教都頭作謝武松道多多相擾了乾娘自有個道理先備一盃菜酒休得推故那婆子取了招兒收拾了門户從後頭走過來武松道嫂嫂坐主位乾娘對席婆子巳知道西門慶囘話了放心着吃酒兩個都心裏道看他怎地武松又請這邉下隣開銀鋪的姚二郎姚文卿二郎道小人忙</rdg><rdg wit="#A006371-002">爭</rdg></app>些<app><rdg wit="#A006267-002">不勞都頭生受武松拖住便道一盃淡酒又不長乆便請到家那姚二郎只得相順到來便教去王婆肩下坐了又去對門請兩家一家是開𥿄馬鋪的趙四郎趙仲銘四郎道小人買賣撇不得不及陪奉武松道如何使得衆高隣都在那里了不由他不來被武松扯到家𥚃道老人家爺父一般便請在嫂嫂肩下坐了又請對門那賣冷酒店的胡正卿那人</rdg><rdg wit="#A006371-002">壞了一僧</rdg></app>原是<app><rdg wit="#A006267-002">吏員出身便瞧道有些𩴌魀那𥚃肯來被武松不管他拖了過來却請去趙四郎肩下坐了武松道王婆你隔壁是誰王婆道他家是賣餶飿兒的張公却好正在屋裏見武松入來吃了一驚道都頭沒甚話說武松道家間多擾了街坊相請吃盃淡酒那老兒道哎呀老子不曾有些禮數到都頭家却如何請老子吃酒武松道不是微禮便請到家老兒吃武松拖了過來請去姚二郎肩下坐地說話的</rdg><rdg wit="#A006371-002">延安府提轄姓魯名智深</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">何先坐的不</rdg><rdg wit="#A006371-002">因打死人</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">了原來都有土兵前後把着門都似監禁的一般且說武松請到四家隣舎并王婆</rdg><rdg wit="#A006371-002">上五臺山落髪爲僧喚做花</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">嫂嫂共是六人武松掇條凳子却坐在横頭便呌土兵把前後門関了那後面土兵自來篩酒武松唱個大喏說道衆高隣休怪小人麄卤胡亂請些個衆隣舎道小人們都不曾與都頭洗泥接風如今倒來反擾武松笑道不是微禮衆高隣休得笑話則個土兵只顧篩酒衆人懷着鬼胎正不知怎地看看酒至三盃那胡正卿便要起身說道小人忙些個武松呌道去不得既來到此便忙</rdg><rdg wit="#A006371-002">尚魯智深</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">坐一坐那胡正卿心頭十五個吊桶打水七上八下暗暗地𪨆思道既是好意請我們吃酒如何却這般相待不許人動身只得坐下武松道再把酒來篩土兵斟到第四盃酒前後共吃了七盃酒過衆人却似吃了吕太后一千個筵宴只見武松喝呌土兵且收拾過了盃盤少間再吃武松抹了桌子衆隣舎𨚫待起身武松把兩隻手只一攔道正要說話一干高隣</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006371-002">吃酒</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">間高隣那位會冩</rdg><rdg wit="#A006371-002">了汗薬小人帰来見他一身花綉把解薬救醒契爲兄弟近日和靑面獸𣓾志占了二龍山宝珠寺二人在那里落煙武松曰我也聞他名</rdg></app>字<app><rdg wit="#A006267-002">姚二郎便道此位胡正卿極冩</rdg><rdg wit="#A006371-002">張靑曰請問都頭今</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">好武松便唱個喏道相煩則個便捲起㕠䄂去衣裳底</rdg><rdg wit="#A006371-002">何罪配徃何處武松把殺人原由說了一遍張靑夫婦稱讃不巳且听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">颼地只一掣掣出那口尖刀來右手四指籠着刀靶大母指按住𢲅心兩隻圓彪彪怪眼睜起道諸位高隣在此小人𡨚各有頭債各有主只要衆位做個證見只見武松左手拿住嫂嫂右手指定王婆四家隣舎驚得目睜口呆罔知所措都面面相覷不敢做聲武松道高隣休怪不必吃驚武松𨿽是麄虜漢子便死也不怕還省得有𡨚報𡨚有仇報仇並不傷犯衆位只煩高隣做個証見若有一位先走的武松翻過臉來休怪教他先吃我五七刀了去武松便償他命也不妨衆隣舎道却吃不得飯于武松看着王婆喝道兀那老猪狗聽着我的哥哥這個性命都在你的身上慢慢地𨚫問你</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">過臉來看着婦人駡道你那淫婦聽着你把我的哥哥性命怎地謀害了從實招了我便饒你那婦人道叔叔你好沒道理你哥哥自害心疼病死了干我甚事說猶末了武松把刀肐查了插在桌子上用左手揪住那婦人頭髻右手匹胸提住把桌子一脚踢倒了隔桌子把這婦人輕輕地提將過來一交放翻在靈床子上兩脚踏住右手拔起刀來指定王婆道老猪狗你從實說那婆子只要脫身脫不得只得道不消都頭𤼵怒老身自說便了武松呌土兵取過𥿄墨筆硯排在桌子上把刀指着胡正卿道相煩你與我聽一句冩一句胡正卿肐𦞂𦞂抖着道小人便冩討了些硯水磨起墨來胡正卿拿起筆拂開𥿄道王婆你實說那婆子道又不干我事與我無干武松道老猪狗我都知了你頼那個去你不說時我先剮了這箇淫婦後殺你這老狗提起刀來望那婦人臉上便弊兩弊那婦人慌忙呌道叔叔且饒我你放我起來我便說了武松一提提起那婆娘跪在靈床子前武松喝一聲淫婦快說那婦人驚得魂魄都沒了只得從實招說將那時放簾子因打着西門慶起并做衣裳入馬通姦一一地說次後來怎生踢了武大因何設討下藥王婆怎地教唆撥置從頭至尾說了一遍武松再呌他說却呌胡正卿冩了王婆道咬虫你先招了我</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">頼得過只苦了老身王婆也只得招認了把這婆子口詞也呌胡正卿冩了從頭至尾都說在上面呌他兩個都點指𦘕了字就呌四家隣舎書了名也𦘕了字呌土兵解搭膊來背剪綁了這老狗捲了口詞藏在懷𥚃呌土兵取碗酒來供養在靈床子前拖過這婦人來跪在靈前喝那婆子也跪在靈前武松道哥哥靈魂不逺兄弟武二與你報仇雪恨呌土兵把𥿄錢㸃着那婦人見頭勢不好却待要呌被武松腦揪倒來兩隻脚踏住他兩𨾏肐膊扯開胸脯衣裳說時遲那時快把尖刀去胸前只一剜口𥚃衘着刀㕠手去幹開胸脯取出心肝五臟供養在靈前肐查一刀便割下那婦人頭來血流滿地四家隣舎吃了一驚都掩了臉見他兇了又不敢動只得隨順他武松呌土兵去樓上取下一床被來把婦人頭包了揩了刀挿在鞘𥚃洗了手唱箇喏說道有勞高隣甚是休愁且請衆位樓上少坐待武二便來四家隣舎都面面相看不敢不依他只得都上樓去坐了武松分付土兵也教押那婆子上樓去関了樓門着兩個土兵在樓下看守武松包了婦人那顆頭一直逩西門慶生藥舖前來看着主管唱個喏大官人宅上在麽主管道却𦂯出去武松道借一步閒說一句話那主管也有些認得武松不敢不出來武松一引引到側首僻淨巷内武松翻過臉來道你要死却是要活主管慌道都頭在上小人又不曽傷犯了都頭武松道你要死休說西門慶去向你若要活實對我說西門慶在那里主管道却𦂯和一個相識去獅子橋下大酒樓上吃酒武松聽了轉身便走那主管驚得半晌移脚不動自去了且說武松徑奔到獅子橋下酒樓前便問酒保道西門慶大郎和甚人吃酒酒保道和一個一般的財主在樓上邉街閤兒𥚃吃酒武松一直撞到樓上去閤子前張時窓眼𥚃見西門慶坐着主位對面一個坐着客席兩個唱的粉頭坐在兩邉武松把那被包打開一抖那顆人頭血淥淥的滚出來武松左手提了人頭右手拔出尖刀挑開簾子鑚將入來把那婦人頭望西門慶臉上慣將來西門慶認得是武松吃了一驚呌聲哎呀便跳起在凳子上去一隻脚跨上窓檻要𪨆走路見下面是街跳不下去心𥚃正慌說時遲那時快武松却用手略按一按托地巳跳在桌子上把些盞兒碟兒都踢下來兩個唱的行院驚得走不動那個財主官人慌了脚手也驚倒了西門慶見來得兇便把手虗指一指早飛起右脚來武松只顧逩入去見他脚起略閃一閃恰好那一脚正踢中武松右手那口刀踢將起來直落下街心𥚃去了西門慶見踢去了刀心𥚃便不怕他右手虗照一照左手一拳照着武松心窩𥚃打來却被武松略躲箇過就勢𥚃從脅下鑚入來左手帶住頭連肩胛只一提右手早捽住西門慶左脚呌聲下去那西門慶一者𡨚魂纏定二乃天理難容三來怎當武松勇力只見頭在下脚在上倒撞落在當街心𥚃去了跌得個𤼵昏章第十一街上兩邉人都吃了一驚武松伸手去凳子邉提了淫婦的頭也鑚出窗子外踊身望下只一跳跳在當街上先搶了那口刀在手𥚃看這西門慶巳自跌得半死直挺挺在地下只把眼來動武松按住只一刀割下西門慶的頭來把兩顆頭相結做一處提在手𥚃把着那口刀一直逩囘紫石街來呌土兵開了門將兩顆人頭供養在靈前把那碗冷酒澆奠了說道哥哥魂靈不逺早生天界兄弟與你報仇殺了奸夫和淫婦今日就行燒化便呌土兵樓上請高隣下來把那婆子押在前靣武松拿着刀提了兩顆人頭再對四家隣舎道我還有一句話對你們四位高隣說則個那四家隣舎叉手拱立𥁞道都頭但說我衆人一聽尊命武松說出這幾句話來有分教名標千古聲播萬年直教英雄相聚滿山寨好漢同心赴水涯正是古今壯士談英勇猛烈強人仗義忠畢竟武松對四家隣舎說出甚言語來且聽下囘</rdg></app>分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評武二郎殺此奸夫淫婦英雄手眼菩薩心腸一叚從容詳審尤令人千古莫及</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>