<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第27回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第27回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第27回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十七竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第二十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">母夜叉孟州道賣人肉</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松威鎭安平寨施㤙義奪快活林功業如將智力求當年盜跖合封侯行藏有義眞堪羨富貴非常只自由鄉党剛強施小虎江湖英勇</rdg></app>武都頭<app><rdg wit="#A006267-002">十字坡遇張青詩曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">巨林雄寨俱侵奪方把</rdg></app>平生<app><rdg wit="#A006267-002">作善天加福若是剛強受禍殃舌爲柔</rdg><rdg wit="#A006371-002">志願酹武松曰兄長代小弟救醒這兩个公人他一路小心伏侍我來張靑曰小人便救醒他遂調碗解藥灌將下去頃刻兩个公人如夣中睡覺扒起来見了武松曰我們却如何醉在這𥚃這家好酒記着囘來再</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">終不損齒因堅硬必遭傷杏𣑯秋到多零落松柏冬深愈翠蒼善惡到頭終有報高飛逺走也難藏話說當下武松對四家隣舎道小人因與哥哥報仇雪恨犯罪</rdg><rdg wit="#A006371-002">他買武松張靑都𥬇將起來公人</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">當其理雖死而不怨却𦆵甚是驚嚇了高隣小人此一去存亡未保死活</rdg></app>不知<app><rdg wit="#A006267-002">我哥哥靈床子就今燒化了家中但有些一應物件望煩四位高隣</rdg><rdg wit="#A006371-002">怎的張靑邀武松同公人到後園内依次坐了飮酒至晚安歇了次日武松要行張靑畱待三日結拜張靑爲兄武松拜辞要行張靑交还包裏又送銀十兩</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">小人變賣些錢來作隨衙用度之資聽候使用今去縣𥚃首告休要管小人罪重只替小人從實証一証隨卽取靈牌和𥿄錢燒化了樓上有兩個箱籠取下來打開看了付與四隣收貯變賣却押那婆子提了兩顆人頭徑投縣𥚃來此時閧動了一個陽谷縣街上看的人不記其數知縣聽得人來報了知縣駭然隨卽陞𠫇武松押那王婆在㕔前跪下行兇刀子和兩顆人頭放在階下武松跪在左邉婆子跪在中間四家隣舎跪在右邉武松懷中取出胡正卿冩的口詞從頭至尾告說一遍知縣呌那令史先問了王婆口詞一般供說四家隣舎指証明白又喚過何九叔鄆哥都取了明白供狀喚當該仵作行人委吏一員把這一干人押到紫石街檢驗了婦人身屍獅子橋下酒樓前檢驗了西門慶身屍明白填冩屍单格目回到縣𥚃呈堂立案知縣呌取長枷且把武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松武松别了張靑</rdg></app>同<app><rdg wit="#A006267-002">這婆子枷了收在監内一干平人寄監在門房裏且說縣官念武松是個義氣烈漢又想他上京去了這一遭一心要周全他又𪨆思他的好處便喚該吏商議道念武松那厮是個有義的漢子把這人們招狀從新做過攺作武松因祭獻亡兄武大有嫂不容祭祀因而相争婦人將靈床推倒救護亡兄神主與嫂閗毆一時殺死次後西門慶因與本婦通姦前來強護因而閗毆互相不伏扭打至獅子橋邉以致閗殺身死冩了招解送文書把一干人審問相同讀款狀與武松聽了寫一道申解</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">文將這一干人犯解本管東平府申請𤼵落這陽谷縣𨿽然是個小縣分到有仗義的人有那上戸之家都資助武松銀兩也有送酒食錢米與武松的武松到下處將行李寄頓土兵收了將了十二三兩銀子與了鄆哥的老爹武松管下的土兵大半相送酒肉不迭當下縣吏領了公文抱着文卷并何九叔的銀子骨殖招詞刀杖帶了一干人犯上路望東平府來衆人到得府前看的人問動了衙門口且說府尹陳文昭聽得報來隨卽陞㕔那官人但見平生正直禀性賢明㓜年向雪案攻書長成登金鑾對策常懷忠孝之心每行仁慈之念戸口増錢糧辦𥠖民稱德滿街衢詞訟减盗賊休父老讃歌喧市井攀轅截𨎤名標青史播千年勒石鐫碑聲振黄堂傳萬古慷慨文章欺李杜賢良方政勝龔黄且說東平府府尹陳文昭巳知這件事了便呌押過這一干人犯就當㕔先把陽谷縣申文看了又把各人供狀招欵看過將這一干人一一審錄一遍把贜物并行兇刀仗封了𤼵與庫子收領上庫將武松的長枷換了一面輕罪枷枷了下在牢𥚃把這婆子換一靣重囚枷釘了禁在提事司監死囚牢𥚃收了喚過縣吏領了回文𤼵落何九叔鄆哥四家隣舎這六人且帶回縣去寧家聽候本主西門慶妻子留在本府羈管聽候等朝延明降方始結斷那何九叔鄆哥四家隣舎縣吏領了自囘本縣去了武松下在牢𥚃自有幾個土兵送飯西門慶妻子羈管在里正人家且說陳府尹哀憐武松是個有義的烈漢如當差人看覷他因此節級牢子都不要他一文錢倒把酒食與他吃陳府尹把這招藁卷宗都攺得輕了申去省院詳審議罪却使個心腹人賫了一封𦂳要密書星夜投京師來替他幹辦那刑部官多有和陳文昭好的把這件事直禀過了省院官議下罪犯據王婆生情造意啜誘通姦立上謀故武大性命唆使本婦下藥毒死親夫又令本婦奸逐武松不容祭祀親兄以致殺傷人命唆令男女故失人倫擬合凌遲處死據武松𨿽係報兄之仇閗殺西門慶姦夫人命𨿽則自首難以釋免脊杖四十剌配二千里外姦夫淫婦𨿽該重罪巳死勿論其餘一干人犯釋放寧家文書到日卽便施行東平府尹陳文昭看了來文隨卽行移拘到何九叔鄆哥并四家隣舎和西門慶妻小一干人等都到㕔前聽斷牢中取出武松讀了朝廷明降開了長枷脊杖四十上下公人都看覷他止有五七下着肉取一面七斤半鉄葉團頭護身枷釘了臉上免不得剌了兩行金印迭配孟州牢城其餘一干衆人俱各𤼵落各放寧家大牢𥚃取出王婆當㕔聽命讀了朝廷明降冩了犯由牌𦘕了伏狀便把這婆子推上木驢四道長釘三條綁索東平府尹判了一個剮字擁出長街兩聲破鼓響一棒碎鑼鳴犯由前引混棍後催兩把尖刀舉一朵𥿄花摇帶去東平府市心𥚃乞了一剮話𥚃只說武松帶上行枷看剮了王婆有那原舊的上隣姚二郎將變賣家私什物的銀兩交付與武松收受作别自囘去了當㕔押了文帖着兩個防送公人領了解赴孟州交割府尹𤼵落巳了只說武松自與兩個防送公人上路有那原跟的土兵付與了行李亦囘本縣去了武松自和兩個公人離了東平府迤𨓦取路投孟州來那兩個公人知道武松是個好漢一路只是小心去伏侍他不敢輕慢他些個武松見他兩個小心也不和他計較包褁内有的是金銀但過村坊舗店便買酒買肉和他兩個公人吃話休絮繁武松自從三月𥘉頭殺了人坐了兩個月監房如今</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>來到孟州<app><rdg wit="#A006267-002">路上正是六月前後炎炎火日當天爍石流金之際只得赶早凉而行約莫也行了二十餘日來</rdg><rdg wit="#A006371-002">衙𥚃投下文牒州尹看了批𢌞文與公人囘去卽便人押武松</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">一條大路三個人巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">牢城营𥚃來数个囚徒來看武松曰好漢新</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">嶺上却是巳牌</rdg><rdg wit="#A006371-002">要人情書信并使用銀兩少刻差撥來便送你去管营那里打殺威捧便輕若沒銀兩與他</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">分武松對兩個公人道我們且休坐了赶下嶺去𪨆買些酒肉吃兩個公人道也說得是三個人逩過嶺來只一望時見逺逺地土坡下約有十多間草屋傍着溪邉柳樹上挑出個酒帘兒武松見了把手指道兀那里不有個酒店離這嶺下只有三五里路那大樹邉廂便是酒店兩個公人道我們今早吃飯時五更走了這許多路如今</rdg></app>端的<app><rdg wit="#A006371-002">狼狽我們特來报知好漢武松曰敢謝指教畧</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">些肚饑真個快走快走三個人逩下嶺來山岡邉見個樵夫挑一擔柴過來武松呌道漢子借問你此去孟州還有多少路樵夫道只有一里</rdg><rdg wit="#A006371-002">東西他好和我討時</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">是武松道這里地名呌做甚麽去處樵夫道這嶺是孟州道嶺前靣大樹林邉便是有名的十字坡武松問了自和兩個公人一直逩到十字坡邉看時爲頭一株大樹四五個人抱不交上面都是枯藤纏着看看抹過大樹邉早望見一個酒店門前窗檻邉坐着一個婦人露出綠紗衫兒來頭上黄烘烘的揷着一頭釵𤨔鬂邉揷着些野花見武松同兩個公人來到門前那婦人便走起身來迎接下面𦂳一條鮮紅生絹裙搽一臉胭脂鉛粉敞開胸脯露出桃紅紗主腰上面一色金鈕見那婦人如何眉横殺氣眼露兇光轆軸般蠢奔腰肢棒槌似桑皮手脚厚鋪着一層膩粉遮掩頑皮濃搽就兩暈胭脂直侵亂髪紅裙内斑瓓褁肚黄髪邉皎絜金釵釧鐲牢籠魔女臂紅紗照映夜叉精當時那婦人𠋣門迎接說道客官歇脚了去本家有好酒好肉要㸃心時好大饅頭兩個公人和武松入來那婦人慌忙便道萬福三個人入到𥚃面一付柏木桌凳座頭上兩個公人𠋣了棍棒解下那纏袋上下肩坐了武松先把脊背上包褁解下來放在桌子上解了腰間𦞂膊脫下布衫兩個公人道這里又沒人看見我們躭些利害且</rdg><rdg wit="#A006371-002">送</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">你除了這枷快活吃兩碗酒便與武松揭了封皮除下枷來放在桌子底下都脫了上半截衣裳搭在一邉窓檻上</rdg><rdg wit="#A006371-002">他若是硬討一文也無</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">那婦人笑容可掬道客官打多少酒武松道不要</rdg><rdg wit="#A006371-002">差撥作威入來</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">多少只顧燙來肉</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰那個是新到的囚徒武松曰我</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">切三五斤來一𤼵筭錢還</rdg><rdg wit="#A006371-002">是差撥曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">那婦人道也有好大饅頭武松道也把二三十個來做㸃心那婦人嘻嘻地笑着入𥚃面托出一大桶酒來放下三𨾏大碗三䨇筋切出兩盤肉來一連篩了四五廵酒去䆴上取一籠饅頭來放在桌子上兩個公人拿起來便吃武松取一個拍開看了呌道酒家這饅頭是人肉的是狗肉的那婦人嘻嘻笑道客官休要取笑清平世界蕩蕩乾坤那里有人肉的饅頭狗肉的滋味自古我家饅頭積祖是黄牛的武松道我從來走江湖上多聽得人說道大樹十字坡客人誰敢那里過肥的切做饅頭餡瘦的𨚫把去填河那婦人道客官那得這話這是你自捏出來的武松道我見這饅頭餡肉有幾根毛一像人□□□□□□□以此疑忌武松又問道娘子你家丈夫𨚫怎地不見那婦人道我的丈夫出外做客未回武松道恁地時你獨自一個湏冷落那婦人笑着𪨆思道這賊配軍却不是作死倒來戲弄老娘正是燈蛾撲火惹㷔燒身不是我來𪨆你我且先對付那厮這婦人便道客官休要取咲再吃幾碗了去後面樹下乗凉要歇便在我家安歇不妨武松聽了這話自家肚𥚃𪨆思道這婦人不懷好意了你看我且先耍他武松又道大娘子你家這酒好生淡薄别有甚好的請我們吃幾碗那婦人道有些十分香美的好酒只是渾些武松道最好越渾越好吃那婦人心𥚃暗喜便去𥚃面托出一旋渾色酒來武松看了道這個正是好生酒只宜𤍠吃最好那婦人道還是這位客官省得我盪來你甞看婦人自忖道這個賊配軍正是該死倒要𤍠吃這藥却是𤼵作得快那厮當我是手𥚃行貨盪得𤍠了把將過來篩做三碗便道客官試甞這酒兩個公人那里忍得饑渴只顧拿起來吃了武松便道大娘子我從來吃不得寡酒你再切些肉來與我過口張得那婦人轉身入去却把這酒潑在僻暗處口中虗把舌頭來咂道好酒還是這酒衝得人動那婦人那曾去切肉只虗轉一遭便出來拍手叫道倒也倒也那兩個公人只見天旋地轉疆禁了口望後撲地便倒武松也把眼來虗閉𦂳了撲地仰倒在凳邉那婦人笑道着了由你奸似鬼吃了老娘的洗脚水便呌小二小三快出來只見𥚃面跳出兩個蠢漢來先把兩個公人扛了進去這婦人後來桌上提了武松的包褁并公人的纏袋捏一捏看約莫𥚃靣是些金銀那婦人歡喜道今日得這三頭行貨倒有好兩日饅頭賣又得這若干東西把包褁纏袋提了入去却出來看這兩個漢子扛擡武松那里扛得動直挺挺在地下却似有千百斤重的那婦人看了見這兩個蠢漢拖扯不動喝在一邉說道你這鳥男女只會吃飯吃酒全沒些用直要老娘親自動手這個鳥大漢却也會戲弄老娘這等肥胖好做黄牛肉賣那兩個瘦蠻子只好做水牛肉賣扛進去先開剥這厮那婦人一頭說一靣先脫去了綠紗衫兒解下了紅絹裙子赤膊着便來把武松輕輕提將起來武松就勢抱住那婦人把兩隻手一拘拘將攏來當胸前摟住却把兩只腿望那婦人下半截只一挾壓在婦人身上那婦人殺猪也似呌將起來那兩個漢子急待向前被武松大喝一聲驚得呆了那婦人被按壓在地上只呌道好漢饒我那里敢掙扎只見門前一人挑一擔柴歇在門首望見武松按倒那婦人在地上那人大踏步跑將進來呌道好漢息怒且饒恕了小人自有話說武松跳將起來把左脚踏住婦人提着𩀱拳看那人時頭帶青紗四靣巾身穿白布衫下靣腿絣護膝八荅麻鞋腰繫着纏袋生有三拳骨叉臉兒微有幾根髭髯年近三十五六看着武松叉手不離方寸說道願聞好漢大名武松道我行不更名坐不攺姓都頭武松的便是那人道莫不</rdg></app>是景陽岡打虎<app><rdg wit="#A006371-002">好漢敢來這里打貓𧠇武松曰你來指望我送人情與你半文也無我拳頭有一双相送金銀畱買酒肉吃把我發囘谷縣不成那差撥大怒去了只見公人來呌新到囚徒武松武松應曰老爹不走大呼小喝做甚麽那公人帶武松到㸃視厛前管营曰太祖舊制𥘉到配軍打一百殺威捧武松曰我若躱一下不是好漢那軍校拿起棍却待要打只見管营身边立着一人額上縛着个羅帕穿件白紗𥘎在管营耳边畧說幾句話管营曰新到囚徒路上曾害甚病來武松曰我不曾害病管营曰這厮途中風病且寄下殺威捧武松曰不曾中凨打了乾淨管营曰想這厮害熱病了不要听他曰把盬在單身房𥚃去武松來到單身房內衆囚又來問曰你莫不有好書信與管营麽武松曰沒有衆囚曰若沒有寅緣寄捧不是好意晚問必然來結果你武松曰他怎麽樣來結果我囚徒曰他到晚間把兩碗乾黄蒼米飯和些臭葢魚與你吃了帶入士牢𥚃去把索子綑倒一條艸薦將你捲了塞住你七竅倒𥪡你在壁边不消半个時辰便了性命這个喚做吊盆殺再有一樣𨚫盛一袋黄沙壓在你身上也是死</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006371-002">這个呌做沙壓殺武松曰由他鋪排少頃只見一个軍人托着一个盒子進來問曰那个是新配</rdg></app>武都頭武松<app><rdg wit="#A006371-002">應曰我便是軍人曰管营教送㸃心在這里武松看時一鏇酒一盤肉一盆麫尋思催命牌到了且落得吃武松把酒肉麵都吃了那人收拾</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">去至天晚又見那人捧个盤子來同前送飯摆下武松自忖吃了這頓飯必</rdg></app>然<app><rdg wit="#A006267-002">也那人納</rdg><rdg wit="#A006371-002">來結果我且落得飽吃了死作个飽鬼那人䓁武松吃了收拾囘去不多時那人提个浴盆一桶浴湯請都</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006371-002">洗浴武松自㤔只管洗一洗便洗了浴穿了衣裳那人曰請都頭房𥚃安歇武松曰這畨來了我且跟他去看他何如武松來到𥚃面乾乾淨淨的床帳面前排有桌椅武松想曰我只說引我入土牢如何却到這𥚃這單身房好生整齊武松睡到天明那人又將大盆子入來一壼酒排下燒雞蒸𩜇曰請都頭吃武松思曰這是何意且只管吃了至第三日又是如此供送酒飯武松那日出营闲行只見一般囚徒在那𥚃做雜工六月炎天那里躱得這热武松間曰你等如何在此做工衆囚徒都𥬇曰我們撥在這𥚃還好有那沒人情的將去鎖在大牢𥚃受苦難當武松听罷囘房𥚃坐下只見那人每日送好酒食相待並不見害他的意思心中正决不下當午那人又送酒食來武松忍耐不住問那人曰你是誰家伴當屡將酒食請我那人曰小人是管营相公家𥚃人小管营令我送與都頭吃武松曰我是囚徒因甚送與我吃那人曰小管营分付教我送來武松曰這酒食不明如何吃得安𥡷且問小管营是何䓁人那人曰便是前日都頭𥘉來厛上立着罗帕包頭的便是武松曰莫不是說免打我殺威捧的麽那人曰正是武松曰小管营姓甚名誰那人曰姓施名恩使得好拳捧人都呌做金眼彪武松听了曰想他必是个好漢你去請他出來和我相見那人曰小人便去只見施恩出來見武松</rdg></app>便拜<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松連忙荅礼曰小人是个治下囚徒前日蒙宥青罰復蒙酒食相待何敢受拜施恩曰乆</rdg></app>聞<app><rdg wit="#A006371-002">兄長大</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">乆矣</rdg></app>今日幸得<app><rdg wit="#A006267-002">拜識武松道你莫非是這婦人的丈夫那人道是</rdg><rdg wit="#A006371-002">相見武松問曰聞</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">人的渾家</rdg><rdg wit="#A006371-002">管营却</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">眼不識泰山不知怎地觸犯了都頭可看小人薄面望乞恕罪正是自古嗔拳輸笑靣從來禮數服奸邪只因義勇真男子降伏兇頑母夜叉武松見他如此小心慌忙放起婦人來便問我看你夫妻兩個也不是等閒的人願求姓名那人便呌婦人穿了衣裳快近前來拜了都頭武松道却𦆵衝撞阿嫂休怪那婦人便道有眼不識好人一時不是望伯伯恕罪且請去𥚃靣坐地武松又問道你夫妻二位高姓大名如何知我姓名那人道小人姓張名青原是此間光明寺種菜園子爲因一時間争些小事性起把這光明寺僧行殺了放把火燒做白地後來也沒對頭官司也不來問小人只在此大樹坡下剪逕忽一日有個老兒挑擔子過來小人欺負他老搶出去和他厮併閗了二十餘合被那老兒一匾擔打翻原來那老兒年紀小時專一剪逕因見小人手脚活便帶小人歸去到城𥚃教了許多本事又把這個女兒招贅小人做了女婿城𥚃怎地住得只得依舊來此間蓋些草屋賣酒爲生實是只等客商過往有那入眼的便把些蒙汗藥與他吃了便死將大塊好肉切做黄牛肉賣零碎小肉做餡子包饅頭小人每日也挑些去村𥚃賣如此度日小人因好結識江湖上好漢人都呌小人做菜園子張青俺這渾家姓孫全學得他父親本事人都喚他做母夜叉孫二娘他父親殁了三四年江湖上前軰綠林中有名地的父親喚做山夜又孫元小人却𦆵囘來聽得渾家呌喚誰想得遇都頭小人多曽分付渾家道三等人不可壞他第一是雲遊僧道他又不曾受用過分了又是出家的人則恁地也爭些兒壞了一箇驚天動地的人原是延安府老种經略相公帳前提轄姓魯名逹爲因三拳打死了一個鎮関西逃走上五䑓山落髮爲僧因他脊梁上有花綉江湖上都呼他做花和尚魯智深使一條渾鉄禅杖重六十來斤也從這𥚃經過渾家見他生得肥胖酒𥚃下了些蒙汗藥扛入在作坊裏正要動手開剥小人恰好歸來見他那條禅杖非俗却慌忙把解藥救起來結拜爲兄打聽得他近日占了二龍山寳珠寺和一個甚麽青面獸楊志覇在那坊落草小人幾畨收得他相招的書信只是不能勾去武松道這兩個我也在江湖上多聞他名張青道只可惜了一個頭陀長七八尺一條大漢也把來麻壞了小人歸得遲了些個巳把他卸下四足如今只留得一個箍頭的鉄界尺一領皂直裰一張度諜在此别的都不打𦂳有兩件物最難得一件是一百单八顆人頂骨做成的數珠一件是兩把雪花𨮘鉄打成的戒刀想這頭陀也自殺人不少直到如今那刀要便半夜𥚃嘯響小人只恨道不曽救得這個人心𥚃常常憶念他又分付渾家道第二等是江湖上行院妓女之人他們是衝州撞府逢場作戲陪了多少小心得來的錢物若還結果了他那厮們你我相傳去戲臺上說得我等江湖上好漢不英雄又分付渾家道第三等是各處犯罪流配的人中間多有好漢在𥚃頭切不可壞他不想渾家不依小人的言語今日又衝撞了都頭幸喜小人歸得早些却是如何了起這片心母夜叉孫二娘道本是不肯下手一者見伯伯包褁沉重二乃怪伯伯說起風話因此一時起意武松道我是斬頭瀝血的人何肯戲弄良人我見阿嫂睄得我包褁𦂳先疑忌了因此特地說些風話漏你下手那碗酒我巳潑了假做中毒你果然來提我一時拿住甚是衝撞了嫂子休怪張青大笑起來便請武松直到後面客席𥚃坐定武松道兄長然是恁地你且放出那兩個公人則個張青便引武松到人肉作坊裏看時見壁上綳着幾張人皮梁上吊着五七個人腿見那兩個公人一顛一倒挺着在剥人凳上武松道大哥你可放起他兩個來張青道請問都頭今得何罪配到何處去武松把殺西門慶并嫂的緣由一一說了一遍張青夫妻兩個稱賛不巳便對武松說道小人有句</rdg></app>話說未知<app><rdg wit="#A006267-002">都頭如</rdg><rdg wit="#A006371-002">有</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">武松道</rdg><rdg wit="#A006371-002">見敎施恩曰旣是小僕𧨕了小弟只得告訴今見兄長是个</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">哥但說不妨張青不慌不忙對武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">丈夫有件事相托只怕兄長逺路來到氣力有虧未敢告訴武松曰我去年害三个月瘧疾景陽剛上酒醉打死大虫况今日乎施恩曰待家尊相見𨚫言未遲武松曰你要令我幹事休要這䓁半吞半吐施恩</rdg></app>說出<app><rdg wit="#A006267-002">那幾句話來有分教武松大閙了孟州城閧動了安平寨𠋣八九分美酒神</rdg><rdg wit="#A006371-002">這件事直敎武松𩔰出殺人手叚重施打虎</rdg></app>威<app><rdg wit="#A006267-002">仗千百斤英雄氣力直教打翻拽象拖生漢攧倒擒龍捉虎人</rdg><rdg wit="#A006371-002">風正是双拳起處如雷吼飛脚騰時風雨驚</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">張青對武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">施恩</rdg></app>說出甚<app><rdg wit="#A006267-002">言語</rdg><rdg wit="#A006371-002">事</rdg></app>來且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評天下義氣事不可不做你看武松殺了奸夫淫婦知府知縣并一切上下的人那一個不爲他鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十七（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>