<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第28回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第28回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第28回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十八竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第二十八囘<app><rdg wit="#A006267-002">武松威鎮安平寨施恩義奪</rdg><rdg wit="#A006371-002">施恩重霸孟州道武松醉打蔣門醉堪嘆英雄大丈夫飄蓬四海謾嗟吁武松不展恢弘畧施子难爲逺大圖頃刻連城來返壁逡廵合浦便还珠他時水滸馳名譽方顕男兒大丈夫𨚫說施恩曰兄長請坐待小弟告訢某自㓜學得鎗棒孟州一境俱呌小弟做金眼彪本州東門外有个古井地名</rdg></app>快活林<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰功業如將智力求當年盗跖合封侯行藏</rdg><rdg wit="#A006371-002">但是客商來做買賣</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">義眞堪羡富貴非仁實可差鄕黨陸梁施</rdg><rdg wit="#A006371-002">百十𠙚大客店二三十𠙚賭塲往常</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟一者倚仗随身本事二者营𥚃有幾百囚徒在那𥚃開个酒肉店分付但有妓女或唱的來時先要叅見小弟然後許他趂食每日都有閑銭月終也有三四百兩銀子近來被本营内張圑練帶一人姓蔣名忠有九尺身材</rdg></app>江湖<app><rdg wit="#A006267-002">任俠武都頭巨林雄寨俱侵</rdg><rdg wit="#A006371-002">上呌做蔣門神使得好鎗捧拽拳飛脚為首自誇因此來</rdg></app>奪<app><rdg wit="#A006267-002">方把平生志願酬話說當下張青對武松說</rdg><rdg wit="#A006371-002">小弟</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">不是</rdg><rdg wit="#A006371-002">路</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">人心歹比及都頭去牢城營𥚃受苦不若就這里把兩個公人做畨且只在小人家𥚃過幾時若是都頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟不</rdg></app>肯<app><rdg wit="#A006267-002">去落草時小人親自送至二龍山寳珠寺與魯智深相聚入夥如何武松道最是</rdg><rdg wit="#A006371-002">讓他吃一頓拳脚打倒到今傷痕未好</rdg></app>兄長<app><rdg wit="#A006267-002">好心顧盻</rdg><rdg wit="#A006371-002">若替我出得這口怨氣死亦暝目武松笑曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">弟只是一件却使不得武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>平生只<app><rdg wit="#A006267-002">要</rdg></app>打天下硬漢<app><rdg wit="#A006267-002">這兩箇公人於我分上只</rdg><rdg wit="#A006371-002">旣</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">小心一路上伏侍我來我跟前又不曽道箇不字我苦害了他天理也不容我你若敬愛我時便與我救起他兩箇來不可害了他性命張青道都頭既然</rdg></app>如此<app><rdg wit="#A006267-002">仗義小人便救醒了當下張青呌火家便從剥人凳上挽起兩個公人來孫二娘便去調一碗解藥來張青扯住耳朶灌將下去沒半個時辰兩箇公人如夢中睡覺的一般扒將起來看了武松說道我們却如何醉在這里這家甚麽好酒我們又吃不多便恁地醉了記舊他家囘來再問他買吃武松笑將起來張青孫二娘也笑兩個公人正不知怎地那兩個火家自去宰殺雞鵝煮得熟了整頓杯盤端正張青教擺在後靣葡萄架下放了卓凳坐頭張青便邀武松并兩個公人到後園内武松便讓兩個公人上而坐了張青武松在下面朝上坐了孫二娘坐在横頭兩個漢子輪畨斟酒來徃搬擺盤饌張青勸武松飲酒至晚取出那兩口戒刀來呌武松看□□□□鉄打的非一日之功兩箇又說些江湖上好漢的勾當却是殺人放火的事武松又說山東及時雨宋公明仗義疎財如此豪傑如今也爲事迯在柴大官人莊上兩箇公人聽得驚得呆了只是下拜武松道難得你兩個送我到這里了終不成有害你之心我等江湖上好漢們說話你休要吃驚我們並不肯害爲善的人我不是忘恩負義的你只顧吃酒明日到孟州時自有相謝當晚就張青家裏歇了次日武松要行張青那里肻放一連留住管待了三日武松因此感激張青夫妻兩箇厚意論年齒張靑却長武松五年因此武松結拜張靑爲兄武松再辭了要行張青又置酒送路取出行李包褁纏袋來交還了又送十來兩銀子與武松把二三兩零碎銀子賫𤼵兩個公人武松就把這十兩銀子一𤼵送了兩箇公人再掛上行枷依舊貼了封皮張靑和孫二娘送出門前武松作别了自和公人投孟州來未及晌午早來到城裏直至州衙當㕔投下了東平府文牒州尹看過收了武松自押了囘文與兩箇公人囘去不在話下隨卽却把武松帖𤼵本處牢城營來當日武松來到牢城營來看見一座牌額上書三箇大字寫着道安平寨公人帶武松到单身房𥚃公人自去下文書討了收管不必得說武松自到单身房𥚃早有十數箇一般的囚徒來看武松說道好漢你新到這里包褁𥚃若有人情的書信併使用的銀兩取在手頭少刻差撥到來便可送與他若吃殺威棒時也打得輕若沒人情送與他時端的狼狽</rdg></app>我和你<app><rdg wit="#A006267-002">是一般犯罪的人特地報你知道豈不聞兎死狐悲物傷其類我們只怕你𥘉來不省得通你得知武松道感謝你們衆位指教我小人身邉略有些東西</rdg><rdg wit="#A006371-002">去</rdg></app>若<app><rdg wit="#A006267-002">是他好問我要時便送些與他若是硬問我要時一文也沒衆囚徒道好漢休說這話古人道不怕官只怕管在人矮簷下怎敢不低頭只是小心便好說猶未了只見一個道差撥官人來了衆人都自散了武松解了包褁坐在单身房𥚃只見那箇人走將入來問道那箇是新到囚徒武松道小人便是差撥道你也是安眉帶眼的人直湏要我開口說你是景陽岡打虎的好漢陽谷縣做都頭只道你曉事如何這等不逹時務你敢來我這里猫兒也不吃你打了武松道你倒來𤼵話指望老爺送人情與你半文也沒我精</rdg></app>拳頭<app><rdg wit="#A006267-002">有一𩀱相送金銀有些留</rdg><rdg wit="#A006371-002">重時打死</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006371-002">我</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">買酒吃看</rdg><rdg wit="#A006371-002">償命施恩曰待明日先使人去打听在家便去武松焦燥曰小管营</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">怎地柰何我沒地里倒把我𤼵囘陽谷縣去不成那差撥大怒去了又有衆囚徒走攏來說道好漢你和</rdg><rdg wit="#A006371-002">被</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">強了少間苦也他如今去和管營相公說了必然害你性命武松道不怕隨他怎麽柰何我文來文對武來武對正在那里說言未了只見三四箇人來单身房𥚃呌喚新到囚人武松武松應道老爺在這里又不走了大呼小喝做甚麽那來的人把武松一帶帶到㸃視㕔前那管營相公正在㕔上坐五六個軍漢押武松在當面管營喝呌除了行枷說道你那囚徒省得太祖武德皇帝舊制但凡𥘉到配軍湏打一百殺威棒那兠拕的背將起來武松道都不要你衆人閙動要打便</rdg></app>打也<app><rdg wit="#A006267-002">不要兠拕我若是躲閃一棒的</rdg></app>不是好漢<app><rdg wit="#A006267-002">從先打過的都不筭從新再打起我若</rdg><rdg wit="#A006371-002">只見屏風背後𨍭出老管营來</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">一聲也不</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰請義士後堂敘話武松到𥚃面老管营曰義士請坐武松曰小人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">好男子兩邉看的人都笑道這痴漢弄死且看他</rdg><rdg wit="#A006371-002">个囚徒</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">熬武松又道</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢坐老管营曰小児万幸得遇足下休</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">打便打毒些不要人情棒兒打我不</rdg><rdg wit="#A006371-002">謙遜武松一傍坐下僕從𢲎出酒來老管营親與武松把盃曰愚男原在</rdg></app>快活<app><rdg wit="#A006267-002">兩下衆人都笑起來那軍漢拿起棍來却待下手只見管營相</rdg><rdg wit="#A006371-002">林做些買賣非為貪財好利寔是壯覌猛快不期蔣門神□强</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">身邉立着一箇人六尺</rdg><rdg wit="#A006371-002">然奪了去處不能报仇義士不棄愚男滿飮此盃受拜為兄</rdg></app>以<app><rdg wit="#A006267-002">上身材</rdg><rdg wit="#A006371-002">表誠心武松荅曰小人怎敢受拜施恩納頭便拜武松連𢗅荅礼</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十四五年紀白浄面皮三柳髭鬚額頭上縛着白手帕身上穿着一領靑紗上盖把一條白絹搭膊絡着手那人便去管營相公耳朵邉略說了幾句話只見管營道新到囚徒武松你路上途中曽害甚病來武松道我於路不曽害酒也吃的肉也吃的飯也</rdg><rdg wit="#A006371-002">人結為弟兄當日武松</rdg></app>吃得<app><rdg wit="#A006267-002">路也走</rdg><rdg wit="#A006371-002">大醉扶去房中安歇武松䒭不</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">管營道這厮是途中得病到這里我看他面皮𦂯好且寄下他這頓殺威棒兩邉行杖的軍漢低低對武松道你快說病這是相公將饒你你快只推曾害便了武松道不曽害不曽害打了倒乾浄我不要留這一頓寄庫棒寄下倒是鈎腸債幾時得了兩邉看的人都笑管營也笑道想是這漢子多管害𤍠病了不曽得汗故出狂言不要聽他且把去禁在单身房𥚃三四箇軍人引武松依先送在单身房𥚃衆囚徒都來問道你莫不有甚好相識書信與管營麽武松道並不曽有衆囚徒道若沒時寄下這頓棒不是好意晚間必然來結果你武松道他還是怎地來結果我衆囚徒道他到晚把兩碗乾黄倉米飯和些臭鮝魚來與你吃了趂飽帶你去土牢𥚃去把索子緄翻着一牀乾藁薦把你捲了塞住了你七竅顛倒竪在壁邉不消半箇更次便結果了你性命這個換做盆吊武松道再有怎地安排我衆人道再有一樣也是把你來緄了却把一箇布袋盛一袋黄沙將來壓在你身上也不消一箇更次便是死的這箇喚土布袋壓殺武松又問道還有甚麽法度害我衆人道只是這兩件怕人些其餘的也不打𦂳衆人說猶未了只見一箇軍人托着一箇盒子入來問道那箇是新配來的武都頭武松荅道我便是有甚麽話說那人荅道管營呌送㸃心在這里武松看時一大旋酒一盤肉一盤子麫又是一大碗汁武松𪨆思道敢是把這些㸃心與我吃了却來對付我我且落得吃了却又理㑹武松把那鏇酒來一飲而𥁞把肉和麫都吃𥁞了那人收拾家火囘去了武松坐在房𥚃𪨆思自巳冷笑道看他怎地來對付我看看天色晚來只見頭先那箇人又頂一箇盒子入來武松問道你又來怎地那人道呌送晚飯在這里擺下幾盤菜蔬又是一大旋酒一大盤煎肉一碗魚𡙡一大碗飯武松見了暗暗自忖道吃了這頓飯食必然來結果我且由他便死也做箇飽鬼落得吃了恰再計較那人等武松吃了收拾碗碟囘去了不多時那箇人又和一箇漢子兩個來一箇提着浴桶一箇提一大桶湯來看着武松道請都頭洗浴武松想道不要等我洗浴了來下手我也不怕他且落得洗一洗那兩箇漢子安排傾下湯武松跳在浴桶裏面洗了一囘隨卽送過浴裙手巾教武松拭了穿了衣裳一箇自把殘湯傾了提了浴桶去一箇便把藤簟紗帳將來挂起鋪了藤簟放箇凉枕呌了安置也囘去了武松把門𨵿上拴了自在裏面思想道這箇是甚麽意思隨他便了且看如何放倒頭便自睡了一夜無事</rdg></app>天明起來<app><rdg wit="#A006267-002">才開得房門</rdg><rdg wit="#A006371-002">洗𠻳罢施恩自來請去吃早飯訖施恩曰我們騎馬去武松曰不消馬去</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見夜來那箇人提着桶洗面湯進來教武松洗了面又取漱口水漱了口又帶箇篦頭待詔來替武松篦了頭綰上髻子褁了巾幘又是一箇人將箇盒子入來取</rdg><rdg wit="#A006371-002">要依我一件事施恩曰哥哥但說不妨武松曰我和你</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">菜蔬下飯一大碗肉湯一大碗飯武松道由你走道兒我且落得吃了武松吃罷飯便是一盞茶却𦆵茶罷只見送飯的那箇人來請道這里不好安歇請都頭去那壁房𥚃安歇搬茶搬飯却便當武松道這畨來了我且跟他去看</rdg><rdg wit="#A006371-002">城去無三不過望施恩曰</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">一箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">是旡三不過望武松笑曰但遇酒店</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">來收拾行李被卧一箇引着武松離了单身房𥚃來到前面一箇去處推開房門來裏面乾乾净净的牀帳兩邉都是新安排的桌凳什物武松來到房𥚃看了存想道我只道送我入土牢𥚃去却如何來到這般去處比单身房好生齊整定擬將身入土牢誰知此處更清標施恩暗地行仁惠遂使生平夙恨消武松坐到日中那箇人又將一箇大盒子入來手𥚃提着一注子酒將到房中打開看時排下四盤果子一𨾏熟鷄又有許多蒸倦兒那人便把熟鷄來撕了將注子𥚃好酒篩下請都頭吃武松心𥚃忖道由他對付我我且落得吃了到晚又是許多下飯又請武松洗浴了乘凉歇息武松自思道衆囚徒也是這般說我也這般想却是怎地這般</rdg></app>請我<app><rdg wit="#A006267-002">到第</rdg><rdg wit="#A006371-002">吃</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">日依前又</rdg><rdg wit="#A006371-002">碗酒時便不過望此</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">如</rdg><rdg wit="#A006371-002">無三不過望施恩曰</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">送飯送酒武松那日早飯罷行出寨𥚃來閑走只見一般</rdg><rdg wit="#A006371-002">去快活林賣酒</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">囚徒都在那里擔水的劈柴的做雜工的却在晴日頭𥚃晒着正是</rdg><rdg wit="#A006371-002">有十二三家若要每店吃三碗時共有三十</rdg></app>五六<app><rdg wit="#A006267-002">月炎天那里去躱這𤍠武松却背叉着手問道你們却如何在這日頭裏做工衆囚徒都笑起來回說道好漢你自不知我們撥在這里做生活時便是人間天上</rdg><rdg wit="#A006371-002">碗恐哥哥吃醉</rdg></app>了如何<app><rdg wit="#A006267-002">敢指望嫌𤍠坐地還别</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">那沒人情的將去鎻在</rdg><rdg wit="#A006371-002">力武松笑曰我若不是酒醉胆</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">牢𥚃求生不得生求死不得死大鉄鏈鎻着也要過里武松聽罷去天王堂前後轉了一遭見𥿄爐邉一箇青石墩是揷那天王𥿄旗的約有四五百斤武松看在眼𥚃暫回房𥚃來坐地了自存想只見那箇人又搬酒和肉來話休絮煩武松自到那房𥚃住了三日每日好酒好食搬來請武松吃並不見害他的意武松心𥚃正委决不下當日晌午那人又搬將酒食來武松忍耐不住按定盒子問那人道你是誰家伴當怎地只顧將酒食來請我那人荅道小人前日巳禀都頭說了小人是管營相公家𥚃知巳人武松道我且問你每日送的酒食正是誰教你將來請我吃了怎地那人道是管營相公的家𥚃小管營教送與都頭吃武松道我是箇囚徒犯罪的人又不曽有半㸃好處到管營相公處他如何送東西與我吃那人道小人如何省得小管營分付道教小人且送半年三箇月却說話武松道却又作怪終不成將息得我肥胖了却來結果我這箇鳥悶葫蘆教我如何猜得破這酒食不明我如何吃得安𥡷你只說與我你那小管營是甚麽樣人在那里曽和我相會我便喫他的酒食那箇人道便是前日都頭𥘉來時㕔上立的那箇白手帕包頭絡着右手那人便是小管營武松道莫不是穿青紗上盖立在管營相公身邉的那箇人那人道正是老管營相公兒子武松道我待吃殺威棒時敢是他說救了我是麽那人道正是小管營對他父親說了因此不打都頭武松道𨚫又蹺蹊我自是清河縣人氏他自是孟州人自來素不相識如何這般看覷我必有箇緣故我且問你那小管營姓甚名誰那人道姓施名恩使得好拳棒人都呌他做金眼彪施恩武松聽了道想他必是箇好男子你且去請他出來和我相見了這酒食便可喫你的你若不請他出來和我厮見時我半㸃兒也不喫你的那人道小管營分付小人道休要說知備細教小人待半年三箇月方𦆵說知相見武松道休要胡說你只去請小管營出來和我相會了便罷那人害怕那裏肯去武松有些焦躁起來那人只得去裏面說知多時只見施恩從裏面跑將出來看着武松便拜武松慌忙荅禮說道小人是箇治下的囚徒自來未曽拜識尊顔前日又蒙救了一頓大棒今又蒙每日好酒好食相待甚是不當又沒半㸃兒差遣正是無功受祿寢食不安施恩荅道小弟乆聞兄長大名如雷灌耳只恨雲程阻隔不能勾相見今日幸得兄長到此正要拜識威顔只恨無物欵待因此懷羞不敢相見武松問道𨚫𦂯聽得伴當所說且教武松過半年三箇月𨚫有話說正是小管營要與小人說甚話施恩道村僕不省得事脫口便對兄長說知道却如何造次說得武松道管營恁地時却是秀□□倒教武松鱉破肚皮悶了怎地過得你且說正是要我怎地施恩道既是村僕說出了小弟只得告訴因爲兄長是箇大丈夫真男子有件事欲要相央除是兄長便行得只是兄長路逺到此氣力有虧未經完足且請將息半年三五箇月待兄長氣力完足那時𨚫對兄長說知備細武松聽了呵呵大笑道管營聽禀我去年害了三箇月瘧疾</rdg></app>景陽岡上<app><rdg wit="#A006267-002">酒醉</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何打得大䖝施恩曰旣然哥哥酒後越有本事先教小价将家中好酒餚饌担去前路䒭候𨚫與哥哥一路慢慢飮去武松大喜施恩揀了二十个壯健軍漢随後來接應且說施恩和武松離了安平寨逕奔孟州東門外來行了三五百步早望見一座酒肆那兩个僕人巳先鋪下餚饌䒭候施恩和武松</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">打翻</rdg><rdg wit="#A006371-002">面坐下僕人連篩三碗與武松吃</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">一𨾏大蟲也只</rdg><rdg wit="#A006371-002">便行二人離了酒店未行一里又見酒店施恩武松入店坐下僕人安排武松又吃</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">拳兩脚</rdg><rdg wit="#A006371-002">碗</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">自打死了何况今日施恩道而今且未可說且等兄長再將養幾時待貴體完完備備那時方敢告訴武松道只是道我沒氣力了既是如</rdg><rdg wit="#A006371-002">起身武松但遇酒店便入去吃三碗武松問施恩</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">說時我昨日看見天王堂前那箇石墩約</rdg><rdg wit="#A006371-002">去快活林还</rdg></app>有多少<app><rdg wit="#A006267-002">斤重施恩</rdg><rdg wit="#A006371-002">路施恩曰前面林子𥚃便是武松曰既是到了你在此處䒭我施恩曰哥哥自去武松又行数里此时午牌天氣正热武松酒却湧上來𨿽然帶七分酒𨚫数做十分醉來到林子前見一个金剛大漢披着一件白布𥘎撒開一把校椅坐在緣槐樹下乗涼武松假醉斜眼看他心中想是蔣門神直搶過去見个大酒店立着望竿上寫着河陽風月門前挿兩把銷金旗寫</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">敢怕有四五百斤重武松道我且和你去</rdg><rdg wit="#A006371-002">醉𥚃乾坤大壼中日月長一邉厢肉案一边蒸饅頭𥚃面三隻大酒紅□𥚃面坐着个年少婦人正是蔣門神新娶的妾武松見了奔入酒店來坐下只</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">一</rdg><rdg wit="#A006371-002">婦人那婦人</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">武松不知拔得動也不施恩道請喫罷酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">見武松醉</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">同去武松道且去了囘來喫未遲兩箇來到天王堂前衆囚徒見武松和小管營同來都躬身唱喏武松把石礅略搖一搖</rdg><rdg wit="#A006371-002">便看别処武松敲桌</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">笑道小人眞箇嬌墯了</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌曰賣酒主人家在</rdg></app>那里<app><rdg wit="#A006267-002">抜</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒保曰客官打多少酒武松曰先把些來嘗那酒保就盪一碗酒來武松呵了一口摇頭曰不好換過來那婦人又換上䒭酒來武松吃了一口呌曰這酒畧好些問曰主人家姓甚麽酒保曰姓蔣武松曰便是主人娘子相陪我吃酒酒保喝曰休誣說這是主人娘子武松曰便是主人娘子相陪吃酒也不打𦂳我終不然強姦他那婦人大怒便罵該死的狗才𨚫要推開櫃奔出來武松搶入櫃𥚃一手提住腰𦜮一手揪住頭髻隔櫃提出來望酒缸只一丟正丟在□缸𥚃武松踏出街上有幾个酒保赶來武松一手一脚掠兩个入酒缸𥚃去兩个走□□松赶</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">動施恩道三五百斤石</rdg><rdg wit="#A006371-002">來那兩个去報蔣門神這蔣忠𨿽然長大近因酒色所迷淘虛身子見了武□□欺他醉赶將入來武松先把兩个秦</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">如何輕視得他武松笑道</rdg><rdg wit="#A006371-002">去那蔣門神門上虚影一影轉身便走蔣門□□怒搶將來被武松一飛脚踢中蔣門神</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">管營也信眞箇拏不起你衆人且躱開看武松拏一拏武松便把</rdg><rdg wit="#A006371-002">腹</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">半截衣裳脫下來拴在腰𥚃把那箇石墩只一抱輕輕地抱將起來𩀱</rdg><rdg wit="#A006371-002">蔣門神兩</rdg></app>手<app><rdg wit="#A006267-002">把石墩只一撇撲地</rdg></app>打下<app><rdg wit="#A006371-002">來武松飛𧺫左脚踢着蔣門神額角望後便倒武松踏住胸脯將拳乱打蔣忠在</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">裏一尺來深衆囚徒見了𥁞皆駭然武松再把右手去地裏一提提將起來望空只一擲擲起去離地一丈來高武松𩀱手只一接接來輕輕地放來原舊安處囘過身來看着施恩并衆囚徒武松面上不紅心頭不跳口裏不喘施恩近前抱住武松便拜道兄長非凡人也真天神□衆囚徒一齊都拜道眞神人也施恩便請武松到私宅堂上請坐了武松道小管營今畨湏同</rdg><rdg wit="#A006371-002">下大呌好漢饒命武松喝曰若要饒你性命要依</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">說知有甚事使令我去施恩道且請少坐待家尊出來相見了時却得相煩告訴武松道你要教人幹事不要這等兒女像攧倒恁地不是幹事的人了便是一刀一割的勾當武松也替你去幹若是有些謟侫的非爲人也那施恩叉手不離方寸纔說出這</rdg><rdg wit="#A006371-002">三</rdg></app>件事<app><rdg wit="#A006267-002">來有分教武松𩔰出那殺人的手段重施這打虎的威風來奪一個有名的去處攧翻那厮盖世的英雄正是䨇拳起處雲雷吼飛脚來時風雨驚畢竟施恩方對武松說出甚事來</rdg><rdg wit="#A006371-002">蔣門神呌曰三百件也依得</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評武松平日英雄此處形容逼真比景陽岡上打虎手段更加數倍鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十八（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>