<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第29回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第29回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第29回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之二十九竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第二十九囘施恩<app><rdg wit="#A006267-002">重覇孟州道武松醉打蔣門神詩曰堪嘆英雄</rdg><rdg wit="#A006371-002">三進死囚牢武松</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">𠀋夫飄蓬四海謾嗟吁武松不轉魁梧畧施子難爲逺大圖頃刻趙城應返璧逡廵合</rdg><rdg wit="#A006371-002">閙飛雲</rdg></app>浦<app><rdg wit="#A006267-002">便還珠他時水滸馳芳譽方識男兒蓋世無話說當時施恩向前說道兄長請坐待小弟備細告訴衷曲之事武松道小管營不要文文謅謅㨂𦂳要的話直說來施恩道小弟自㓜從江湖上師父學得些小鎗棒在身孟州一境起小弟一箇諢名呌做金眼彪小弟此間東門外有一座市井地名喚做快活林但是山東河北客商們都來那里做買賣有百十處大客店三二十處賭坊兌坊往常時小弟一者𠋣仗隨身本事二者捉着營𥚃有八九十箇棄命囚徒去那里開着一箇酒肉店都分與衆店家和賭錢兌坊𥚃但有過路妓女之人到那里來時先要來叅見小弟然後許他去趁食那許多去處每朝每日都有閑錢月終也有三二百兩銀子𪨆覔如此撰錢近來被這本營内張團練新從東路州來帶一箇人到此那厮姓蔣名忠有九尺來長身材因此江湖上起他一箇諢名呌做蔣門神那厮不說長大原來有一身好本事使得好鎗棒拽拳飛脚相撲爲最自誇大言道三年上太嶽爭交不得有對普天之下沒我一般的了因此來奪小弟的道路小弟不肯讓他乞那厮一頓拳脚打了兩箇月起不得牀前日兄長來時兀自包着頭兠着手直到如今傷痕未消本待要起人去和他厮打他却有張團練那一班兒正軍若是閙將起來和營中先要自折理有這一㸃無窮之恨不能報得乆問兄長是箇大丈夫不在將問神之下怎地得兄長與小弟出得這口無窮之怨氣死而瞑目只恐兄長逺路辛苦氣未完力未足因此且教將息半年三月等貴體氣完力足方請商議不期村僕脫口失言說了小弟當以實告武松聽罷呵呵大笑便問道那蔣門神還是幾顆頭幾條臂膊施恩道也只是一顆頭兩條臂膊如何有多武松笑道我只道他三頭六臂有那吒的本事我便怕他原來只是一顆頭兩條臂膊既然沒那吒的模樣却如何怕他施恩道只是小弟力薄藝踈便敵他不過武松道我却不是說嘴憑着我胸中本事平生只要打天下硬漢不明道德的人既是恁地說了如今却在這里做甚麽有酒時拿了去路上吃我如今便和你去看我把這厮和大蟲一般結果他拳頭重時打死了我自償命施恩道兄長少坐待家尊出來相見了當行卽行未敢造次等明日先使人去那里探聽一遭若是本人在家時後日便去若是那厮不在家時却再理會空自去打草驚蛇倒乞他做了手脚却是不好武松焦躁道小管營你可知着他打了原來不是男子漢做事去便去等甚麽今日明日要去便走怕他准備正在那里勸不住只見屏風背後轉出老管營來呌道義士老漢聽你多時也今日幸得相見義士一面愚男如撥雲見日一般且請到後堂少敘片時武松跟了到裏靣老管營道義士且請坐武松道小人是個囚徒如何敢對相公坐地老管營道義士休如此說愚男萬幸得遇足下何故謙讓武松聽罷唱箇無禮喏相對便坐了施恩却立在靣前武松道小管營如何却立地施恩道家尊在上相陪兄長請自尊便武松道恁地時小人却不自在老管營道既是義士如此這里又無外人便教施恩也坐了僕從搬出酒肴菓品盤饌之類老管營親自與武松把盞說道義士如此英雄誰不欽敬愚男原在快活林中做些買賣非爲貪財好利實是壯觀孟州増添豪傑氣象不期今被蔣門神倚勢豪強公然奪了這箇去處非義士英雄不能報讐雪恨義士不棄愚男滿飲此杯受愚男四拜拜爲長兄以表恭敬之心武松荅道小人年幼無學如何敢受小管營之禮往自折了武松的草料當下飲過酒施恩納頭便拜了四拜武松連忙答禮結爲弟兄當日武松歡喜飲酒吃得大醉了便呌人扶去房中安歇不在話下逺戍牢城作配軍偶從公𪠛遇知音施恩先有知人鍳𩀱手擎還快活林次日施恩父子商議道武松昨夜痛醉必然中酒今日如何敢呌他去且推道使人探聽來其人不在家𥚃延挨一日却再理會當日施恩來見武松說道今日且未可去小弟巳使人探知這厮不在家𥚃明日飯後却請兄長去武松道明日去時不打𦂳今日又氣我一日早飯罷吃了茶施恩與武松去營前閑走了一遭回來到客房𥚃說些鎗法較量些拳棒看看晌午邀武松到家𥚃只具數杯酒相待下飯按酒不記其數武松正要吃酒見他只把按酒添來相勸心中不快意吃了晌午飯起身别了囘到客房𥚃坐地只見那兩箇僕人又來伏侍武松洗浴武松問道你家小管營今日如何只將肉食出來請我却不多將些酒出來與我吃是甚意故僕人荅道不敢瞞都頭說今早老管營和小管營議論今日本是要央都頭去怕都頭夜來酒多恐今日中酒怕悞了正事因此不敢將酒出來明日正要央都頭去幹正事武松道恁地時道我醉了悞了你大事僕人道正是這般計較僕人少間也自去了當夜武松巴不得天明早起來洗漱罷頭上褁了一頂萬字頭巾身上穿了一領土色布衫腰𥚃繫條紅絹𦞂膊下靣腿絣護膝八荅麻鞋討了一箇小膏藥貼了臉上金印施恩早來請去家𥚃吃早飯武松吃了茶飯罷施恩便道後槽有馬備來騎去武松道我又不脚小騎那馬怎地只要依我一件事施恩道哥哥但說不妨小弟如何敢道不依武松道我和你出得城去只要還我無三不過望施恩道兄長如何是無三不過望小弟不省其意武松笑道我說與你你要打蔣門神時出得城去但遇着一箇酒店便請我吃三碗酒若無三碗時便不過望子去這箇喚做無三不過望施恩聽了想道這快活林離東門去有十四五里田地筭來賣酒的人家也有十二三家若要每店吃三碗時恰好有三十五六碗酒纔到得那里恐哥哥醉也如何使得武松大笑道你怕我醉了沒本事我却是沒酒沒本事帶一分酒便有一分本事五分酒五分本事我若吃了十分酒這氣力不知從何而來若不是酒醉後了膽大景陽岡上如何打得這只大蟲那時節我湏爛醉了好下手又有力又有勢施恩道却不知哥哥是恁地家下有的是好酒只恐哥哥醉了失事因此夜來不敢將酒出來請哥哥深飲待事畢時𥁞醉方休既然哥哥原來酒後越有本事時恁地先教兩箇僕人自將了家𥚃的好酒菓品餚饌去前路等候却和哥哥慢慢地飲將去武松道恁麽却𦆵中我意去打蔣門神教我也有些膽量沒酒時如何使得手段出來還你今朝打倒那厮教衆人大笑一場施恩當時打㸃了呌兩箇僕人先挑食籮酒擔拿了些銅錢去了施老管營又暗暗地選揀了一二十條大漢壯健的人慢慢地隨後來接應都分付下了且說施恩和武松兩箇離了安平寨出得孟州東門外來行過得三五百步只見官道旁邉早望見一座酒肆望子挑出在簷前看那箇酒店時但見門迎驛路戸接鄕村芙蓉金菊傍池塘翠柳黄槐遮酒肆壁上描劉伶貪飮窓前𦘕李白傳杯淵明歸去王弘送酒到東籬佛印山居蘇軾迯禪來北閣聞香駐馬三家醉知味停舟十里香不惜抱琴沽一酒信知終日卧斜陽那兩箇挑食擔的僕人巳先在那里等候施恩邀武松到裏靣坐下僕人巳自安下肴饌將酒來篩武松道不要小盞兒吃大碗篩來只斟三碗僕人排下大碗將酒便斟武松也不謙讓連吃了三碗便起身僕人慌忙收拾了噐皿逩前去了武松笑道𨚫𦂯去肚裏𤼵一𤼵我們去休兩箇便離了這座酒肆出得店來此時正是七月間天氣炎暑未消金風乍起兩箇解開衣襟又行不得一里多路來到一處不村不郭却早又望見一箇酒旗兒高挑出在𣗳林裏來到林木叢中看時却是一座賣村醪小酒店但見古道村坊傍開酒店楊柳隂森門外荷花旖旎池中飄飄酒旆舞金風短短蘆簾遮酷日磁盆架上白泠泠滿貯村醪瓦瓮竈前香噴噴𥘉蒸社醖村童量酒想非昔日相如少婦當壚不是他年卓氏休言三斗宿醒便是二升也醉當時施恩武松來到村坊酒肆門前施恩立住了脚問道兄長此間是箇村醪酒店哥哥飮麽武松道遮莫酸醎苦澀問甚滑辣清香是酒還湏飮三碗若是無三不過帘便了兩箇入來坐下僕人排了菓品按酒武松連吃了三碗便起身走僕人急急收了家火什物趕前去了兩箇出得店門來又行不到一二里路上又見個酒店武松入來又吃了三碗便走話休絮繁武松施恩兩箇一處走着但遇酒店便入去吃三碗約莫也喫過十來處好酒肆施恩看武松時不十分醉武松問施恩道此去快活林還有多少路施恩道沒多了只在前面逺逺地望見那箇林子便是武松道既是到了你且在别處等我我自去𪨆他施恩道這話最好小弟自有安身去處望兄長在意切不可輕敵武松道這箇却不妨你只要呌僕人送我前面再有酒店時我還要吃施恩呌僕人仍舊送武松施恩自去了武松又行不到三四里路再吃過十來碗酒此時巳有午牌時分天色正𤍠却有些微風武松酒却湧上來把布衫拔開𨿽然帶着五七分酒却裝做十分醉的前顛後偃東倒西歪來到林子前那僕人用手指道只前頭丁字路口便是蔣門神酒店武松道既是到了你自去躱得逺着等我打倒了你們却來武松搶過林子背後見一箇金剛來大漢披着一領白布衫撒開一把交椅拿着蠅拂子坐在綠槐樹下乘凉武松看那人時生得如何但見形容醜惡相貌麄踈一身紫肉横生幾道青筋暴起黄髯斜起唇邉撲地蟬蛾恠眼圓睜眉目對懸星像坐下𤡛𤡛如猛虎行特彷彿似門神這武松假醉佯顛斜着眼看了一看心中自忖道這箇大漢以定是蔣門神了直搶過去又行不到三五十步早見丁字路口一箇大酒店簷前立着望竿上面挂着一箇酒望子寫着四箇大字道河陽風月轉過來看時門前一代綠油闌干揷着兩把銷金旗每把上五箇金字寫道醉𥚃乾坤大壺中日月長一邉廂肉案砧頭操刀的家生一壁廂蒸作饅頭燒柴的厨竈去𥚃面一字兒擺着三𨾏大酒缸半截埋在地裏缸裏面各有大半缸酒正中間裝列着櫃身子𥚃面坐着一箇年紀小的婦人正是蔣門神𥘉來孟州新娶的妾原是西瓦子𥚃唱說諸般宫調的頂老那婦人生得如何眉横翠岫眼露秋波櫻桃口淺暈微紅春笋手輕舒嫩玉冠兒小明鋪魚魫掩映烏雲衫補窄巧染榴花薄籠瑞雪金釵揷鳳寳釧圍龍儘教崔䕶去𪨆漿疑是文君重賣酒武松看了瞅着醉眼徑逩入酒店裏來便去櫃身相對一付座頭上坐了把雙手按着桌子上不轉眼看那婦人在櫃身裏那婦人瞧見囘轉頭看了别處武松看那店𥚃時也有五七箇當撑的酒保武松却敲着桌子呌道賣酒的主人家在那里一箇當頭的酒保過來看着武松道客人要打多少酒武松道打兩角酒先把些來𡮢看那酒保去櫃上呌那婦人舀兩角酒下來傾放桶𥚃盪一碗過來道客人𡮢酒武松拿起來聞一聞摇着頭道不好不好換將來酒保見他醉了將來櫃上道娘子胡亂換些與他那婦人接來傾了那酒又舀些上等酒下來酒保將去又盪一碗過來武松提起來呷了一口呌道這酒也不好快換來便饒你酒保忍氣吞聲拿了酒去櫃邉道娘子胡亂再換些好的與他休和他一般見識這客人醉了只待要𪨆閙相似胡亂換些好的與他噇那婦人又舀了一等上色的好酒來與酒保酒保把桶兒放在面前又盪一碗過來武松吃了道這酒畧有些意思問道過賣你那主人家姓甚麽酒保荅道姓蔣武松道却如何不姓李那婦人聽了道這厮那里吃醉了來這里討野火麽酒保道眼見得是箇外鄉蠻子不省得了休聽他放屁武松問道你說甚麽酒保道我們自說話客人你休管自吃酒武松道過賣你呌櫃上那婦人下來相伴我吃酒酒保喝道休胡說這是主人家娘子武松道便是主人家娘子待怎地相伴我吃酒也不打𦂳那婦人大怒便駡道殺才該死的賊推開櫃身子却待奔出來武松早把土色布衫脫下上半截揣在懷裏便把那桶酒只一潑在地上搶入櫃身子裏却好接着那婦人武松手硬那里挣扎得被武松一手接住腰跨一隻手把冠兒捏做粉碎揪住雲髻隔櫃身子提將出來望渾酒釭𥚃只一丢聽得撲同的一聲響可憐這婦人正被直丢在大酒釭𥚃武松托他從櫃身前踏將出來有幾個當撑的酒保手脚活些箇的都搶來逩武松武松手到輕輕地只一提攧入懷𥚃來兩手揪住也望大酒缸𥚃只一丢椿在𥚃靣又一箇酒保逩來提着頭只一掠也丢在酒缸𥚃再有兩個來的酒保一拳一脚都被武松打倒了先頭三箇人在三隻酒缸𥚃那里挣扎得起後面兩箇人在地下扒不動這幾箇火家搗子打得屁滚尿流乖的走了一箇武松道那厮必然去報蔣門神來我就接將去大路上打倒他好看教衆人笑一笑武松大踏步赶將出來那箇搗子徑逩去報了蔣門神蔣門神見說吃了一驚踢翻了交椅丢去蠅拂子便鑚將來武松却好迎着正在大闊路上撞見蔣門神騍然長大近因酒色所迷淘虗了身子先自吃了那一驚逩將來那步不曾停住怎地及得武松虎一般似健的人又有心來筭他蔣門神見了武松心裏先欺他醉只顧赶將入來說時遲那時快武松先把兩箇拳頭去蔣門神臉上虗影一影忽地轉身便走蔣門神大怒搶將來被武松一飛脚踢起踢中蔣門神小腹上雙手按了便蹲下去武松一踅踅將過來那只右脚早踢起直飛在蔣門神額角上踢着正中望後便倒武松追入一步</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松</rdg></app>踏住<app><rdg wit="#A006267-002">胸脯提起這醋鉢兒大小拳頭望蔣門神臉上便打原來說過的打蔣門神撲手先把拳頭虗影一影便轉身却先飛起左脚踢中了便轉過身來再飛起右脚這一撲有名喚做玉環步鴛鴦脚這是武松平生的真才實學非同小可打的蔣</rdg><rdg wit="#A006371-002">將</rdg></app>門神在地下<app><rdg wit="#A006267-002">呌饒武松說道若</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰第一件</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">我饒</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">性命只要依我</rdg><rdg wit="#A006371-002">離了快活林將家火䒭件將還原主施恩第二件你去央請英雄都來與施恩陪話第</rdg></app>三件<app><rdg wit="#A006267-002">事</rdg><rdg wit="#A006371-002">你要速囘郷去不許你在孟州住若不囘時再見就打死你</rdg></app>蔣門神<app><rdg wit="#A006371-002">連声應荅曰蔣忠都依得武松就地下提起蔣門神時打得面靑嘴腫額角血流武松指蔣門神曰景陽岡上大䖝被我三拳兩脚打死了量你這个經得甚打蔣門神听知是武松只見施恩引着二十个軍漢來見武松不勝之喜武松曰本主在這𥚃了你一面𢲎去一面快去請入來陪話蔣門神曰好漢自去店𥚃坐定武松與施恩帶一行人都到店中坐下見兩个酒保正在缸𥚃扶起那婦人來頭面都磕破了那幾个火家酒保都走了武松喝曰快收拾起身蔣門神曰一一遵命便請豪杰來囘話武松教施恩上坐武松次位衆人依序坐了酒至数巡武松曰衆位高鄰听禀小人武松自從陽谷縣殺了人迯到這𥚃這酒店原是施小管营造的被蔣門神占去小管营是我主人今日蔣門神我要一頓打死他且看衆位面上今晚便要他投别府去若不離了此處景陽岡上大䖝便是樣子衆人𦂯知道他是武松都起身替蔣忠陪話曰好漢息怒教他𢲎去便了奉还本主蔣門神那里敢做声施恩便点家火什物交还了店蔣門神羞慚滿面謝了衆人起身收拾去了武松邀衆人直吃到晚方散次日施老管营听得重霸了快活林酒店自騎馬直來店𥚃相謝武松連日在店内飮酒作賀自此重整店面開張酒肆老管营自囘治事施恩使人打听蔣門神不知去向就留武松在店中居住自此施恩的買賣比徃常加增三五分利息忽一日施恩正與武松在店𥚃閑坐只見三个軍漢牽一⽦馬來入店𪨆問那个是打虎武都頭施㤙問曰你䒭𪨆武都頭怎的軍漢曰奉都監相公鈞㫖聞知武都頭是个好漢相公差我將馬來接他有鈞帖在此施恩看了便对武松曰這幾位是張都監相公差來接你哥哥心下如何武松是个一勇之夫終無計較便曰旣是如此便去走一遭别了施恩卽上馬同衆人投孟州城來叅見張都監都監曰我聞知你是个英雄我帳前缺這樣人不知你肯與我做親隨入麽武松曰小人是牢城营内囚徒若蒙恩相抬舉當為執鞭墜凳張都監大喜便喚武松進後堂與酒食如待親人一般武松大喜自此在張都監衙𥚃但人有公事來央者武松卽对都監說了不依外人俱送金銀縀⽦武松買个藤廂收貯一日張都監喚武松進後堂深𠙚飮酒夫人宅眷都在席上武松却欲𢌞避都監笑曰我敬你是个義士特請你來一處飮酒何故𢌞避便一處坐不妨武松請罪一傍坐了都監教養娘斟酒又喚个心愛的歌女呌個玉蘭出來唱曲都監对玉蘭曰這里只有心腹武都頭在此你可唱个中秋時景的曲兒那玉蘭手执象板便唱套蘇東坡水調歌唱罷放下象板立在側边斟酒逓與相公次勸夫人第三便劝武松張都監再令奉劝都頭武松不敢抬頭起身接過一飮而𥁞張都監对武松曰此女名喚玉蘭頗聦明伶俐善知音律你若不棄嫌擇个良辰與你爲妻室武松起身再拜曰小人怎敢望恩相宅眷為妻都監笑曰我言巳出必要與你武松起身拜謝相公夫人辞出囘到自巳房中覺得酒食未消脫下衣裳拿條梢棒在月明下使了幾囘約有三更時分武松去睡只听后堂呌道有賊武松听見𪨆思都監如此愛我他後堂有賊我如何不去捉𫊧提了梢棒搶入後堂來只見玉蘭慌𢗅走出來指曰一个賊走入後花園去了武松提棒赶入花園𪨆時不見囘身出來不隄防黒影里横放一條板凳把武松絆倒却走出七八个軍漢呌声捉賊将索把武松綁了張都監喝曰拏賊出來衆軍漢把武松一步一棍打到堂前武松呌曰是武松不是賊張都監罵曰你這賊配軍恰𦂯教你一處吃酒我正要抬舉你如何做這䓁勾當武松呌曰武松來替相公捉賊小人是个頂天立地好漢不做這般的事張都監喝曰且押去他房𥚃搜取粧物衆軍漢狎武松到房𥚃打開藤□都是銀酒器皿約有二三百兩赃物抬到堂前都監看了大罵曰賊配軍今畨搜出你粧証如何頼得過連夜把賍物封了喝教軍漢将武松押到机密房𥚃監收了都監随卽便人对知府說了次日知府坐厛左右把武松并賍物押至知府喝曰這厮原是逺流配軍如何又做賊□有時□明白揪下加力拷打獄卒拿起竹片兩㸃似打将下來武松只得□□□本月十五日見本官衙内許多銀酒器皿因而起意至夜乗勢□取入巳承認招狀知府曰且取枷來枷了押下死囚牢𥚃監禁有詩為証都監貪賍實自差得人金帛起奸邪假将歌女為婚配却把忠良做賊拿那武松在牢𥚃𪨆思張都監安排圈套䧟害我若能勾□得性命出去却和他理㑹□子獄卒把武松一双脚繚住又将木鈕釘住双手那里容他鬆寛出說施㤙听知此事慌𢗅入城和父親商議老管营曰這是張□練買嘱張都監却設計䧟害武松替蔣門神報仇想不該死罪只是買求兩院莭級存他性命又作理㑹旋恩曰見今當牢莭級姓康與孩児最好只得求他便取二百兩銀了逕投康莭級家𥚃來相見了旋恩把武松事情說了一遍□□級曰這件事是蔣門神躱在張圑練家𥚃買嘱張都監設計害他蔣門神都用賄賂了府尹與他作主要結果武松性𠇮只有常案葉孔日仗義不肯怕害他武松还不吃虧今既兄長來說了牢中之事我自送飯支持你快去見葉孔目求他早断出去救他性命旋恩取一百兩銀子與康莭級収了相别出門施恩逕來𪨆葉孔目也目曰我巳知武松是个好漢把那文案都□活了只是知府受了張都監賄賂不肯輕放只要謀害他性命施恩取出一百兩銀子□與葉孔目曰這些銀子煩兄長進與知府遮葢武松葉孔目曰兄長放心小弟一任支持却說知府得施恩一百兩銀子亦知屈䧟武松却把這文案都攺輕了只待限滿決断次日施恩安排酒餚來央康莭級引進大牢看視武松此時武松巳得康莭級照顧方便将這刑禁都寬了施恩又將三百兩銀子分與衆牢子𨚫将酒食與武松吃了施恩附耳與武松曰這塲官司却是張都監替将門神报仇䧟害哥哥你且寛心我巳和葉孔目說通了只待限滿断决哥哥出去武松听罷方𦂯放心過了数日施恩又俻酒肉併个裳送來牢𥚃與武松吃換出入情熟数日施恩來牢𥚃三次却不隄防張圑練心腹人見了囘去报知張圑練便去对張都監說知張都監再使人送金帛來與知府就說知此事那知府多受賄賂差人下牢來看但有閑人便要拿問施恩得知再不敢去牢𥚃只去康莭級家𥚃討信将及兩月葉孔目在知府處說知就𥚃知府𦂯知張都監接受了蒋門神若干銀子通同張圑練設計排䧟武松心𥚃想曰你受銀两教我害人卽教牢中取出武松断二十脊杖剌配恩州牢城将原賍給还本主取一面行枷釘了差兩个壮健公人防送武松公人領文押解武松出孟州城有詩為証孔目推詳乗至公武松遭䧟又疏通行枷决配恩州去病草凄凄遇晚凨却說武松吃断杖之時施恩使銭却打得輕武松忍氣帶上行枷出城約行一里路只見官道傍边酒店里出來迎曰小弟在此專䒭兄長來武松看施恩又包了頭絡着手臂問曰你怎的又做這般模樣施恩曰小弟自從三次進牢𥚃見兄長之後知府差人下牢捉拿閑人因此小人再不敢進來前日我正在快活林店理那蒋門神又領一夥軍漢來與我厮殺小弟被蒋忠痛打一頓也要我央晚人陪話却被他復奪了店面小弟听得哥哥断配恩州聊俻綿衣盤纒與哥哥穿用煮得兩隻熟雞在此請哥哥下酒施恩便邀兩个公人囘飮公人曰武松是賊漢明日官府上湏惹口舌施恩便取十兩銀子送與公人那公人不肯接去只要催促武松上路施恩逓酒與武松吃了檢拾包褁把兩隻熟鵞放在武松行枷上附耳嘱付武松曰包褁𥚃有銀子路上仔細隄防這兩個賊不怀好意武松㸃頭曰不湏分付再着兩個□也不怕他你自回去施息与武松洒淚分别有詩為証朝磨暮拆走一涯坐䟎行催实可嗟岡上大虫憑勇殺縣中奸猾逞拳槎快活林中生殺氣恩州牢内受波渣多謝施恩親餽送稜稜義氣最堪誇武松和二公人上路不上数十里之地又見兩个公人悄悄商議曰不知那兩个在那里去全然不見動静武松听得二人自言自語暗冷笑曰柰得我何将那熟鵝只頋自吃不里公人又行二里把這两隻熟鵝都吃盡了只見前面路边有兩个人提着赴刀在那里䒭候見了武松到來便幇着一路走武松見公人和那兩个提着朴刀着打暗號武松听了又走了四里來到一處四面都是大河浦上一條濶板橋橋上一座牌楼牌額上寫飛雲浦三字武松見了假意問曰這地名喚做甚麽兩个公人曰你不看牌扁上寫飛雲浦三字武松詐曰我要在這橋上淨手那一个公人走近前要推武松下橋去被武松一拳打落下水𥚃去這一个急待要走又被武松一脚踢下水去那兩个提朴刀的漢子望橋下便走武松喝声走那里去那一个急待要走又被武松一声嚇倒橋下那一个提着朴刀的漢子望橋下又走武松喝声走那𥚃去把行枷只一扭扭做兩半赶下橋去那兩个先自驚倒了一个武松望那一个走的後心只一拳打畨便奪朴刀來搠死</rdg></app>在地<app><rdg wit="#A006267-002">下呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">那个挣起要走武松揪住喝</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006371-002">你實說我便饒你那人曰小人是蒋門神徒弟今被師父和張圑練計使小人兩个來相幇要殺好漢武松道蒋門神今在何處那人曰小人來時和那張圑練在張都監鴛鴦楼上吃酒專䒭小人們囘報望</rdg></app>好漢饒<app><rdg wit="#A006371-002">恕</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">休說三件便是三百件我</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松曰饒你不得把這人</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">依得武松指定蔣</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺了将兩个屍首都攛在溝𥚃又怕那兩个公人不死每人砍几朴刀思量曰𨿽然殺了這四个賊不殺張都監張圑練蒋</rdg></app>門神<app><rdg wit="#A006267-002">說</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">那三件事來有分教大閙</rdg><rdg wit="#A006371-002">得這口𥦙氣躊躇半晌起一个念頭勁奔到</rdg></app>孟州城<app><rdg wit="#A006267-002">來上梁山泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃來直交彩楼閣内兩隻大䖝分勝敗一双惡獸定輸嬴</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">教攺頭換面來𪨆主剪髪齊眉去殺人畢竟武松對蔣門神說出那三件事來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">回</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評武松固難得而施恩尤不易得盖有伯樂自有千里馬也故曰賞□□□□□□□□無鍾伯敬先生批評忠義水滸傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧六</rdg></app>卷<app><rdg wit="#A006267-002">之二十九</rdg><rdg wit="#A006371-002">終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>