<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第33回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第33回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第33回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之三十三竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第三十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎮三山閙青州道霹靂火走瓦䃯塲妙薬难醫宛債病横材不富命穷人𧇊心折𥁞平生福倖短天教一世貧生事事生君莫怨害人人害汝休嗔得便宜處休欢喜逺在兒孫近在身黄信與刘高部領寨兵解押宋江花荣行不过四十里見一座大林子前面軍漢都立住了脚黄信在馬上問曰爲甚不行軍漢荅曰前面林子𥚃有人窺望黄信喝曰只管过去听得锣皷一斉响起寨兵都慌了黄信喝曰你們都擺開呌刘知寨押着囚軍黄信拍馬向前看時五百喽啰攔住去路為頭三个好漢乃是錦毛虎燕順矮脚虎王英白面郞君鄭天寿喝曰過路的留下三千貫買路錢放你过去黄信喝曰你們𢌞避鎮三山在此三个喝曰你就是鎮萬山也要三千貫黄信曰我奉上司幹公事的都監安有買路錢與你三个笑曰便是趙官家駕來也免不过黄信大怒拍馬舞劒直取燕順三个挺刀來迎黄信閗了十合一人怎敵得三个撇了衆人独自飛馬奔囘淸風鎮衆軍各棄囚車四散走了刘高見势頭不好勒馬便走衆喽啰拽起絆馬索把刘髙馬绊畨倒撞下來衆喽啰拿了刘髙打破囚車救出宋江花荣喽啰剥了刘髙衣服與宋江穿了就騎他的馬送上山去這三个同花荣把刘髙綁押囘寨原來燕順䒭暗地先差人來淸凨鎭上打听消息报知三个帶了人馬出大路來截因此救了二人上山二更時分都到山寨相会請宋江花荣坐定三个对席柑陪設席欵待花荣称謝曰花荣與哥哥得三位救了性命只是我妻妹在寨中必被擒捉燕順曰知寨放心明日兄弟下山取恭人令妹不劳掛念花荣曰若得如此深感大恩宋江曰且把刘髙拿來厛前跪下宋江指罵曰我與你平昔無𡨚如何听信不䝨婦人害我是何道理花荣曰哥哥問他則甚把刀向刘髙心𥚃一剜那顆心献在宋江面前喽啰拖過屍首宋江曰還要那个潑婦不曾出這口怨氣王矮虎曰明日我去捉那婦人來當</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006371-002">酒散次日商議去打淸凨寨燕順便点兵馬起程且說都監黄信奔囘淸凨寨卽撥寨兵掔守栅門寫了申文飛报慕容知府知府</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">小鰲山</rdg><rdg wit="#A006371-002">了申狀大驚曰</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">榮</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣反了結連淸凨山強盗清凨寨难保矣便請指揮總管本州兵馬奉統制來商议這統制乃山後開州人氏姓秦名明因他性急声若臣雷都呌他都霹靂火祖是世襲軍官使一條狼牙捧有万夫不當之勇來見知府各施礼畢知府將黄信申文與他看了秦明</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">閙清</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒曰紅頭子敢如此無礼大人放心不才便去拿了這賊知府曰若遲緩賊必打淸</rdg></app>風寨<app><rdg wit="#A006267-002">入詩曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">矣秦明曰明日早行知府大喜秦明囘衙㸃起一百軍馬四百步兵出城提狼牙捧上馬逕奔淸風寨來𨚫說淸風山哨探喽啰听知俻細报上山來衆好漢正待要打淸凨寨听得秦明到來面面相覷</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006371-002">荣曰衆位且不要慌自古道兵臨告急必湏死敵只依我行先用力敵後用智取如此定計好麽宋江曰正是如此便令喽啰准俻去了再說秦明領兵來到淸風山下離十里下寨擺</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">不擇貧家第</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬只是山下锣皷振天見衆喽啰簇擁花荣下山來列成陣勢花荣在馬上便與秦明施禮秦明喝曰花荣你是祖代將門之子朝廷教你做知寨有何𧇊你怎的結連強宼作反今來捉你快下馬受縛花荣曰我怎敢肯反朝廷寔是刘髙公报𥝠仇逼得花荣到此望總管詳察秦明喝曰誣說便輪捧直取花荣花荣曰我譲你是上司官你道俺眞个惧你縱馬挺鎗來迎秦明兩个閗到五十合不分勝敗花荣賣个破綻撥馬望山下小路便走秦明大怒拍馬赶來花荣按下了鎗左手拈弓右手搭箭射中秦明盔頂上紅纓不敢迫赶衆喽啰一閧都走上山去秦明教衆軍取路上山去見山上擂木砲石打將不來秦明是个姓急之人帶領軍兵遶山下來𪨆路只見西山锣响樹林中閃出紅旗來秦明引了軍馬赶將去時锣也不响紅旗也不見了秦明看那路時只見東山上锣又响秦明大怒氣滿胸膛喝令軍士上山𪨆路軍人禀曰這里都不是正路只前面東南上有條大路可以上去秦明听了便曰既有大路随夜赶上去即引人馬奔東南角上來看看天色晚了走得人困馬乏正欲下寨造飯只見山上火把乱起锣皷斉鳴秦明大怒領人馬跑上山來𣗳林内箭如雨下秦明只得囘馬下山且教軍士造飯恰𦂯舉得火着只見山上火光呼凨唿哨下來秦明引軍赶時火把都滅了當夜</rdg></app>月<app><rdg wit="#A006371-002">被雲罩不明秦明便教軍士㸃起火把只听得山頂上皷响十餘个火把</rdg></app>照<app><rdg wit="#A006267-002">山河到處明世</rdg><rdg wit="#A006371-002">見花荣與宋江䒭在那里飲酒秦明心中沒出氣処勒馬在山下大罵花荣囘言曰秦統制不必焦燥且囘去息我明日和你併个輸嬴秦明曰反賊你便下來我和你併个三百合花荣笑曰你今日飢困了我嬴得也不爲高強秦明在山下正罵之</rdg></app>間只<app><rdg wit="#A006267-002">有人心惡萬事還湏</rdg><rdg wit="#A006371-002">見部下軍馬發喊起來秦明看時山上火箭火炮一發射將下來衆軍走过那边深坑去躱此時三更衆軍正躱得炮箭時只呌得苦上流頭湧下水來一行人馬在溪内各自掙扎性命扒得上岸的都被小喽啰撓鈎搭住活捉上山渰死者無数秦明怒氣冲</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">養人盲聾瘖瘂家豪富智慧聰明𨚫受貧年月日時該載定𥮅來</rdg><rdg wit="#A006371-002">見左側一條小路拍馬搶上山來不隄防和人帶馬跌下䧟坑兩边埋伏撓鈎把秦明帶馬搭將起來觧上山去了這都花荣宋江的計策預先把土布袋填住兩溪水䒭夜深將人馬逼赶下溪去上面却故下水來以此活捉許多人馬當下衆喽啰觧秦明到山寨五位好漢坐在聚義厛上喽啰縛秦明到厛前花荣見了慌𢗅親自下厛來觧了縛扶上厛坐納頭便拜秦明荅礼曰我是被擒之人</rdg></app>由<app><rdg wit="#A006267-002">命不由人話說</rdg><rdg wit="#A006371-002">你碎屍何故下礼拜我花荣跪下曰小校不識尊長冒犯望乞恕罪秦明扶起花荣便問</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">清風山離青州不遠只隔得百里來路</rdg><rdg wit="#A006371-002">位爲頭的好漢却是誰花荣曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">清風寨𨚫在青州三岔路口地名清風鎮因爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">位乃鄆城縣宋押司是花荣結義的哥哥</rdg></app>這三<app><rdg wit="#A006267-002">岔</rdg><rdg wit="#A006371-002">位乃山寨之主燕順王英鄭天壽秦明曰這三位我自知了這宋押司莫不是山東及時雨宋公明麽宋江曰小人便是秦明連𢗅下拜曰聞名乆矣不想今日得㑹宋江囘拜秦明見宋江腿脚不便遂問其故宋江把刘髙装害事說了一遍秦明曰原來如此待秦某囘州辨明此事燕順排宴欵待秦明飲数盃酒便起身曰蒙列位好情小弟告辞囘州燕順曰緫管五百兵馬都沒了如何囘得州去不知權在草寨别作商议秦明听罷拜曰朝廷令我爲兵馬總管不曾𧇊我如何可反衆位要沒便殺休想我随順花荣曰秦兄長請起听小弟一言我也是朝廷命官被逼迫如此縂管既不肯落艸不敢強逼請終了席小弟討盔甲鞍馬器械还兄長去决不敢苦留秦明只得依從這五位好漢輪次把盃秦明一則困倦二則憂悶因劝不過開怀吃得大醉扶入房中睡了秦明不覺直睡到次日辰牌時方起便要下山衆人知秦明性急卽安排酒食欵待了取出盔甲䒭件交還秦明辞别上馬提了狼牙捧離了淸凨山取</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">上通三處惡山因此特設這清風寨在這清風鎮上那</rdg><rdg wit="#A006371-002">飛奔靑州來十</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">也</rdg><rdg wit="#A006371-002">路頭望見烟塵乱起並無人徃來秦明心疑到得城外就城外看時舊</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">三五千</rdg><rdg wit="#A006371-002">数百</rdg></app>人家𨚫<app><rdg wit="#A006267-002">離這清風山</rdg><rdg wit="#A006371-002">被人燒作一片白地瓦䃯塲上殺死男子婦人不計其数秦明見了大驚跑到城下大呌開門</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">有一站</rdg><rdg wit="#A006371-002">見門边吊橋高拽起來都擺列着軍士旌旗秦明呌曰我是緫管如何不放我入城只見慕容知府立在城上大罵曰反賊你昨夜引人馬來攻城把許</rdg></app>多<app><rdg wit="#A006371-002">百姓殺了燒了房屋今日又來賺哄城門明日奏聞朝廷拿你碎屍万叚秦明呌曰小將折了軍馬却被捉上山去方𦂯得脫昨夜那曾來打城知府曰我認得你的馬匹衣甲軍器頭盔尚敢抵賴今來賺開城門取你老少你妻子我巳殺了你若不信與你頭看擲下首級秦明見了妻小首級氣滿胸膛分說不得秦明見得囘瓦䃯塲上尋思半晌再囘舊</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">當日</rdg><rdg wit="#A006371-002">行不</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">位頭領自上山去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">十里</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">說宋公明</rdg><rdg wit="#A006371-002">見宋江花荣䒭在馬上欠身施礼曰緫管怎不囘靑州今</rdg></app>獨自<app><rdg wit="#A006371-002">投何処去秦明怒曰不知那个賊假籹作我去打城燒百姓房屋殺害良民我</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">個背着些包褁迤𨓦來</rdg><rdg wit="#A006371-002">家老小都被知府殺了我今有家难奔有国难投旣如此請</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">清</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨商議秦明只得随宋江䒭到靑</rdg></app>風<app><rdg wit="#A006267-002">鎮上便借問</rdg><rdg wit="#A006371-002">山來巳安排酒食在厛上五位請秦明上席坐定五位跪下秦明連忙荅礼宋江曰總管休怪昨日苦留足下堅意不肯却是宋江定這條計使喽啰如此絶了緫管帰路今日我䒭請罪秦明听了怒忍于心只得納氣曰你們兄弟要留秦明只是忒毒送了妻小一家人口宋江曰兄長若肯死心雖然沒了夫人</rdg></app>花知寨<app><rdg wit="#A006267-002">住處那鎮上人荅道這清</rdg><rdg wit="#A006371-002">有一令妹甚賢宋江情愿主婚與總管為室如何秦明見衆人如此相敬只得依𠃔却譲宋江居中坐了秦明上首花荣肩下三位依次而坐飲酒商議打淸</rdg></app>風寨<app><rdg wit="#A006267-002">衙</rdg><rdg wit="#A006371-002">一事秦明曰這事容易黄信是我治下明日去呌開柵</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">在鎮市中間南邉有個小寨是文官劉知寨住宅北邉那個小寨正是武官</rdg><rdg wit="#A006371-002">說他來入夥就取</rdg></app>花知寨<app><rdg wit="#A006267-002">住宅宋江聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">宝眷捉刘髙那潑婦與仁兄報仇宋江大喜次日秦明披掛提狼牙捧上馬投淸風鎭來黃信听得報說柵外秦統制親自一騎來到黄這便教開了柵門迎接秦緫管到厛前下馬叙禮</rdg></app>罷<app><rdg wit="#A006267-002">謝了那人便投北寨來到得門首見有幾個把門軍漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">黄信</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">了姓名入去通報只見寨𥚃走出那個少年的軍官來拖住宋江便拜那人生得如</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰緫管因</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">但見齒白唇紅䨇眼俊兩眉入鬂常清細腰寛膀似猿形能騎乖劣馬愛放海東青百步穿楊神臂健弓開秋月分明雕翎箭𤼵迸寒星人稱小李廣將種是花榮出來的年少將軍不是别人正是清風寨武知寨小李廣花榮宋江見了看那花榮怎生打扮但見身上戰袍金翠綉腰間玉帶嵌山犀㵕青巾幘䨇環小文武花靴抹綠低花榮見宋江拜罷喝呌軍漢接了包褁朴刀腰刀扶住宋江直到正㕔上便請宋江當中凉床上坐了花榮又納頭拜了四拜起身道自從别了兄長之後屈指又過五六年矣常常念想聽得兄長殺了一箇潑烟花官司行文書各處追捕小弟聞得如坐針毡連連冩了十數封書去貴莊問信不知曽到也否今日天賜幸得哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">單馬</rdg></app>到此<app><rdg wit="#A006267-002">相</rdg><rdg wit="#A006371-002">秦明先說損折軍馬後說宋江</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">一面大慰平生渴仰之思說罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">在淸風山我今也在寨中入夥你</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">拜宋江扶住道賢弟休只顧講禮請坐了聽在下告訴花榮斜坐着宋江把殺𨵻婆惜一事和投逩柴大官人并孔太公莊上遇見武松清風山上被捉遇燕順等事細細地都說了一遍花榮聽罷荅道兄長如此多磨難今日幸得仁兄到此且住數年𨚫又理會宋江道若非兄弟宋清寄書來孔太公莊上時在下</rdg><rdg wit="#A006371-002">無老小何不</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">特地要來賢弟這里走一遭花榮道前次連連奉書</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">拜問兄長不見囘音後聞知令弟說兄長在白虎山孔太公莊上也特地要差人請兄長來此問住幾時今蒙仁見不棄到此只恨無甚罕物管待便請宋江去後堂𥚃坐喚出渾家崔氏來拜伯伯拜罷花榮又呌妹子出來拜了哥哥便請宋江更換衣裳鞋襪香湯沐浴在後堂安排筵席洗塵當日筵宴上宋江把救了劉知</rdg><rdg wit="#A006371-002">山</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">恭人的事備細對花榮說了一遍花榮聽罷皺了䨇眉說道兄長沒來由救那婦人做甚麽正好教滅這厮的口宋江道𨚫又作恠我聽得說是清風寨知寨的恭人因此把做賢弟同僚面上特地不顧王矮虎相恠一力要救他下山你𨚫如何恁的說花榮道兄長不知不是小弟說口這清風寨係是青州𦂳要去處若還是小弟獨自在這里守把時逺近強人怎敢把青州攪得粉碎近日除將這個窮酸餓醋來做個正知寨這厮又是</rdg><rdg wit="#A006371-002">入夥免受</rdg></app>文官<app><rdg wit="#A006267-002">又沒本事自</rdg><rdg wit="#A006371-002">的氣黄信曰旣總管在彼黄信安敢不</rdg></app>從<app><rdg wit="#A006267-002">到任把此鄉間些少上戸詐騙壞亂法度無所不爲小弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">只</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">個武官副知寨每每被這厮毆氣恨不</rdg><rdg wit="#A006371-002">不曾听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">殺了這濫汚賊禽獸兄長𨚫如何救了這厮的婦人打𦂳這婆娘極不賢只要調撥他丈夫行不仁的事殘害良民貪圖賄賂正好呌那賤人受些玷辱兄長錯救了這等不才的人宋江聽了</rdg><rdg wit="#A006371-002">有宋公明在山上秦明笑曰</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">勸道賢弟差矣自古道𡨚仇可解不可結他和</rdg><rdg wit="#A006371-002">是</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">是同僚官又不合活生世亦且他是個文墨的人你如何不諌他他𨿽有些過失你可隱惡而揚善賢弟休如此淺見花榮道兄長見得極明來</rdg><rdg wit="#A006371-002">前</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">公廨内見劉知寨時與他說過救了他老小之事宋江道賢弟若如此見常也顯你的好處花榮夫妻幾口兒朝暮精精致致供茶獻酒供食伏侍宋江當時就晚安排床帳在後堂軒下請宋江安歇次日又備酒食筵宴管待話休絮煩宋江自到花榮寨𨓦吃了四五日酒花榮手下有幾個梯巳人一日換一個撥些碎銀子在他身邉每日教相陪宋江去清風鎮街上觀看市井喧嘩村落宫觀寺院閑走樂情自那日爲始這梯巳人相陪着閑走邀宋江去市井上閑翫那清風鎮上也有幾座小抅欄并茶坊酒肆自不必說得當日宋江與這梯巳人在小抅攔𥚃閑看了一囘又去近村寺院道家宫觀逰賞一囘請去市鎮上酒肆中飮酒臨起身時那梯巳人取銀兩還酒錢宋江那里肯要他還錢𨚫自取碎銀還了宋江歸來又不對花榮說那個同</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app>去的<app><rdg wit="#A006267-002">人歡喜又落得銀子又得身閑自此每日撥一個相陪和宋江緩步閑逰又只是宋江使錢自從到寨𥚃無一個不敬他的宋江在花榮寨𥚃住了將及一月有餘看看臘𥁞春囘又早元宵節近且說這清風寨鎮上居民商量放燈一事准備慶賞元宵科歛錢物去土地大王廟前扎縛起一座小鰲山上面結綵懸花張掛五七百碗花燈土地大王廟内逞賽諸般社火家家門前扎起燈棚賽懸燈火市鎮上諸行百藝都有𨿽然比不得京師只此也是人間天上當下宋江在寨𥚃和花榮飮酒不覺又早是元宵節到至日晴明得好花榮到巳牌前後上馬去公廨内㸃起數百個軍士教晚間去市鎮上彈壓又㸃差許多軍漢分頭去四下里守把栅門未牌時分囘寨來邀宋江吃㸃心宋江對花榮說道聽聞此間市鎮上今晚㸃放花燈我欲去觀看觀看花榮荅道小弟本欲陪侍兄長去看燈正當其理只是柰緣我職役在身不能勾自在閑步同往今夜兄長自與家間二三人去看燈早早的便囘小弟在家專待家宴三盃以慶佳節宋江道最好𨚫早天色向晚東邉推出那輪明月上來正是玉漏銅壺且莫催星橋火樹徹明開鰲山高聳青雲上何處逰人不看來當晚宋江和花榮家親隨梯巳人兩三個跟隨着宋江緩步徐行到這清風鎮上看燈時只見家家門前搭起燈棚懸掛花燈不記其數燈上畵着許多故事也有剪綵飛白牡丹花燈并荷花芙蓉異樣燈火四五個人手厮挽着來到土地大王廟前看那小鰲山時怎見的好燈但見山石穿䨇龍戲水雲霞映獨鶴朝天金蓮燈玉梅燈晃一片琉璃荷花燈芙蓉燈散千團錦綉銀䖸閗綵䨇䨇隨綉帶香毬雪柳争輝縷縷拂華旙翠幕村歌社鼓花燈影𥚃競喧闐織女蚕奴𦘕燭光中同賞翫𨿽無佳麗風流曲𥁞賀豊登大有年當下宋江等四人在鰲山前看了一囘迤𨓦投南看燈走不過五七百步只見前靣燈燭熒煌一夥人圍住在一個大墻院門首𤍠閙鑼聲響處衆人喝采宋江看時𨚫是一夥舞鮑老的宋江矮矬人背後看不見那相陪的梯巳人𨚫認得社火隊𥚃便教分開衆人讓宋江看那跳鮑老的身軀扭得村村勢勢的宋江看了呵呵大笑只見這墻院𥚃靣𨚫是劉知寨夫妻兩口兒和幾個婆娘在𥚃面看聽得宋江笑聲那劉知寨的老婆於燈下𨚫認的宋江便指與丈夫道兀那個黄矮漢子便是前日清風山搶擄下我的賊頭劉知寨聽了吃一驚便喚親隨六七人呌捉那個咲的黑漢子宋江聽得囘身便走走不過十餘家衆軍漢趕上把宋江捉住拏了來𨚫似皂鵰追紫燕正如猛虎啖羊羔拏到寨𥚃用四條麻索綁了押至㕔前那三個梯巳人見捉了宋江去自跑囘來報與花榮知道且說劉知寨坐在㕔上呌解過那厮來衆人把宋江簇擁在㕔前跪下劉知寨喝道你這厮是清風山打刼強賊如何敢擅自來看燈今被擒𫊧你有何理說宋江告道小人自是鄆城縣客人張三與花知寨是故友來此間多日了𨚫不曽在清風山打刼劉知寨老婆𨚫從屏風背後轉將出來喝道你這厮兀自頼哩你記得教我呌你做大王時宋江告道恭人差矣那時小人不對恭人說來小人自是鄆城縣客人亦被擄掠在此間不能勾下山去劉知寨道你既是客人被擄刼在那里今日如何能勾下山來𨚫到我這里看燈那婦人便說道你這厮在山上時大落落的坐在中間交椅上由我呌大王那里采人宋江道恭人全不記我一力救你下山如何今日到把我強扭做賊那婦人聽了大怒指着宋江駡道這等頑皮頼骨不打如何肯招劉知寨道說得是喝呌取過批頭來打那厮一連打了兩套打得宋江皮開肉綻鮮血迸流便呌把鉄鎻鎻了明日合個囚車把</rdg></app>鄆城虎張三<app><rdg wit="#A006267-002">解上州𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">黄信听了頓足曰若是小弟知是宋公明路上也放了他只听刘髙唆使險害性命秦明黄信正在厛上商量起身見寨兵報說有兩路軍馬殺奔鎭上來黄信秦明急到寨门边看時只見兩路軍馬宋江花荣燕順王英各領人馬黄信大開寨門迎接兩路人馬到鎭宋江傅令休害百姓先打南寨把刘髙老小殺了王矮虎奪了刘髙妻子喽啰將金銀財物都搬上山寨黄信與衆好漢施禮巳畢坐于肩下宋江將財物分賞喽啰燕順問曰刘髙妻子今在何処王英曰今畨小弟要做押寨夫人燕順曰你喚出來我有話說王英喚到厛前宋江喝曰你這潑婦我好意救你囘</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何把恩將仇報言犹未了燕順㧞山腰刀截為兩叚王英大怒奪刀便欲和燕順相併宋江䒭劝曰燕順殺這婦人是理你看我一力救他反呌刘髙害我你留在身边乆後成禍容宋江日後娶个好的與䝨弟滿意王英被衆所劝黙黙無言燕順教喽啰拖去屍首排筵慶賀次日宋江主婚燕顺䒭做媒將花荣妹子嫁與秦明爲妻訖忽喽啰上山報曰慕容知府申文去訖反了花荣秦明黄信要起大軍來征勦衆人听罢商議曰此間不是乆恋之地倘或大軍到來如何退步宋江曰今𪲭山泊晁天王聚有五千軍馬官軍不敢正視我們不若去那里入夥秦明曰此處十分好只是沒人引進宋江把劫生辰摃一事</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">相陪宋江的梯巳人慌忙逩囘來報知</rdg><rdg wit="#A006371-002">了一遍秦明䒭曰事不宜遲收拾即行當日十数輛車子把老小金銀財物都裝載了共有五百人馬宋江下山只做去收𪲭山泊官軍放火燒了寨柵宋江與</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">榮</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣引五十騎馬簇擁五七輛車子老小先行秦明黄信引人馬住第二隊燕順王英鄭天壽引人馬作第三隊離了淸風山投𪲭山泊來旗号寫着收捕艸宼官軍誰敢阻當宋江</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">榮聽罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣兩騎馬在前行到對影山兩边兩座高山一般形势中間却是一條</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">驚連忙冩</rdg><rdg wit="#A006371-002">官路只听得前山锣鳴皷响花荣曰前面必有強人引二十餘騎軍前去探路見</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">封書差</rdg><rdg wit="#A006371-002">簇人馬擁着少年壯士立馬在山坡前大呌曰今日我和你比試分个勝敗只見山岡背後擁出一隊人馬來馬上坐着一个少年壯士使一枝方天𦘕㦸就大路上交鋒両个壯士閗到三十餘合不分勝敗花荣宋江馬上看了良乆只見</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">個能幹親隨人</rdg><rdg wit="#A006371-002">枝㦸上一枝是金錢豹子尾一枝是金錢五色旙上而絨縧結住花荣見了拈弓搭箭覷定射</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">劉</rdg><rdg wit="#A006371-002">把絨縧射断分開兩枝畵㦸衆人喝采兩个壯士不閗縱馬跑來花荣面前曰願求神箭將軍大名花荣曰這位義兄是山東及時雨宋公明我便是淸凨鎭</rdg></app>知寨<app><rdg wit="#A006267-002">處取親隨人賫了書急忙</rdg><rdg wit="#A006371-002">花荣那兩个壮士下馬拜曰聞名乆矣宋江花荣連𢗅下馬扶起請問二位壯士大名那个穿紅的曰小弟姓呂名方潭州人氏愛使方天戟人都喚都小温侯吕方因販生藥</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">劉知寨門前把門軍士入去報復道花知寨差人在門前下書劉高呌喚至當㕔那親隨人將書呈上劉高</rdg><rdg wit="#A006371-002">山東消</rdg></app>拆<app><rdg wit="#A006267-002">開封皮讀道花榮拜上僚兄相公座前所有薄親劉丈</rdg><rdg wit="#A006371-002">本錢不能还鄉占住這影山安身</rdg></app>近日<app><rdg wit="#A006267-002">從濟州來</rdg><rdg wit="#A006371-002">這个壮士要奪我山和他各分一山他又不肯</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006371-002">此每日下山厮殺不想得遇尊顔宋江又問穿白壮士高姓那人曰小人姓郭名盛西川嘉陵人氏因販水銀黄河遭風囘鄉不得小人學得方天㦸慣熟人都呌做賽仁貴郭盛因來和他比試𢧐了数日不分勝敗不期今日得遇二公宋江曰我與你二人劝和正說間後隊人馬又到各相見了呂方就請衆位上山殺牛宰馬筵㑹宋江就說兩个同去入夥兩个便收拾財物起身宋江曰我和燕順先行你随後便來次日宋江燕順一行人下馬入酒店坐定只有三付大座頭先有一个大漢在那里占了宋江</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">燈火誤犯尊威萬乞請恕放免自</rdg><rdg wit="#A006371-002">那人身長八尺淡黄骨查臉一双鮮眼湏根髭髯宋江呌酒保曰我伴</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">造謝草字不恭煩乞照察不宣劉高看</rdg><rdg wit="#A006371-002">人多你呌那位客官𥚃面去坐那漢听</rdg></app>了大怒<app><rdg wit="#A006371-002">曰也有个先來後到甚麽官人伴當要換座頭老斧不換燕靑对宋江曰你看無理麽宋江曰由他便了酒保陪小心曰周全小人買賣換一換何妨那漢大怒曰你欺負老爺獨自要換座頭便是趙官家老爺也不換燕順听了便曰你不換也罷那漢起身綽短捧應曰我罵他要你多管老爺天下只譲兩个人其餘都</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">書扯得粉碎</rdg><rdg wit="#A006371-002">做地泥看燕順</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">駡道花榮這厮無禮你</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒便提起板櫈打來宋江見那人出語不俗横身劝觧曰請問兄長只譲一下那兩个那漢曰一个</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">朝廷命官如何却與強賊通同也來瞞我這賊巳招</rdg><rdg wit="#A006371-002">小旋風柴進一个</rdg></app>是鄆城縣<app><rdg wit="#A006267-002">張</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋押司宋公明燕順暗笑把板櫈放下宋江曰你旣說起這兩个人我都認得你在那𥚃與他相㑹那漢曰</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006371-002">年前我在柴大官庄上住了数个月只不曾見得宋公明我如今正要去尋他宋江曰尋他何如那漢曰他親弟宋淸教我寄家書去𪨆他宋江大喜曰我便是宋江那漢便拜曰天幸遇哥哥争些挫过宋江便邀入𥚃面問曰家中近日沒甚事那漢曰小人姓石名勇大名府人氏綽號石將軍爲因賭博打死了人迯走在柴大官庄上听得哥哥大名特去投奔却見令弟說哥哥在孔太公庄上因此寫家書與我帶來如見哥哥可教作急囘來宋江見說心中疑慮便把上𪲭山泊一事对石勇說了石勇曰哥哥若去入夥帶我同去宋江曰最好教酒保整酒來石勇便去包裏内取出家書逓與宋江接看封皮又沒平安二字宋江拆開看曰父親舊年五月因病身故停丧在家專䒭哥哥囘家迁葬干万莫悞朱淸泣血奉書宋江看罢大哭曰不𡥉逆子老父身亡不能𥁞子之道與禽畜何異宋江痛哭暈迷半晌方醒燕順石勇劝曰哥哥且休煩惱宋江曰不是我薄情奈老父巳死星夜要赶囘去奔丧兄弟們自上山去則个燕順劝曰哥哥太公旣死𨿽到家不得見面且自寛心引我䒭同去了那時小弟却陪侍哥哥囘家奔丧未遲宋江曰我若陪侍</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">𨚫如何冩道是劉丈俺湏不是</rdg><rdg wit="#A006371-002">上山去時悞了我多少日期只修一封書與</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">侮弄</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭去我今步行連夜赶囘家去燕順石勇苦留不住宋江寫書交與燕順曰我</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">你冩</rdg><rdg wit="#A006371-002">書去並无阻滯兄弟休怪辞别去了次日全夥都到燕順石勇接着俻說哥哥奔丧去了衆人都埋怨燕順不留石勇曰</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">姓劉是和我同姓恁的我便放了他喝令左右把</rdg><rdg wit="#A006371-002">聞父親死了恨不得飛到家𥚃寫</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006371-002">一封</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">人推趕出</rdg><rdg wit="#A006371-002">扎在此我們去並旡阻滯花荣秦明曰我們只顧</rdg></app>去那<app><rdg wit="#A006267-002">親隨人被赶出寨門急急歸來禀復花榮知</rdg><rdg wit="#A006371-002">里不容時又作</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">花榮聽了只呌得苦了哥哥快備我的馬來花榮披掛拴束了弓箭綽槍上馬帶了三五十名軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">理九个好</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">都拖鎗拽棒直逩到劉高寨𥚃來把門軍人見了那里敢攔當見花榮頭勢不好𥁞皆吃驚都四散走了花榮搶到㕔前下了馬手中拏着鎗那三五十人都兩邉在㕔前花榮口裏呌道請劉知寨說話劉高聽得見花榮頭勢不好驚的魂飛魄散懼怕花榮是個武官那里敢出來相見花榮見劉高不出來立了一囘喝呌左右去兩邉耳房𥚃搜人那三五十軍漢一齊去搜時早從廊下耳房𥚃𪨆見宋江被麻索高吊起在梁上又使鉄索鎻着兩腿打得肉綻幾個軍漢便把䋲索割斷鉄鎻打開救出宋江花榮便呌軍士先送囘家𥚃去花榮上了馬綽鎗在手口𥚃𤼵話道劉知寨你便是個正知寨待怎的柰何了花榮誰家沒個親眷你却甚麽意思我的一個表兄直拏在家𥚃強扭做賊好欺負人明日和你說話𨚫再理會花榮帶了衆人自囘到寨𥚃來看視宋江𨚫說劉知寨見花榮救了人去急忙㸃起一二百人也呌來花榮寨𥚃奪人那二百人内新有兩個教頭爲首的教頭𨿽然了得些鎗刀終不及花榮武藝不敢不從劉高只得引了衆人逩花榮寨𥚃來把門軍士入去報知花榮此時天色未甚明亮那二百來人擁在門首誰敢先入去都懼怕花榮了得看看天大明了𨚫見兩扇大門不關</rdg><rdg wit="#A006371-002">領了人馬漸近𪲭山泊來</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006371-002">水面上锣皷振响滿山遍野都是彩旗水泊𥚃掉出兩𨾏快舡來舡上坐个頭領林冲背後舡上頭領乃是刘唐各帶喽啰在舡上喝曰汝䒭何處官軍敢來這𥚃收捕我們</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">知寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣秦明荅曰我們不是官軍有山東及時雨宋公明書</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">正㕔上坐着左手拏着弓右手拏着箭衆人都擁在門</rdg><rdg wit="#A006371-002">此特來相投入夥林冲曰既有宋公明書且到</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">花榮竪起弓大喝道你這軍士們不知𡨚各有頭債各有主劉高差你來休要替他</rdg><rdg wit="#A006371-002">面朱貴酒店先請書看再請相会舡上把紅旗一招芦葦中掉</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">色你那兩個新絫教頭還未見花知寨的武藝今日先教你衆人看花知寨弓箭然後你那厮們要替劉高出色不怕的入來看我先射大門上左邉門神的骨朶頭搭上箭拽滿弓只</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">箭喝聲這着正射中門神骨朶頭衆人看了都吃一驚花榮又取第二枝箭大呌道</rdg><rdg wit="#A006371-002">隻小舡三个漁人上岸曰</rdg></app>你們衆<app><rdg wit="#A006267-002">人再看我這第二枝箭要射右邉門神的頭盔上</rdg><rdg wit="#A006371-002">位跟我來衆人跟着漁人直到</rdg></app>朱<app><rdg wit="#A006267-002">纓颼的又一箭不偏不斜正中纓頭上那兩枝箭却射定在兩扇門上花榮再取第三枝箭喝道你衆人看我第三枝箭要射你那隊</rdg><rdg wit="#A006371-002">貴店</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">穿白的教頭心窩那人呌聲哎也轉身先走衆人𤼵聲喊一齊都走了花榮且呌閉上寨門𨚫來後堂看覷宋江花榮說道小弟悞了哥哥受此之苦宋江荅道我𨚫不妨只恐劉高那厮不肯和你干休我們也要計較個常便花榮道小弟捨着棄了這道官誥和那厮理會宋江道不想那婦人將恩作怨教丈夫打我這一頓我本待自說出眞名姓來却又怕𨵻婆惜事𤼵因此只說鄆城客人張三𡬡耐劉高無禮要把我做鄆城虎張三解上州去合箇囚車盛我要做清風山賊首時頃刻便是一刀一剮不得賢弟自來力救便有銅唇鉄舌也和他分辯不得花榮道小弟𪨆思只想他是讀書人湏念同姓之親因此冩了劉丈便是忘了忌諱這一句話如今既巳救了來家且却又理會宋江道賢弟差矣既然乞你豪勢救了人來凡事三思而後行再思可矣自古道吃飯防噎行路防跌他被你公然奪了人來急使人來搶又被你一嚇𥁞都散了我想他如何肯干罷必然要和你動文書今晚我先走上清風山去躱避你明日却好和他白頼終乆只是文武不和相毆的官事我若再被他拿出去時你便和他分說不過花榮道小弟只是一勇之夫却無兄長的高明遠見只恐兄長傷重了走不動宋江道不妨事急難以膽閣我自捱到山下便了當日敷貼了膏藥吃了些酒肉把包褁都寄在花榮處黄昏時分便使兩個軍漢送出門外去了宋江自連夜捱去不在話下再說劉知寨見軍士一箇箇都散囘寨𥚃來說道花知寨十分英雄了得誰敢去近前當他弓箭兩箇教頭道着他一箭時射箇透明窟窿却是都去不得劉高那厮終是個文官還有些謀畧𥮅計花榮𨿽然勇猛豪傑不及劉高的智量正是將在謀而不在勇當下劉高𪨆思起來想他這一奪去必然連夜放他上清風山去了明日却來和我白頼便争競到上司也只是文武不和閗毆之事我却如何柰何的他我今夜差二三十軍漢去五里路頭等候倘若天幸捉着時將來悄悄的関在家𥚃却暗地使人連夜去州𥚃報知軍官下來取就和花榮一𤼵拏了都害了他性命那時我獨自霸着這清風寨省得受這厮們的氣當晚㸃了二十餘人各執鎗棒就夜去了約莫有二更時候去的軍漢背剪綁得宋江到來劉知寨見了大喜道不出吾之所料且與我囚在後院𥚃休教一個人得知連夜便冩了實封申狀差兩個心腹之人星夜來青州府飛報次日花榮只道宋江上清風山去了坐視在家心𥚃自道我且看他怎的竟不來采着劉高也只做不知兩下都不說着且說青州府知府正值陞㕔公座那知府覆姓慕容䨇名彦逹是今上徽宗天子慕容貴𡚱之兄𠋣托妹子的勢要在青州横行殘害良民欺罔僚友無所不爲正欲囘後堂退食只見左右公人接上劉知寨申狀飛報賊情公事知府接來看了劉高的文書吃了一驚便道花榮是個功臣之子如何結連清風山強賊這罪犯非小未委虗的便教喚那本州兵馬都監來到㕔上分付他去原來那個都監姓黄名信爲他本身武藝高強威鎮青州因此稱他爲鎮三山那青州地靣所管下有三座惡山第一便是清風山第二便是二龍山第三便是桃花山這三處都是強人草寇出沒的去處黄信却自誇要捉𥁞三山人馬因此喚做鎮三山那人生得如何但見相貌端方如虎豹身軀長大似蛟龍平生慣使丧門劒威鎮三山立大功這兵馬都監黄信上㕔來領了知府的言語出來㸃起五十個壯健軍漢披掛了衣甲馬上擎着那口䘮門劒連夜便下清風寨來逕到劉高寨前下馬劉知寨出來接着請到後堂叙禮罷一邊安排酒食管待一面犒賞軍士後面取出宋江來教黄信看了黄信道這個不必問了連夜合箇囚車把這厮盛在𥚃面頭上抹了紅絹揷一個𥿄旗上冩着清風山賊首鄆城虎張三宋江那里敢分辯只得由他們安排黄信再問劉高道你拿得張三時花榮知也不知劉高道小官夜來二更拏了他悄悄地把來藏在家𥚃花榮只知道張三去了自坐視在家黄信道既是恁地𨚫容易明日天明安排一付羊酒去大寨𥚃公㕔上擺着𨚫教四下𥚃埋伏下二三十人預備着我𨚫自去花榮家請得他來只推道慕容知府聽得你文武不和因此特差我來置酒勸諭賺到公㕔只看我擲盞爲號就下手拏住了一同解上州𥚃去此計如何劉高喝采道還是相公高見此計大妙𨚫似瓮中捉鱉手到拿來當夜定了計䇿次日天曉先去大寨左右兩邉帳幕𥚃預先埋伏了軍士㕔上虗設着酒食筵宴早飯前後黄信上了馬只帶三兩個從人來到花榮寨前軍人入去傳報花榮問道來做甚麽軍漢荅道只聽得教報導黄都監特來相探花榮聽罷便出來迎接黄信下馬花榮請至㕔上叙禮罷便問道都監相公有何公幹到此黄信道下官蒙知府呼喚𤼵落道爲是你清風寨内文武官僚不和未知爲甚緣由知府誠恐二官因私仇而悞其公事特差黄某賫到羊酒前來與你二官講和巳安排在大寨公㕔上便請足下上馬同徃花榮咲道花榮如何敢欺罔劉高他又是個正知寨只是本人累累要𪨆花榮的過失不想驚動知府有勞都監下臨草寨花榮將何以報黄信附耳低言道知府只爲足下一人倘有些刀兵動時他是文官做得何用你只依着我行花榮道深謝都監過愛黄信便邀花榮同出門首上馬花榮道且請都監少叙三盃了去黄信道待說開了暢飮何妨花榮只得呌備馬當時兩個並馬而行直來到大寨下了馬黄信携着花榮的手同上公㕔來只見劉高巳自先在公㕔上三個人</rdg></app>都相見了<app><rdg wit="#A006371-002">坐定欵待酒食請書扎看了朱貴差人賫書上山報知次日軍師吳用親到朱貴店𥚃來迎衆人相見了有十数隻舡來吳用朱貴邀請九位下舡望金沙灘來晁頭領使皷楽迎接與衆位相見直到忠義堂上施禮畢那時白勝越獄逃出上山入夥當日兩行坐下共有二十一位好漢中間焚起一炉香名說誓了設宴欵待收拾房舎安頓家眷秦明花荣席上称讚宋公明在淸風山报𡨚一事又說着呂方郭盛比試說了一遍飲酒到晚方散次且議定坐席衆譲坐位因爲花荣是秦明大舅衆人推譲花荣在林冲肩下坐了第五位秦明第六位刘唐第七位</rdg></app>黄信<app><rdg wit="#A006267-002">呌取</rdg><rdg wit="#A006371-002">第八位三阮之下便是燕順王英吕方郭盛鄭天壽石勇杜迁宋万朱貴白勝共是二十一位頭領坐定宴罢准俻迎敵官軍却說宋江連夜㱕到本鄉村口張社長</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">來從人巳先自把花榮的馬牽將出去閉了寨門花榮不知是計只想黄信是一般武官必無歹意黄信擎一盞酒來先勸劉高道知府爲因聽得你文武二官同僚不和好生憂心</rdg><rdg wit="#A006371-002">店斬歇張社長見宋江容顔不樂問曰宋押司年半不曾到家中</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">特委黄信</rdg><rdg wit="#A006371-002">方帰如何尊顔不悅宋江曰老父沒了如何不煩惱張社長笑曰你令尊恰𦂯與東村王太公在我店𥚃吃酒去如何說這个話宋江曰我兄弟寄書來說父親今年正月死了我赶囘來奔丧遂別了社長囘</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">家中庄客見了宋江都來𠫵拜宋江問曰我太公平安若何庄客曰太公𦂯和王太公在張社長店𥚃吃酒囘來睡了宋江便入到草堂來宋淸迎着便𢪙宋江見弟便罵曰宋淸忤逆畜生父親在堂如何寫書來哄我宋淸恰待要分說只見太公出來曰我兒不干兄弟之事是我每日思念你因此教宋淸寫說我沒了使你囘來得速我又听得人說白虎山有強人又怕你被人攛䄌去落艸做那不忠不𡥉之人却是柴大官人敬呌石勇寄書</rdg></app>來與你<app><rdg wit="#A006267-002">二</rdg><rdg wit="#A006371-002">你休埋怨兄弟宋江听了拜曰敢問老父官事何如太</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">陪話煩望只以報荅</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰多得朱仝雷横之力向後不來■擾近聞</rdg></app>朝廷<app><rdg wit="#A006267-002">爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">新立皇太子巳降十一道赦書凡有民間犯</rdg></app>重<app><rdg wit="#A006267-002">再</rdg><rdg wit="#A006371-002">罪者𥁞减一䒭宋江又問朱雷二都頭曾來庄上麽宋淸曰朱仝差往東京去了雷横不知差往何處如今縣𥚃新添兩个都頭姓趙的勾攝公事宋太公曰我兒逺路凨塵且去將息到一更時分只听前</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">有事和同商議劉高荅道量劉高不才頗識些理法何足道哉直教知府恩相如此掛心我二人也無甚言語爭執此是外人妄傳黄信大咲道妙哉劉高飮盃酒黄信又斟第二盃酒來勸花榮道𨿽然是劉知寨如此說了想必是閑人妄傳故是如此且請頭一盃花榮接過酒吃了劉高拏副臺盞斟一盞酒囘勸黄信道動勞都監相公降臨敝地滿飮此盃黄信接過酒來拏在手𥚃把眼</rdg><rdg wit="#A006371-002">門発喊起來登楼望時</rdg></app>四下<app><rdg wit="#A006267-002">一看早有十數個軍漢簇上㕔來黄信</rdg><rdg wit="#A006371-002">都是火</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">酒盞望地下一擲只聽得後堂一聲喊起兩邉帳幙𥚃走出三五十個壯健軍漢一𤼵上把花榮拿倒在㕔前黄信喝道綁了花榮一片聲呌道我得何罪黄信大笑喝道你兀自敢呌哩你結連清風山強賊一同背反朝廷當得□□我念你往日面皮不去驚動拏你家老小花榮道相公也有個証見黄信道還你一個証見教你看眞贓正賊我不屈你左右與我推得來無移時一輛囚車一個𥿄旗兒一條紅抹額從</rdg><rdg wit="#A006371-002">圍住庄所</rdg></app>外面<app><rdg wit="#A006267-002">推將入來花榮看了見</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌曰休得走了宋江太公听得連声呌苦怎生</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">宋江䧟着目睜口呆面面厮覷做聲不得黄信喝道這湏不干我事見有告人劉高在此花榮道不妨不妨這是我的親眷他自是鄆城縣人你要強扭他做賊到上司自</rdg><rdg wit="#A006371-002">好直敎水泊岸瞳聚集英雄好漢閙市叢中却結義胆忠肝天罡</rdg></app>有分<app><rdg wit="#A006267-002">辯處黄信道你既然如此說時我只解你上州裏你自去分辯便呌劉知寨㸃起一百寨兵防送就要你</rdg><rdg wit="#A006371-002">來相㑹地煞</rdg></app>同<app><rdg wit="#A006267-002">去便解投青州此是知府相公立等囘報的公事不可耽遲花榮便對黄信說道都監賺我來𨿽然捉了我便到朝廷和他還有分辯可看我和都監一般武職官面休去我衣服容我坐在囚車𥚃黄信道這一件容易便都依你就呌劉知寨一同去州裏折辯明白休要枉害人性命當時黄信與劉高都上了馬監押着兩輛囚車并帶三五十軍士一百寨兵簇擁着車子取路逩青州府來不是黄信劉高解宋江花榮望青州來有分教火熖堆𥚃送數百間屋宇人家刀斧叢中殺一二千殘生性命</rdg><rdg wit="#A006371-002">心𥁞協仝</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">教大閙了青州縱横山寨直使玉屏風上題名字丹鳳門中降赦書畢竟解宋江投靑州來怎地脫身且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評劉高妻子是箇淫悍之婦劉高因聽其言把花知寨宋公明一時䧟害後來家破身亡□□自取哉鍾伯敬先生批評忠義水滸傳三十三卷（終）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>