<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第34回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第34回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第34回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">三十四竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">八</rdg></app>第三十四囘<app><rdg wit="#A006267-002">鎮三</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">大閙青州道霹靂火夜走瓦爍塲詩曰玅藥難醫𡨚業病横財不富命窮人𧇊</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊吳用舉戴宗揭陽嶺宋江逢李俊上臨之以天鍳下察之以地祗明有王法相继暗有鬼神相随忠直可存於</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">折𥁞</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜怒戒之在色爲不節而亾家因不廉而失位勸君自警</rdg></app>平生<app><rdg wit="#A006267-002">福行短天教一世貧生事事生君莫怨害人人害汝休喚得便宜處休歡喜遠在兒孫近在身</rdg><rdg wit="#A006371-002">可嘆可嗟可畏</rdg></app>話說<app><rdg wit="#A006267-002">那黄信上馬手中横着這口䘮門劒劉知寨也騎着馬身上披掛些戎衣手中拿一把叉那一百四五十軍漢寨兵各執着纓鎗棍棒腰下都帶短刀利劒兩下鼓一聲鑼解宋江和花榮望青州來衆人都離了清風寨行不過三四十里路</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋太公上墻</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">前面見一座大林子正來到那山嘴邉前頭寨兵指道林子𥚃有人窺望都立住了脚黄信在馬上問道爲甚不行軍漢荅道前面林子𥚃有人窺看黄信喝道休采他只顧走看看漸近林子前只聽得噹噹的二三十面大鑼一齊響起來那寨兵人等都慌了手脚只待要走黄信喝道且住都與我擺開呌道劉知寨你壓着囚車劉高在馬上荅應不得只口𥚃念道救苦救難天尊便許下十萬卷經三百座寺救一救驚的臉如成精的東瓜青一囘黄一囘這黄信是個武官終有些膽量便拍馬向前</rdg></app>看時只見<app><rdg wit="#A006267-002">林</rdg><rdg wit="#A006371-002">火把叢中約有一百餘人當面両箇就是鄆城縣新𠫵的都頭一個趙能一個趙得呌曰宋太公你若是曉事的便把兒</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">西</rdg><rdg wit="#A006371-002">献出若是隠藏和你這兒子一發捉去宋太公曰宋江幾時囘來趙能曰有人見他在村口囘來如何頼得過宋江梯</rdg></app>邉<app><rdg wit="#A006267-002">齊齊的趕</rdg><rdg wit="#A006371-002">对父親曰孩兒挺身出去今巳赦宥必當减罪不如出官免得受氣宋太公哭曰是我悞了孩兒宋江曰父親休煩惱見了官司便断配他州也須有程限日后囘來伏侍父親宋太公曰旣是吾兒肯去我自來上下使用宋江便上梯呌曰你們不要閙炒且請二位入敝庄一同去見官趙能曰你休使見識賺人入庄宋江曰我如何連緊父親兄弟便下梯來開門呌兩个公差到堂上坐下置酒相待取銀兩送都頭吹早趙能趙得押觧宋江到縣時文斌見了大喜責令宋江供招知縣看罷且教收禁監候滿縣人誰不爱宋江且𨶒婆惜又沒对王都來相公處說方便知縣心𥚃也有八分爱惜又得宋太公使銭叠成文案解上済州申觧前由赦前恩宥滅罪擬將宋江杖二十刺配江州帶上行枷差両个防送領了公文監押宋江到衙前太公宋淸都在䒭候置酒欵侍公人相送銀両宋江拴了包褁宋太公叮𡨴嘱曰我兒小心前去盤費時常寄來此去從𪲭山泊</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">三五百個</rdg><rdg wit="#A006371-002">倘或奪你入夥不可依随被人恥罵牢記於心宋江垂淚拜辞分付弟曰父親年老我不能尽子之道你早晚</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">嘍囉來一個個身長力壯都是面惡眼𠒋頭褁紅巾身穿衲襖腰懸利劒手執長鎗早把一行人圍住林子中跳出三</rdg><rdg wit="#A006371-002">心侍奉宋淸亦下淚辞别自囘宋江和公人上路那公人因他是</rdg></app>個好漢<app><rdg wit="#A006371-002">路上小心伏侍宋江一日到晚投店安歇宋江对公人曰我們此去正從梁山下過山寨上若聞我名怕他下山</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006371-002">奪我明日只從小路去行三十里只見山坡下一夥人來宋江看見刘唐領兵來要殺兩个公差宋江呌曰兄弟不要動手刘唐住了刀宋江曰你殺公人何意刘唐曰我奉晁頭領將命打听得哥哥被官司捉去要來劫牢却知哥哥断配江州只怕路上行錯令大小頭領四路䒭候迎接哥哥上山不殺這公人如何宋江曰兄弟到要䧟我不忠不孝之地我自不如死了把刀欲自刎刘唐𢗅奪刀相劝宋江曰容我去江州𦗟候限滿囘來那時相公刘唐曰小弟不敢主張前面軍師吳學究同花荣在那𥚃專䒭容小弟請來商量喽啰去報只見吳用花荣二人飛到叙礼罷花荣曰如何不打開枷宋江曰此是國家法度如何敢擅開吳用笑曰我不留兄長在此晁頭領自有話商議上山少叙便送登程宋江只得跟到岸边衆頭領都來接到聚義𠫇上相見晁葢謝曰自從鄆城縣救了性命弟兄在此無日不想大㤙前日又蒙引薦諸位豪傑上山光輝草寨恩取无門宋江荅曰日前本欲上山拜探兄長偶遇石勇寄家書着我囘家不期事發今配江州蒙兄呼喚不敢不至旣見尊顔本欲乆住柰我限期相逼只此告别晁葢曰請少坐衆頭目都來𠫵見宋江依次把盞酒至数廵宋江起身謝曰巳領衆弟兄相愛之情宋江乃是有罪囚人不敢乆停只此告别晁葢曰旣是䝨兄不肯害兩个公人多與金銀送他囘去只說被𪲭山泊搶去了不㑹問罪扵他宋江曰念小弟有老父在堂如何敢違敎訓若不肯放宋江下山情愿就死於此淚如雨下哭倒在地晁葢䒭扶起曰旣是兄長堅心要徃江州今日且住一霄明日便送下山次日宋江堅意要行吳學究曰我有个相識見在江州充作兩院節級姓戴名宗本處人稱爲戴院長他有道術一日能行八百里程途稱他做神行太保小生脩下一封書與兄長去到彼卽投此人衆頭領致酒送行取出一盤金銀來送下山辞别宋江和公人投江州去行了半月之上望見一條髙嶺兩个公人曰過了這條揭陽嶺只見嶺脚邉</rdg></app>一個<app><rdg wit="#A006267-002">穿青</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒店宋江同公人入店坐下只見𥚃面走出</rdg></app>一個<app><rdg wit="#A006267-002">穿綠一</rdg><rdg wit="#A006371-002">大漢怎生模樣但見赤色虬髯乱撒紅絲虎眼圓睁揭嶺殺人魔鬼鄷都催命判官那人問曰客官打多少酒宋江曰有熟肉切二斤打一桶酒來那人曰客人休怪我說我這嶺上賣酒先交銭方𦂯吃酒宋江便取出碎銀先交與他那人便打了一桶酒一盤牛肉盪热將來篩作三碗三人正在飢渴之中各吃了一碗只見兩</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">穿紅</rdg><rdg wit="#A006371-002">公人口角流涎望後便倒宋江起身曰你両個人如何便醉不覺自巳也昏倒了那人把宋江拖將入去放在剥人櫈上又把両個公人也拖入去把包褁打開看時</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">帶着一頂銷</rdg><rdg wit="#A006371-002">是</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">萬字頭巾各𨂍一口腰刀又使一把朴刀當住去路中間是錦毛虎燕順上首是矮脚虎王英下首是白面郎君鄭天□</rdg><rdg wit="#A006371-002">銀那人曰少刻等大家囘來開剥只見有</rdg></app>三個<app><rdg wit="#A006267-002">好</rdg><rdg wit="#A006371-002">人奔上嶺來那人認得問曰大哥那𥚃去那大</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006371-002">應曰我特來嶺上接一個人不知他在那里躭閣那人曰𨚫是等誰那</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喝道來往</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢曰等済州鄆城縣宋江那人曰莫不是江湖上稱及時雨</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">到</rdg><rdg wit="#A006371-002">大漢曰正是</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">當住脚留下三千兩買路黄金任從過去黄信在馬上大喝道你那厮們不得無禮鎮三山在此三個好漢睁着眼大喝道你便是鎮萬山也要三千兩買路黄金沒時不放你過去黄信說道我是上司取公事的都監有</rdg><rdg wit="#A006371-002">人那人又問因</rdg></app>甚<app><rdg wit="#A006267-002">麽買路錢與你那三個好漢笑道莫說你是上司一個都監便是趙官家駕過也要三千貫買路錢若是沒有且把公事人當</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006371-002">过大漢曰近日有个相識從済州來說鄆城縣宋押司断配江州牢城我料他必從這路來因此連日在嶺下䒭候並不見來我今日同兄弟上嶺來望你一望這幾日買賣如何那人曰不瞞大哥說今日捉看三个行貨両個公人一个罪人那漢失驚曰莫不是宋江不曾動手麽那人曰正䒭大家囘來開剥教那大漢卽取公文看了大驚曰天使我今日上嶺來連忙討解薬赦起我的哥哥來那人調了解藥灌將進去扛出宋江坐了醒來那大漢納頭便拜宋江問曰足下是誰只見賣酒的也來拜宋江慌忙荅礼曰二位大哥請起敢問二位高姓大名大漢曰小弟姓李名俊廬州人氏在𣓾子江做了𥝠商能識水性人都喚小弟做混江龍這个賣酒的是此処人人尽呼做催命判官李立這両个兄弟乃是潯陽江边人專販𥝠塩投李俊家安身一個喚做出洞蛟童威一个喚做翻江蜃童猛両人拜於地宋江曰如何知小弟姓名李俊曰小人有个相識近日從済州囘來說哥哥大名発配江州必從這里經过小弟連日在嶺下䒭接今日天幸使我上嶺來望遇見李立說起小弟慌忙討公文看了方知是哥哥何不在此停夏幾日休上江州受苦宋江曰𪲭山泊苦留小弟不允此問如何住得李俊曰哥哥義士必不肯胡行你快救起那両個公人李立把解薬救了公人起来當晚置酒管</rdg></app>待<app><rdg wit="#A006267-002">你</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆人次日宋江相别下山和李俊童威童猛到李俊家李俊殷勤結拜宋江爲兄次日宋江要行李俊苦留不住宋江帶上行枷辞别李俊</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">錢來贖黄信大怒駡道強賊怎敢如此無禮喝呌左右攂鼓鳴鑼黄信拍馬舞劒直奔燕順</rdg><rdg wit="#A006371-002">路望江州去</rdg></app>三個<app><rdg wit="#A006371-002">行了半日来到揭阳鎮只見一簇入圍住在街上看宋江分開人叢也挨入去看時𨚫是一个使鎗揍賣膏薬的宋江見他使一囘鎗捧又使一囘拳宋江喝采那人拿起盤子来曰小人逺方人氏来投貴地𨿽無本事全仗列位官長作成如要膏藥當下取贖如不用膏藥相送些銀子銅銭休教空过盤子那教頭掠了両遭沒一个出銭與他宋江見他惶恐便取銀五銭喚曰教頭我是个犯罪之人與你銀五銭权且收下那漢子接了謝曰揭阳鎭沒一个</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">一齊挺起朴刀</rdg><rdg wit="#A006371-002">擡舉咱家難得這位恩官又是爲事經过何以克當願求恩官高姓大名宋江荅曰輕微溥礼何須致謝小弟姓宋名江正說之間只見人群之中一個大漢搶近前喝曰那個囚徒敢</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">戰黄信黄信</rdg><rdg wit="#A006371-002">滅我揭阳鎮上威凨這厮那里學得鎗法來這里賣寺我幾分付了衆人不要打発他你這囚徒如何敢來出荅宋江看那大漢怎生模樣但</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">三個</rdg><rdg wit="#A006371-002">花葢膀双龍捧頂錦包肚二鬼争環潯陽岸英雄</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">都來併</rdg><rdg wit="#A006371-002">但到処却沒遮攔那大漢說罷提起拳頭劈臉打来宋江躱過那大漢又赶入一步宋江恰欲和</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">奮力在馬上閗了十合怎地當得他三個住亦且劉高是個文官又向前不得</rdg><rdg wit="#A006371-002">放對只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了這般</rdg><rdg wit="#A006371-002">那使鎗捧的教</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">勢只待要走黄信怕吃他三個拿了壞了名聲只得一騎馬撲剌剌跑囘舊路三個頭領挺着朴刀</rdg></app>赶將來<app><rdg wit="#A006267-002">黄信那里顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">一手揪住大漢頭巾一手提住腰跨只一教顛翻在地那大漢却待挣扎起又被教頭一脚踢倒了両个公人劝住敎頭那大漢扒將起來一直走了宋江請問教頭高姓大名教頭荅曰小人河南洛陽人氏姓薛名永祖父是老种經畧帳前提轄小弟只在江湖上耍鎗捧賣薬度口人都呌小人做病大䖝正要來拜尊顔何期在此相會同到酒店去吃両杯入店坐下店家曰恰𦂯和你厮打</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">衆人獨自飛馬奔囘清風鎮去了衆軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">分付了若是賣酒與你們吃把我這店打得粉碎這人是揭陽鎭上一霸誰敢不听四人只得退出店來薛永曰暫且分别小人一二日間却來江州相会宋江又取銀数両與薛𣱵二人両别宋江和公人去到客店投宿都曰小郞分付不敢相留宋江</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">黄信囘馬時巳自𤼵聲喊撇了囚車都四散走了只剩得劉高見</rdg><rdg wit="#A006371-002">不是話</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">勢不好慌忙勒了馬頭連打三鞭那馬正待跑時被那小嘍囉</rdg></app>拽<app><rdg wit="#A006267-002">起絆馬索早把劉高的馬掀翻倒撞下來衆小嘍囉一𤼵向前拿了劉高搶了囚車打</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">車輛花榮巳把自巳的囚車掀開了便跳出來將這縛索都挣斷了却打碎那個囚車救出宋江來自有那幾個小嘍囉巳自綁了劉高又向前去搶得他騎的馬亦有三匹駕車的馬却剝了劉高的衣服與宋江穿了把馬先送上山去這三個好漢一同花榮并小嘍囉把劉高赤條條的綁了押囘山寨來原來這三位好漢爲因不知宋江囘來差幾個能幹的小嘍囉下山直來清風鎮上探聽聞人說道都監黄信擲盞爲號拏了花知寨并宋江𨺻囚車了解投青州來因此報與三個好漢得知帶了人馬大寛轉兠出</rdg><rdg wit="#A006371-002">脚步望</rdg></app>大路<app><rdg wit="#A006267-002">來預先截住去路小路裏亦差人伺候因此救了兩個拿得劉高都囘山寨𥚃來當晚上的山時巳是二更時分都到聚義㕔上相會請宋江花榮當中坐定三個好漢對席相陪一面且備酒食管待燕順分付呌孩兒們各自都去吃酒花榮在㕔上稱謝三個好漢說道花榮與哥哥皆得三位壯士救了性命報了𡨚仇此恩難報只是花榮還有妻小妹子在清風寨中必然被黄信擒捉却是怎生救得燕順道知寨放心料應黄信不敢便拏恭人若拿時也湏從這條路𥚃經過我明日弟兄三個下山去取恭人和令妹還知寨便差小嘍囉下山先去探聽花榮謝道深感壯士大恩宋江便道且與我拿過劉高那厮來燕順便道把他綁在將軍柱上割腹取心與哥哥慶喜花榮道我親自下手割這厮宋江駡道你這厮我與你往日無𡨚近日無仇你如何聽信那不賢的婦人害我今日擒來有何理說花榮道哥哥問他則甚把刀去劉高心窩𥚃只一剜那顆心獻在宋江面前小嘍囉自把屍首拖在一邉宋江道今日𨿽殺了這厮濫汚匹夫只有那個淫婦不曾殺得出那口怨氣王矮虎便道哥哥放心我明日自下山去拿那婦人今畨還我受用衆皆大咲當夜飮酒罷各自歇息次日起來商議打清風寨一事燕順道昨日孩兒們</rdg><rdg wit="#A006371-002">上</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">得辛苦了今日歇他一日明日早下山去也未遲宋江道也見得是正要將息人強馬壯用兵正是如此不在促忙不說山寨整㸃兵馬起程且說都監黄信一騎馬奔囘清風鎮上大寨内便㸃寨兵人馬𦂳守四邉栅門黄信冩了申狀呌兩個教軍頭目飛馬報與慕容知府知府聽得飛報軍情𦂳急公務連夜陞㕔看了黄信申狀反了花榮結連清風山強盗時刻清風寨不保事在告急早造良將保守地方知府看了大驚便差人去請青州指揮司總管本州兵馬秦綂制急來商議軍情重事那人原是山後開州人氏姓秦諱箇明字因他性格急燥聲若雷霆以此人都呼他做霹靂火秦明祖是軍官出身使一條□□□有萬夫不當之勇那人聽得知府請喚逕到府𥚃來見知府各施禮罷那慕容知府將出那黄信的飛報申狀來教秦綂制看了秦明大怒道紅頭子敢如此無禮不湏公祖憂心不才便起軍馬不拏了這賊誓不再見公祖慕容知府道將軍若是遲慢恐這厮們去打清風寨秦明荅道此事如何敢遲悞只今連夜便去㸃起人馬來日早行知府大喜忙呌安排酒肉乾糧先去城外等候賞軍秦明見說反了花榮便怒從心上起惡向膽邉生氣忿忿地上馬奔到指揮司𥚃便㸃起一百馬軍四百步軍先呌出城去取齊擺布了起身却說慕容知府先在城外寺院裏蒸下饅頭擺了大碗盪下酒每一個人三碗酒兩個饅頭一斤熟肉方𦆵備辦得了却望見軍馬出城看那軍馬時擺得整齊但見列列旌旗似火森森戈㦸如麻陣分八卦擺長蛇委實神驚鬼怕鎗晃綠沉紫熖旗飄綉帶紅霞馬蹄來徃亂交加乾坤生殺氣成敗屬誰家當日清早秦明擺布軍馬出城取齊引軍紅旗上大書兵馬總管秦綂制領兵起行慕容知府看見秦明全副披掛了出城來果是英雄無比但見盔上紅纓飄烈熖錦袍血𣑱猩猩獅蠻寳帶束金鞓雲根靴抹綠龜背鎧堆銀坐下馬如同獬豸狼牙棒宻嵌銅釘怒時兩目便圓睜性如霹靂火虎將是秦明當下霹靂火秦明在馬上出城來見慕容知府在城外賞軍慌忙呌軍漢接了軍噐下馬來和知府相見施禮罷知府把了盞將些言語囑付總管道善覷方便早奏凱歌賞軍巳罷放起信砲秦明辭了知府飛身上馬擺開隊伍催䟎軍兵大刀闊斧逕奔清風寨來原來這清風鎮却在靑州東南上從正南取清風山較近却早到山北小路却說清風山寨𥚃這小嘍囉們探知備細報上山來山寨𥚃衆好漢正待要打清風寨去只聽的報道秦明引兵馬到來都面面厮覷俱各駭然花榮便道你衆位且不要慌自古兵臨告急必湏死敵教小嘍囉飽吃了酒飯只依着我行先湏力敵後用智取如此如此好麽宋江道好計正是如此行當時宋江花榮先定了計䇿便呌小嘍囉各自去准備花榮自選了一騎好馬一副衣甲弓箭鉄鎗都收拾了等候再說秦明領兵來到清風山下離山十里下了寨栅次日五更造飯了軍士吃罷放起一箇信砲直奔清風山來揀空濶去處擺開人馬𤼵起攂鼓只聽見山上鑼聲震天響飛下一彪人馬出來秦明勒住馬横着狼牙棒睜着眼看時却見衆小嘍囉簇擁着小李廣花榮下山來到得山坡前一聲鑼響列成陣勢花榮在馬上擎着鉄鎗朝秦明聲個喏秦明大喝道花榮你祖代是將門之子朝廷命官教你做個知寨掌握一境地方食祿於國有何虧你處却去結連賊𡨥背反朝廷我今特來捉你會事的下馬受縛免得腥手汚脚量你何足道哉花榮陪着笑道總管容復聽禀量花榮如何肯背反朝廷實被劉高這厮無中生有官報私仇逼迫得花榮有家難奔有國難投權且躱避在此望總管詳察救解秦明道你兀自不下馬受縛更待何時恁地巧言令色煽惑軍心喝呌左右兩邉攂鼓秦明輪動狼牙棒直奔花榮花榮大笑喝道秦明你這厮原來不識好人饒譲我念你是個上司官你道我眞個怕你便縱馬挺鎗來戰秦明兩個就清風山下厮殺眞乃是碁逢敵手難藏倖將遇良才好用功這兩個將軍比試但見一對南山猛虎兩條北海蒼龍龍怒時頭角崢嶸虎閗處爪牙獰惡爪牙獰惡似銀鈎不離錦毛團頭角崢嶸如桐葉振摇金色樹翻翻復復㸃鋼鎗沒半米放閑徃徃來來狼牙棒有千般解數狼牙棒當頭劈下離頂門只隔分毫㸃鋼鎗用力刺來望心坎微爭半指使㸃鋼鎗的壯士威風上逼斗牛寒舞狼牙棒的將軍怒氣起如雷電𤼵一個是扶持社稷天蓬將一個是整頓江山黑煞神當下秦明和花榮兩個交手閗到四五十合不分勝敗花榮連閗了許多合賣個破綻撥囘馬望山下小路便走秦明大怒趕將來花榮把鎗去了事環上帶住把馬勒個定左手拈起弓右手去拔箭拽滿弓扭過身軀望秦明盔頂上只一箭正中盔上射落斗來大那顆紅纓却似報個信與他秦明吃了一驚不敢向前追趕霍地撥囘馬恰待趕殺衆小嘍囉一閧地都上山去了花榮自從别路也轉上山寨去了秦明見他都走散了心中越怒道𡬡耐這草𡨥無禮喝呌鳴鑼攂鼓取路上山衆軍齊聲呐喊步軍先上山來轉個三兩個山頭只見上面擂木砲石灰瓶金汁從險峻處打將下來向前的退步不迭早打倒三五十個只得再退下山來秦明是個性急的人心頭火起那里按納得徃帶領軍馬繞山下來𪨆路上山𪨆到午牌時分只見西北邉鑼響樹林叢中閃出一對紅旗軍來秦明引了人馬赶將去時鑼也不響紅旗都不見了秦明看那路時又沒正路都只是幾條砍柴的小路却把亂𣗳折木交叉擋了路口又不能上去得正待差軍漢開路只見軍漢來報道東山邉鑼響一隊紅旗軍出來秦明引了人馬飛也似奔過東山邉來看時鑼也不鳴紅旗也不見了秦明縱馬去四下里𪨆路時都是亂𣗳折木塞斷了砍柴的路逕只見探事的又來報道西邉山上鑼又響紅旗軍又出來了秦明拍馬再奔來西山邉看時又不見一个人紅旗也沒了秦明是個性急的人恨不得把牙齒都咬碎了正在西山邉怒氣忿忿的又聽得東山邉鑼聲震地假響𢚩帶了人馬又赶過來東山邉看時又不見有一個賊漢紅旗都不了秦明氣滿胸脯又要赶軍漢上山𪨆路只聽得西山邉又𤼵起喊來秦明怒氣衝天大驅兵馬投西山邉來山上山下看時並不見一人秦明喝呌漢軍兩邉𪨆路上山數内有一個軍人禀說道這𥚃都不是正路只除非東南上有一條大路可以上去若是只在這里𪨆路上去時惟恐有失秦明聽了便道既有那條大路時連夜赶將去便驅一行軍馬奔東南角上來</rdg></app>看看天色晚了<app><rdg wit="#A006267-002">又走得人困馬乏巴得到那山下時正欲下寨造飯</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">山上</rdg><rdg wit="#A006371-002">逺逺小路上隔林射出灯光宋江曰那灯</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">把亂起鑼鼓亂鳴秦</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">轉怒引</rdg><rdg wit="#A006371-002">處必有人家去那里投宿一夜三个人來到一所大庄院公人敲門庄客開門宋江曰小人犯罪配送江州今日錯过宿頭欲求貴庄借宿一宵庄客曰䒭我去通知庄主太公分付店客來接宋江和公人到厛上相見了管待酒飯</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">四五十馬軍跑上山來</rdg><rdg wit="#A006371-002">去房𥚃安歇公人曰替押司去了行枷自在睡一夜宋江去房外洗手</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">山上𣗳林内亂箭射將下來又射傷了些軍士秦明只得囘馬下山且教軍士只顧造飯𨚫𦂯舉得</rdg><rdg wit="#A006371-002">星光滿天進房中去睡听見庄𥚃人有人㸃</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006371-002">出去麥場上照</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">只</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江在門縫𥚃</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">山上有八九十</rdg><rdg wit="#A006371-002">是太公引着庄客</rdg></app>把火<app><rdg wit="#A006267-002">光呼風唿哨下</rdg><rdg wit="#A006371-002">到處照過宋江对公人曰這太公和我家父一般件件都要自家照管又听得外面有人呌開門放入五六个人</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">秦明急待引軍赶時火把一齊都㓕了當夜𨿽有月光亦被陰雲籠罩不甚明朗秦明怒不可當便呌軍士㸃起火把燒那𣗳木只聽得山嘴上鼓笛之聲吹響秦明縱馬上來看時見山頂上㸃着十餘箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲頭的手拿朴刀從人手執棍棒</rdg></app>火把照<app><rdg wit="#A006371-002">耀宋江看時提朴刀的是揭陽鎭上要打我的大漢那太公問曰小郞你又和甚人厮打大漢曰哥哥在家麽太公曰你哥哥酒醉去睡了大漢曰今日鎭上一個使鎗捧賣膏薬的漢子不先來叅</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">花榮陪侍</rdg><rdg wit="#A006371-002">我兄弟便去鎭上使鎗捧賣薬我先分付了鎭上人不要與他賞銭不知那里來的一個囚徒把五銭銀子賞他滅俺威風我正要打那囚徒恨那賣薬的揪翻打我巳曾分付酒店不許安歇他們我拿了賣薬的吊在家𥚃了今赶那囚徒不</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">宋江在上</rdg><rdg wit="#A006371-002">前</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006267-002">飮酒秦明看了心中</rdg><rdg wit="#A006371-002">又</rdg></app>沒<app><rdg wit="#A006267-002">出氣處勒着馬在山下大駡花榮囘言道秦綂制你不必焦燥且囘去將息着我明日和你併個你死我活的輸贏便罷秦明大呌道反賊你便下來</rdg><rdg wit="#A006371-002">客店不知投那里去了</rdg></app>我如今<app><rdg wit="#A006267-002">和</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌哥哥起來分付去赶太公曰他有銀子賞那人于</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">併個三百合却再做理會花榮咲</rdg><rdg wit="#A006371-002">甚事快依我說休教你哥哥知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">秦總管你今日勞困了我便贏得</rdg><rdg wit="#A006371-002">莫去害人性命</rdg></app>你也<app><rdg wit="#A006267-002">不爲強你且囘去明日却來秦明越怒</rdg><rdg wit="#A006371-002">積些隂德那漢不听他說逕入庄内去了太公随後赶入去宋江听了對公人曰這事怎了𨚫又撞在他家投宿倘然知道必害我們性命不如快走公人曰說得是宋江曰我們掇開屋后壁子出去公人挑起包褁宋江提了行枷三人趂星月之下望林子深處</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">管</rdg><rdg wit="#A006371-002">顧走望見前面滿目蘆花正是潯陽江邉𦗟得背後人呌配軍休走宋江三人躱</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">山下駡本待𪨆路上山却又怕花榮的弓箭因</rdg><rdg wit="#A006371-002">芦葦叢中望后面火把漸近宋江泣嘆曰早知如</rdg></app>此只在<app><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">坡下駡</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊也罷</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">呌駡</rdg><rdg wit="#A006371-002">在危急</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">間只聽得本部下軍馬𤼵起喊來秦明急囘到山下看時</rdg><rdg wit="#A006371-002">際</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">這邉山上火砲火箭一𤼵燒將下</rdg><rdg wit="#A006371-002">江面上摇隻舡</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006371-002">宋江呌了泣曰稍公</rdg></app>背後<app><rdg wit="#A006371-002">有強人来打劫快把舡来渡我多與你銀子那稍公听見把舡放到岸边</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">二十</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">小嘍囉</rdg><rdg wit="#A006371-002">連忙跳上舡去便問了舡那稍公听得包褁落声响大喜把櫓摇到江心見岸上那夥人赶到岸邉大漢呌曰稍公快摇舡过来宋江伏在舡艙𥚃曰不要过去我們多與你銀子相謝稍公不應把舡望上摇去岸上這夥人喝曰你那稍公不摇舡过来教你都死稍公冷笑應曰老爺喚</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">一群</rdg><rdg wit="#A006371-002">張稍公你不要欺我岸上那個長漢呌曰原来是張大哥我弟兄只要捉那个囚徒那稍子一頭摇櫓一面說曰我這幾日𦂯接得這個上舡却譲你接去宋江梢梢和公人曰也難得這個稍公救了我們性命不可忘他的恩只見梢公摇櫓口𥚃唱道老爺生長在江边不怕官司不怕天昨夜華光来赶我面前奪得一金磗宋江听了只說是唱耍只見那稍公放下櫓曰你這三個平日最会做𥝠商詐害人今夜𨚫撞在老爺手𥚃你三個要吃板刀麫要吃餛飩宋江曰駕長休要取笑怎的是板刀麫怎的足餛飩稍公睁眼曰老爺和你耍若还要吃板刀麫我有一</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">弓弩在黑影𥚃射人衆軍馬𤼵一聲喊都擁過那邉山側深坑𥚃去躱此時巳有</rdg><rdg wit="#A006371-002">潑凨刀不消</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">更時分衆軍馬正躱得弩箭時只呌得苦上溜頭滚</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀把你們刴</rdg></app>下水<app><rdg wit="#A006267-002">來一</rdg><rdg wit="#A006371-002">去若是吃餛飩你三个脫了衣裳自跳下江𥚃去死宋江听了扯住両个公人曰正是福無𨾏至禍不单</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">人馬却都在溪𥚃各自掙扎</rdg><rdg wit="#A006371-002">稍公喝曰老爺喚做有名的狗臉三个好好商量快囘我話宋江曰我們也是犯罪的人可怜見饒我三个人</rdg></app>性命<app><rdg wit="#A006267-002">爬</rdg><rdg wit="#A006371-002">把包褁金銀尽数與你那稍公楻板底下摸出一把板刀来喝曰你三个要怎的宋江仰天嘆曰爲我犯下罪責連累你両个公人言罷和公人抱哭恰欲跳水只見江面上一𨾏快舡到面前喝曰稍公是誰敢在當港行事舡𥚃貨物見者有分那稍公听了慌𢗅應曰却是李大哥那漢曰張大哥舡内甚麽貨稍公答曰岸上𥡋家弟兄赶三頭行貨来却是両个公人解个黑矮的囚徒徃配江州去的那漢曰莫不是我哥哥宋公明宋江听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">上岸</rdg><rdg wit="#A006371-002">声音便呌兄弟救我那漢驚曰真个是宋哥哥慌忙跳过舡来却是混江龍李俊肯後摇櫓</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">𥁞被</rdg><rdg wit="#A006371-002">是童威童猛便曰若是</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">嘍囉撓鈎搭住活捉上山去了爬不上岸的盡渰死在溪𥚃且說秦明此時怒氣衝天腦門粉碎𨚫見一條小路在側邉秦明把馬一撥搶上山來走不到三五十步和人連馬攧下陷坑𥚃去兩邉埋伏下五十個撓鈎手把秦明搭將起來剥了渾身戰袍衣甲頭盔軍器拿條繩索綁了把馬也救起來都解上清風山來原來這般圈套都是花榮和宋江的計䇿先使小嘍囉或在東或在西引透的秦明人困馬乏䇿立不定預先又把這土布袋填住兩溪的水等候夜深却把人馬逼赶溪𥚃去上面却放下水來那急流的水都結果了軍馬你道秦明帶去的五百人馬如何一大半渰死在水中都送了</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟来得遲了險些害了仁兄</rdg></app>性命<app><rdg wit="#A006267-002">生擒活捉得一百五七十人奪了七八十疋好馬不曾逃得一個囘去次後䧟馬坑𥚃活捉了秦</rdg><rdg wit="#A006371-002">今日天使李俊在家坐立不安掉舡出来江上不想又遇哥哥在此稍公問曰李大哥這黑漢是誰李俊曰便是山東及时兩宋公</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">當下一行小嘍囉捉秦明到山寨𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">稍公便拜曰我的爺你何不</rdg></app>早<app><rdg wit="#A006267-002">是天明時候五</rdg><rdg wit="#A006371-002">說姓名争些見害了仁兄性命宋江問李俊這</rdg></app>位好漢<app><rdg wit="#A006371-002">是誰李俊曰這位好漢是小弟結義兄弟原是小姑山下人氏姓張名横綽號舡火兒尃在潯陽江做這道路當時両𨾏舡並着摇到江边來纜了舡扶宋江上岸張横拜問曰哥哥何事配来李俊把宋江犯事的根由說了一遍張横听了曰好教哥哥得知小弟嫡親弟兄両个我还有个兄弟生得渾身雪練一𦨚没得五十里水面他在水底下能伏得七日七夜學得一身好武藝人都喚他做浪𥚃白跳張順我弟兄二人因賭銭輸了我便駕𨾏渡舡在江边有䒭客人貪省銭的便下我舡来待</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006371-002">滿了便教兄弟張順也扮作单身客人背着包褁来赶上舡摇到江心歇下挿一把板刀𨚫討舡銭本合五百銭定要他三貫𨚫先問兄弟討起他假意不肯还我我便把他来先攛下江𥚃个个驚慌把銭出来却載他到渡口上岸我兄弟走过水底对岸與我分銭我弟兄只靠這个道路過活我如今只</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">聚義㕔上</rdg><rdg wit="#A006371-002">這江上做𥝠商兄弟張順在江州做賣魚牙哥哥去時</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">嘍囉縛綁秦明解在㕔前花榮見了連𢗅跳離交椅接</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟寄封書去只是不会寫李俊曰我去村里凂个先生来寫留</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">㕔來親自解了繩索扶上㕔來納頭拜在地下秦明慌𢗅荅禮便道我是被擒之人由你們碎屍而死何故𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">童威童猛看舡五个人投村𥚃来張横曰𥡋家兄弟还未囘去李俊曰教他両个</rdg></app>來拜<app><rdg wit="#A006267-002">我花榮跪下道小嘍囉不識尊卑誤有冒瀆切乞恕罪隨卽便取衣服與秦明穿了秦明問花榮道這位爲頭的好漢却是甚人這淸風山不曾</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">有花榮道這位是花榮的</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">鄆城縣宋押司宋江的便是</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江曰他二人正要来捉我李俊曰仁兄放心他也是我們一路人哨了一声那兄弟到曰二位大哥如何與</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">三位是山寨之主燕順王英鄭天壽秦明</rdg><rdg wit="#A006371-002">厮熟李俊笑曰你</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">這三位我自認得這宋押司莫不是喚做</rdg><rdg wit="#A006371-002">是誰他是</rdg></app>山東及<app><rdg wit="#A006267-002">時雨</rdg><rdg wit="#A006371-002">时両</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">麽宋江荅道小人</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥哥那兄弟放下朴刀</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">是秦明連𢗅下</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>聞名乆矣<app><rdg wit="#A006267-002">不想</rdg></app>今日得<app><rdg wit="#A006267-002">會義</rdg><rdg wit="#A006371-002">会却是冒賣望乞哥哥恕罪宋江扶起曰願求二位大名李俊曰他弟兄是此間富戸姓穆名弘綽號沒遮攔兄弟穆春喚做小遮攔是揭陽鎭上一霸我這𥚃有三霸揭阳鎭上鎭下便是小弟兄李立是二霸潯阳江上張横張順是三霸宋江曰既然都是弟兄望乞放还薛𣱵穆弘笑曰哥哥放心随卽教兄弟穆春去放且請仁兄到敝庄請罪李俊曰如此最好𥡋弘教庄客去看舡請童威童猛到庄相会請出𥡋太公来草堂上分賓主坐定宋江看𥡋弘好表人物但見面似銀盆身似玉頭圓眼細眉長威風凛凛逼人寒灵官離斗府祐聖下天関武藝高强心胆大陣前不肯空还攻城野𢧐奪旗旙𥡋弘真壯</rdg></app>士<app><rdg wit="#A006267-002">宋江慌𢗅荅禮不迭秦</rdg><rdg wit="#A006371-002">人號沒遮攔𥡋弘排席管待宋江飮至天</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006371-002">宋江要行𥡋弘衆人苦留不住當日𥡋太公送銀一盤銭别張弘家者一封送與宋江收訖𥡋弘䒭遠送各辞而别宋江和公人到了江州府公人取出交書直入府中正值府尹升𠫇知府姓恭名德彰是當朝太師蔡東的兒子爲官貪濫因江州是个糧廣去處公人當𠫇下了公文知府看了宋江一表非俗便今差人寫帖送下牢城両个公人領了囘文交还包褁行李與宋江囘濟州去了宋江把人情送與管营的人因此俱各欢喜引宋江到點視𠫇前管营曰這人是縣吏出身着他做抄事立了文案宋江謝了去到叅事房安歇衆囚徒</rdg></app>見宋江<app><rdg wit="#A006267-002">腿脚不便問道</rdg><rdg wit="#A006371-002">有面情都買酒来接鋒次日宋江置酒囘滿营礼俱各欢喜宋江一日與差撥吃酒差撥曰那節級的常例</rdg></app>兄長如何<app><rdg wit="#A006267-002">貴足不</rdg><rdg wit="#A006371-002">多日不送去宋江曰那𥱳級要討一文也無差撥曰那人好生利害倘或他羞辰你時却道我不通知宋江曰我自有措置只見牌頭报曰節級在厛上罵曰新到配軍如何不送常</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">宋江却把</rdg><rdg wit="#A006371-002">銭與我差撥曰那人連我們都怪了宋江曰我</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">離鄆城縣起頭直至劉</rdg><rdg wit="#A006371-002">去囘荅宋江辞了差撥自来厛上見節級不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">寨拷打的事故從頭對秦明說了一遍秦明只把頭來𢳸道若聽一面之詞悞了多少緣故容秦明囘州去對慕容知府說知此事燕順相留且住數日隨卽便呌殺牛宰馬安排筵席飮宴拏上山的軍漢都藏在山後房𥚃也與他酒食管待秦明吃了數盃起身道衆位莊士既是你們的好情分不殺秦明還了我盔甲馬匹軍器囘州去燕順道總管差矣你既是引了靑州五百兵馬都没了</rdg></app>如何囘<app><rdg wit="#A006267-002">得州去慕容知府如何不見你罪責不如權在荒山草寨住幾時本不堪歇馬權就此間落草論秤分金銀整套穿衣服不強似受那大頭巾的氣秦明聽罷便下㕔道秦明生是大宋人死爲大宋鬼朝廷敎我做到兵馬總管𠔥受統制</rdg><rdg wit="#A006371-002">荅致</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">官職又不曾虧了秦明我如何肯做強人背反朝廷你們衆位要殺時便殺了我休想我隨順你們花榮赶下㕔來拖住道秦兄長息怒聽小弟一言我也是朝廷命官之子無可奈何被逼迫的如此總管既是不肯落草如何相逼得你隨順只且請少坐席終了時小弟討衣甲頭盔鞍馬軍器還兄長去秦明那𥚃肯坐花榮又勸道總管夜來勞神費力了一日一夜人也尚自當不得那疋馬如何不喂得他飽了去秦明聽了肚内𪨆思他說得是再上㕔來坐了飲酒那五位好漢輪畨把盞陪話勸酒秦明一則軟困二乃吃衆好漢勸不過開懷吃得醉了扶入帳房睡了這里衆人自去行事不在話下且說秦明一覺直睡到次日辰牌方醒跳將起來洗潄罷便欲下山衆好漢都來相留道總管且吃早飯動身送下山去秦明性急的人便要下山衆人慌𢗅安排些酒食管待了取出頭盔衣甲與秦明披掛了牽過那疋馬來并狼牙棒先呌人在山下伺候五位好漢都送秦明下山來相别了交還馬疋軍器秦明上馬了拏着狼牙棒趂天色大明離了清風山取路飛奔靑州來到得十里路頭恰好巳牌前後遠遠地望見煙塵亂起並無一個人來往秦明見了心中自有八分疑忌到得城下看時原來舊有數百人家𨚫都被火燒做白地一片瓦爍場上横七𥪡八殺死的男子婦人不計其數秦明看了大驚打那疋馬在瓦爍塲上跑到城邉大呌開門時只見門邉吊橋高拽起了都擺列着軍士旌旗擂木砲石秦明勒着馬大呌城上放下吊橋度我入城城上早有人看見是秦明便攂起鼓來納着喊秦明呌道我是秦總管如何不放我入城只見慕容知府立在城上女墻邉大喝道反賊你如何不識羞耻昨夜引人馬來打城子把許多好百姓殺了又把許多房屋燒了今日兀自又來賺哄城門朝廷須不曾虧負了你你這厮倒如何行此不仁巳自差人奏聞朝廷去了早晚拏住你時把你這厮碎屍萬叚秦明大呌道公祖差矣秦明因折了人馬又被這厮們捉了上山去方𦂯得脫昨夜何曽來打城于知府喝道我如何不認的你這厮的馬匹衣甲軍噐頭盔城上衆人明明地見你指撥紅頭子殺人放火你如何頼得過便做你輸了被擒如何五百軍人沒一個逃得囘來報信你如今指望賺開城門取老小你的妻子今早巳都殺了你若不信與你頭看軍士把鎗將秦明妻子首級挑起在鎗上教秦明看秦明是個性急的人看了渾家首級氣破胸脯分說不得只呌得苦屈城上弩箭如雨㸃般射將下來秦明只得囘避看見遍野處火熖尚兀自未㓕秦明囘馬在瓦爍塲上恨不得𪨆個死處肚裡𪨆思了半晌縱馬再囘舊路行不得十來里只見林子𥚃轉出一伙人馬來當先五疋馬上五個好漢不是别人宋江花榮燕順王英鄭天壽隨從一二百小嘍囉宋江在馬上欠身道總管何不囘靑州獨自一騎投何處去秦明見問怒氣道不知是那個天不盖地不載該剮的賊裝做我去打了城子壞了百姓人家房屋殺害良民倒結果了我一家老小閃得我如今有家難奔有國難投着我上天無路入地無門我若𪨆見那人時直打碎這條狼牙棒便罷宋江便道總管息怒既然沒了夫人不妨小人自當與總管做媒我有個好見識請總管囘去這里難說且請到山寨𥚃告禀一同便徃秦明只得隨順再囘清風山來於路無話早到山亭前下馬衆人一齊都進山寨内小嘍囉巳安排酒菓肴饌在聚義㕔上五個好漢邀請秦明上㕔都譲他中間坐定五個好漢齊齊跪下秦明連忙荅禮也跪在地宋江開話道總管休恠昨日因留總管在山堅意不肻却是宋江定出這條計來呌小卒似總管模樣的却穿了足下的衣甲頭盔騎着那馬横着狼牙棒直奔青</rdg><rdg wit="#A006371-002">江</rdg></app>州城<app><rdg wit="#A006267-002">下㸃撥紅</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃翻爲虎庙很窩十字街</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">子殺人燕順王矮虎帶領五十餘人助戰只做總管去家中取老小因此殺人放火先絶了總管歸路的念頭今日衆人特</rdg><rdg wit="#A006371-002">变作屍山血海正是撞破天羅疑水滸冲開</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">請罪秦明見說了怒氣於心欲待要和宋江等厮併𨚫又自肚𥚃𪨆思一則是上界星辰契合二乃被他們軟困以禮待之三則又怕閗他們不過因此只得納了這口氣便說道你們弟兄𨿽是好意要留秦明只是害得我忒毒些個斷送了我妻小一家人口宋江荅道不恁地時兄長如何肯死心荅地𨿽然沒了嫂嫂夫人宋江恰如得花知寨有一妹甚是賢慧宋江情愿主婚陪備財禮與總管爲室𠰥何秦明見衆人如此相敬相愛方𦆵放心歸順衆人都譲宋江在居中坐了秦明上首花榮肩下三個好漢依次而坐大吹大攂飮酒商議打清風寨一事秦明道這事容易不湏衆弟兄費心黄信那人亦是治下二者是秦明教他的武藝三乃和我過的最好明日我便先去呌開栅門一席話說他入伙投降就取了花知寨寳眷拏了劉高的潑婦與仁兄報仇雪恨作進見之禮如何宋江大喜道若得總管如此慨然相許却是多幸多幸當日筵席散了各自歇息次日早起來吃了早飯都各各披掛了秦明上馬先下</rdg><rdg wit="#A006371-002">綱上𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">來拏了狼牙棒飛奔清風鎮來却說黄信自到清風鎮上𤼵放鎮上軍民㸃起寨兵曉夜隄防牢守栅寨又不敢出戰累累使人探聽不見青州調兵策應當日只聽得報道栅外有秦綂制獨自一騎馬到來呌開栅門黄信聽了便上馬飛奔門邉看時果是一人一騎又無伴當黄信便呌開栅門放下吊橋迎接秦綂管入來直到大寨公㕔前下馬請上㕔來叙禮罷黄信便問道總管緣何单騎到此秦明當下先說了損折軍馬後說山東及時雨宋公明疎財仗義結識天下好漢誰不欽敬他如今現在清風山上我今次也在山寨入了夥你又無老小何不聽我言語也去山寨入夥免受那文官的氣黄信荅道既然恩官在彼黄信安敢不從只是不曽聽得說有宋公明在山上今次𨚫是及時雨宋公明自何而來在山寨秦明咲道便是你前日解去的鄆城虎張三便是他怕說出真名姓惹起自巳的官司以此只認說是張三黄信聽了跌脚道若是小弟得知是宋公明時路上也自放了他一時見不到處只聽了劉高一靣之詞險不壞了他性命秦明黄信兩個正在公廨内商量起身只見寨兵報道有兩路軍馬鳴鑼攂鼓殺奔鎮上來秦明黄信聽得都上了馬前來迎敵軍馬到得栅門邉望時只見塵土蔽日殺氣遮天正是兩路軍兵投鎮上一行人馬下山來</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">秦明黄信怎地迎敵來軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江来見節級何如</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">面</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">觧總評國有賊臣家有賊婦都貽禍不淺如青州府失了秦明黄信花榮三箇良將皆劉高一人誤事而劉高又妻子誤之真有意為天下者先從妻子處整頓一畨三十四卷（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">解</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>