<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第36回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第36回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第36回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之三十六</rdg></app>第三十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">潯陽楼宋江吟反詩𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">吳用舉戴宗揭陽嶺宋江逄</rdg><rdg wit="#A006371-002">囑戴宋假信閑来乗㒷上江楼𣺌𣺌茫茫接素秋呼酒謾消千古恨吟詩堪寫百重愁雁書未遂英雄志火脚翻成狴犴囚騷動𪲭山諸義士一齊雲擁閙江州</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">俊箴曰上臨之以天鍳下察之以地祗明有王法相繼暗有鬼神相隨忠直可存於心喜怒戒之在氣爲不𫂺而忘家因不𤎉而失位勸君自警平生可嘆可驚可畏話說當時宋太公掇個梯子上墻頭來</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵呌酒保向前扶起急救甦醒了</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006371-002">額角上扶脫了一片因此女子昏倒在地爹娘听得是黑旋凨先自驚呆了那里敢說看那女兒巳說得話父母取手帕與他包頭宋江便喚婆子問曰你姓甚名誰如今要怎的那婆子曰老身夫姓宋原是京師人</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006371-002">有這个女兒名呌玉蓮因為家貧故在各処酒店賣唱度口今日大哥失手傷了女兒怎敢逹累官人宋江</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">火把叢</rdg><rdg wit="#A006371-002">他說得本分又且同姓便曰你二人跟我到营</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">約</rdg><rdg wit="#A006371-002">與你二十両銀子將息女兒日後嫁个良人那夫妻听說便𢪙謝曰深感官人救濟戴宗理怨李逵張順还了酒錢和戴宗李逵帶宋老来到管𥚃宋江取銀二十両與宋老宋老拜謝了去取張横書信與張順衆别去了却說宋江一日入城去州衙前尋問戴院長家人說曰他無老小只在城隍廟歇宋江𪨆到那𥚃不遇又来𪨆問李逵李逵曰他只在牢𥚃安身宋江又𪨆問腹順傍人曰他自在城外村里除非討賒錢方入城宋江听罷又𪨆出城来到一座酒楼崗經遇□面看酒楼上寫道潯阳江正庫彫簷外面牌額上</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006371-002">蘇東坡大書潯陽楼三字舉由看了便曰乆聞說江州好座潯陽楼原來在此便上楼去看見壁上兩面粉牌寫曰世間无此酒天下有名楼宋江看罷却見酒保上楼問曰官人還是要待客只是自消道宋江曰要待兩位客未見來你且取好酒菓品肉食來酒保下楼去少時擺下宋江自飲不覺沉醉猛然思曰我生在山東出身𨿽留得个虗名目今三旬之上功名不就父母兄弟幾時相見不覺淚下覩物傷情作西江月詞</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">百餘人</rdg><rdg wit="#A006371-002">首喚酒保拿筆硯寫何粉壁之上以紀歲月</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">頭兩個便</rdg><rdg wit="#A006371-002">下宋江寫曰自㓜曾攻經史長成亦有權謀恰如猛虎卧荒坵潜伏爪牙忍受不幸刺紋𨾏頬那堪落寞江州他年若得報𡨚仇血𣑱潯陽江口宋江題罷又飮数盃拿起筆來再寫四句詩曰心在山東身在吳飄逢江海謾嗟吁他時若遂凌雲志敢笑黄巢不𠀋夫宋江題罷詩後面大書鄆城宋江作擲筆在桌上喚酒保筭還酒錢拂䄂下楼囘营且說江州對岸名無爲城城中有个罷閑通判姓黄名文炳這人却是阿諛謟伎之人聞知蔡知府是當朝蔡太師兒子每每過江來浸潤指望引荐他當日黄文炳入到酒楼上見壁上題詠甚多黄文炳看到宋江題西江月并詩大驚見是反詩后面𨚫書鄆城宋江作文炳看了喚酒保來問曰你這篇詞是何人題的酒保曰面頰上有両行金印黄交炳抄了自去次日飯后又到府前使人報知蔡知府請入后堂相見文炳送了禮物分位坐下茶罷文炳問曰近日尊府曾使人來否知府曰前日家尊巳有書來說道近日太史院司天監奏道天罡星照臨吳楚分野敢有作耗之人随卽体察勦除嘱付下官𦂳守地方更兼街市小兒謡言道耗國因家木刀兵㸃水工縱横三十六播乱在山東黄文炳笑曰恩相事非偶然䄂中取出所抄之詩呈與知府曰不想在此處知府看是反詩曰通判那𥚃得來文炳曰小生去潯陽楼上閑翫見壁上新題詩道</rdg></app>是鄆城<app><rdg wit="#A006371-002">宋江作知府曰這宋江是誰文炳曰他寫說不幸刺紋𨾏頬只今配在江州眼見得只是个配軍知府曰量這配軍做得甚麽文炳曰小兒謡言正應在本人身上知府曰何以見得文炳曰耗國因家本耗散國家銭粮的人必是家頭及水木字刀兵㸃水工興起刀兵之人水邉着个工字明是个江字這个人姓宋名江縱横三十六或是六六之年或是六六之數播乱在山東今鄆城</rdg></app>縣<app><rdg wit="#A006371-002">正是山東地方這四句謡言巳都應了知府曰不知此間有這人麽文炳曰將牢城营文簿一查便見知府喚取冊簿檢看見后面果有五月間</rdg></app>新<app><rdg wit="#A006267-002">添</rdg><rdg wit="#A006371-002">配到囚徒一名鄆城縣宋江文炳看了曰正應謡言差人捕𫊧却再商議知府卽喚戴宗来𠫇下問曰你與我帶了公人快下牢城营𥚃捉那吟反詩</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">都</rdg><rdg wit="#A006371-002">犯人宋江不可違悞戴宗听罷大驚随卽㸃衆牢子分付各帰家取器械自作起神行法先来到牢城抄事房見宋江宋江便曰前日入城来見賢弟不在獨自無聊潯阳楼上飲酒這両日昏迷不好宗曰哥哥𨚫寫下甚言語在楼上宋江曰醉後狂言忘記了宗曰却𦂯知府差我帶從人挺拿犯人宋江小弟失驚先去𥡷住衆人我來报知哥哥小弟如今囘去便和公人来捉你你可披髪詐作風魔胡言乱語我自替你囘覆宋江曰感謝䝨弟指教万望救我戴宗别了宋江囘到城𥚃喚集衆人直奔牢城喝問那个是新配宋江牌</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006371-002">引衆人捉宋江只見披頭散髪倒在屎尿坑𥚃戴宗假意喝曰捉拿這厮宋江</rdg></app>却<app><rdg wit="#A006371-002">乱打將來口𥚃喝曰我</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">弟兄兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">玉皇大帝女婿教我領十萬天兵殺你江州人𨶒羅王為先鋒與我</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">個呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">顆金印重一百斤衆人曰這个失心癲人拿他去何用戴宗曰我們前去囘話要拿時再來衆人見了戴宗囘衙見知府把宋江失心情由禀明知府止待要問緣由時文炳近前説曰本人所作詩詞寫的筆跡不是有風症的人其中有詐只顧拿來知府曰通判說得是便令戴宗速去拿來戴宗沒柰何只得再領衆人下牢城對宋江曰事不諸矣只得去一遭把大竹箩扛了宋江直到府𠫇歇下衆人把宋江押於堵下宋江不跪睁開眼口𥚃依前胡言乱語知府看了沒</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">趙能一個呌做趙得兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">理會文炳曰且喚本营差撥來問這人初來病風</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">呌道宋太公你</rdg><rdg wit="#A006371-002">是真症</rdg></app>若是<app><rdg wit="#A006267-002">曉事的</rdg><rdg wit="#A006371-002">近日必是詐風知府</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">把兒子宋江獻出</rdg><rdg wit="#A006371-002">喚差撥</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">我們自將就他𠰥是隱藏不𤼵教他出官時和你</rdg><rdg wit="#A006371-002">問差撥荅曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">老子一𤼵捉了去宋太公道宋江幾時囘來趙能道你便休胡說有人在村口見他從張社長家店𥚃吃了酒歸來亦有人跟到這里你如何說得過宋江在梯子邉說道父親你和他論甚口孩兒便挺身出了官縣裹府上都有相識明日便吃官司也不妨巳經赦宥事了必當减罪求告這厮們做甚麽趙家那厮是個刁徒如今暴得做個都頭知道甚麽義理他又和孩兒沒人情空自求他不如出官免得受這厮𦞴𦢤氣宋太公哭道是我苦了孩兒宋江道父親休煩惱官司見了倒是有幸明日孩兒躱在江湖上撞了一班兒殺人放火的弟兄們打在網𥚃如何能勾見父親面便斷配在他州外府也湏有程限日後歸來負農時也得早晚伏侍父親終身宋太公道既是孩兒恁地說時我自來上下使用買個好去處宋江便上梯來呌道你們且不要閙我的罪犯又不該死今巳赦宥必巳减等且請二位都頭進敝庒少叙三盃明日一同見官趙能道你休使見識賺我入來宋江道我如何連累父親兄弟你們只顧進家𥚃來宋江便下梯子來開了莊門請兩個都頭到庒裡堂上坐下連夜殺鷄宰鵝置酒相待那一百𡈽兵人等都與酒食管待送些錢物之類取二十兩花銀把來送與兩位都頭做好看錢當夜兩個都頭在宋江莊上歇了次早五更同到縣前下處等待天明解到縣裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>來時<app><rdg wit="#A006371-002">未見有風病只是近日舉発此症</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">縣𦂯出陞堂</rdg><rdg wit="#A006371-002">府𦗟了大怒喚過獄卒把宋江打上五十皮開肉綻鮮血迸流戴宗看了呌苦宋江吃打不過</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見都頭趙能趙</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">押解宋江出官</rdg><rdg wit="#A006371-002">招曰不合一時酒後妄寫反詩别無主意</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">縣時聞彬見了大喜責令宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">府取了</rdg></app>供狀<app><rdg wit="#A006267-002">當下宋江一筆供招不合於前年秋間典贍到𨶒婆惜爲妾爲因不良一時恃酒諍論閗毆致被悞殺身</rdg><rdg wit="#A006371-002">將面</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">一向避罪在逃今蒙緝捕到官取勘前情所供甘罪無詞知縣看罷且呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">枷枷了</rdg></app>收禁牢𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">監候滿縣人</rdg><rdg wit="#A006371-002">戴宗分付小牢子曰可照頋他送飯知府退𠫇邀交炳到后堂謝曰若非通判高</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">說拿得宋江誰</rdg><rdg wit="#A006371-002">下官險被這厮瞞過文炳曰這事</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">愛惜他都替他去</rdg><rdg wit="#A006371-002">宜遲宜修書一封差人星夜上京師投與恩相</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">縣處告說討饒備說宋江平日的好處亦且𨶒婆惜家又沒了苦主只</rdg><rdg wit="#A006371-002">𩔰</rdg></app>是相公<app><rdg wit="#A006267-002">方</rdg><rdg wit="#A006371-002">幹了國家大事奏天子発下旨來以除大害知府曰有理卽日送書上京薦文炳文炳拜謝就攛掇知府寫家書文炳問曰公相差那一個去知府曰戴宗有神行法一日能行八百里路程來早</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">差此人去只消旬日文炳曰最好知府管待文炳次日相辞去了知府打㸃金銀宝貝次日喚戴宗嘱付曰我有禮物家書要送上京太師府只有你能幹去得可與我星夜去走一遭囘來重賞戴宗領了家書却來牢𥚃对宋江説曰知府差我上京只旬日之間便囘就太師府𥚃使些見識觧救哥哥你且寛心宋江曰煩䝨弟救宋江一命戴宗叫过李逵分付曰哥哥只因誤題反詩吃官司苦刑我今差徃東京旬日便囘牢𥚃哥哥飯食全靠你看頋李逵曰吟反詩打甚麽緊万千謀反到做大官你自放心前去牢𥚃誰敢柰何我好便好大好不斧頭便砍</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">則個知縣自心𥚃也有八分出豁他</rdg><rdg wit="#A006371-002">娘戴宗臨行又曰不要貪酒悞了哥哥飯食</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">時依准了供狀免上長枷手杻</rdg><rdg wit="#A006371-002">日辞别去了李逵不吃酒</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">散禁</rdg></app>在牢𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">伏侍宋江戴宗藏了書信挑上信笼出到城外取出四个甲馬両腿上各拴両个口𥚃念起神行法兒𦗟的是耳边凨雨之声脚不着地看看日暮戴宗投店歇了次日巳牌時分望見一座酒店戴宗到𥚃面坐下酒保問曰要多少酒肉戴宗曰只吃素食酒保托出豆腐菜蔬来連篩三碗酒戴宗吃了𨚫待討飯只見頭章眼櫈下便倒只見𥚃面走出一个人來怎生模樣臂濶腿長腰細待客一圑和氣梁山作眼英雄早地葱肆朱貴朱貴曰且把信笼入去先搜有甚東西只見便袋𥚃搜出一封書逓與朱貴看封皮上寫曰平安家書朱貴折開看过上面寫道見今拿得應謡言詞反詩山東宋江监收在牢听候朱貴听罷大驚大家正把戴宗扛入殺入房開剥見櫈頭溜下𦞂膊上掛着硃砂紅緑漆宣牌朱貴看見上面雕着銀字曰江州両院押牢節級戴宗朱貴曰且不要動手我常𦗟軍師所説江州有个神行</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">公</rdg><rdg wit="#A006371-002">保戴宗是他至爱的正是此人如何反害宋江必有縁故便呌大家把觧藥灌醒那戴宗舒盾展眼扒起見朱貴折開其書便呌你是甚人好大膽却將蒙汗薬麻畨了我又把太師府書信擅</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">來買上告</rdg><rdg wit="#A006371-002">折開却該甚罪朱貴咲曰莫說折開太師府書信便是大宋皇帝我敢做对頭戴宗听了大驚便問足</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">使用錢帛那時𨶒婆巳自身故了半年這張三又沒了粉頭不來做甚𡨚家縣𥚃叠成文案待六十日限滿結解上濟州聽斷本州府尹看了申解情由赦前恩宥之事巳成减罪撥定得罪犯將宋江脊杖二十剌配江州牢城本州官吏亦有認得宋江的更兼他又有錢帛使用</rdg><rdg wit="#A006371-002">是誰願求大</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">喚做斷杖剌配又無苦主執證衆人維持下來都不甚深重當㕔帶上行枷押了一道牒文差兩個防送公人無非</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱貴曰我</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">張千李萬當下兩個公人領了公文監押宋江到州衙前宋江的父親宋太公同兄弟宋清都在那里等候置酒相請管待兩個公人賫𤼵了些銀兩與他放寛教宋江換了衣服打拴了包褁穿上麻鞋宋太公喚宋江到僻静處叮囑道我知江州是個好地面魚米之鄕特地使錢買將那里去你可寛心守奈我自使四郎來望你盤纏有便人常常寄來你如今此去正從</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">過倘或</rdg><rdg wit="#A006371-002">好漢早地葱朱貴戴宗曰旣是梁山泊頭領卻認得吳學究否朱貴曰吳學究是我大寨軍師足下如何知</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">們</rdg><rdg wit="#A006371-002">戴宗曰小可和他至交朱貴曰兄長莫非是江州神行太保戴宗戴宗曰小可便是朱貴問曰前者宋公明断配江州經过山寨吳軍師曾有一封書與足</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山來刼奪你入夥切不可依隨他教人駡做不忠不孝此一𫂺牢記於心孩兒路上慢慢地</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何却到</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">天可憐見早得囘來父子團圓弟兄完聚宋江洒淚拜辭了父親兄弟宋淸送一程路宋江臨别時囑付兄弟道我的官司此去不要你們憂心只有父親年紀高大我又不能盡人之子道累</rdg><rdg wit="#A006371-002">害宋公明性命戴宗曰宋公明今</rdg></app>被官司<app><rdg wit="#A006267-002">纏擾背井</rdg><rdg wit="#A006371-002">我正要徃京計較救他如何害他朱貴曰請看蔡知府来書戴宗看了大驚却把吳學究寄的書宋江在潯陽楼悞題反詩一事說了一徧朱貴曰請院長到寨與衆頭領商議救宋公明戴宗便同朱貴来到大寨與衆頭領相見了朱貴說戴宗緣故宋江吟反詩事說了一徧晁葢听罷大驚便要点人馬去打江州救出宋江吳用曰不可江州</rdg></app>離<app><rdg wit="#A006267-002">鄕</rdg><rdg wit="#A006371-002">此却逺軍馬去時誠恐因</rdg></app>而<app><rdg wit="#A006371-002">惹䄀待某畧施小計定要救出公明性命晁葢曰願聞妙計吳用曰如今祭知府却差蔡院長送書</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">兄弟你早晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">討回根</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006371-002">這書上將計就計寫一封假回書■說教把宋江差人觧赴東京処决䒭他觧來此開过時差人下山奪了最妙晁葢曰只是沒人会寫蔡京字樣吳用曰日今天下盛行四家字体蘇東坡黄魯直来元章蔡太師四家字体小生曾和済州城𥚃一個秀才相識姓粛名譲因他会寫諸家字体人都喚做聖手書生善使傖捧他会寫蔡京筆跡央及戴院長到他家去只說太安州要作碑文送艮五十両與他安家便請他來晁葢曰亦要圖書印信吳用曰还有个相識這人也在済州城𥚃居住姓金名大堅刋得好碑記善刻圖書印記亦会鎗捧都稱他做玉臂匠也把五十両艮去賺他來晁葢曰妙哉當日便請院長打扮做太保模樣帶了艮両拴上甲馬到済州來尋問聖手書生簫譲住処有人指曰他在州衙文廟前居住戴宗径到門首問曰蕭先生</rdg></app>在家<app><rdg wit="#A006267-002">侍奉休要爲我</rdg><rdg wit="#A006371-002">麽只見一秀才出</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">江州來棄搬父親無人看顧我自江湖上相識多見的那一個不相助盤纏自有對付處天若見憐有一日歸來也宋淸洒淚拜辭了自囘家中去侍奉父親宋太公不在話下</rdg><rdg wit="#A006371-002">怎生模樣</rdg></app>有詩<app><rdg wit="#A006267-002">爲證殺人亡命匿</rdg><rdg wit="#A006371-002">為証靑𥘎鳥帽氣稜稜頃刻龍蛇筆下生米蔡蘇黄能彷佛善書聖手有名声蕭譲見戴宗便問太保有甚事見教戴宗曰小可是泰安州来的今有本處重修五岳楼要立碑文特地積白艮五十両作安</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">山暮夜追兵欲避難</rdg><rdg wit="#A006371-002">之礼請秀才去作文譲曰小生只会作文及書碑字还要刋匠戴宗曰再有五十両白銀就請玉臂匠金大堅万望二位同行蕭譲收了艮両便和戴宗去請金大堅正行問蕭譲以手指曰那来的正是金大坚戴宗看金大坚怎生模樣有詩為証鳳篆龍章信手生雕𨩐印記更分明人稱玉臂真竒妙文苑馳声第一名蕭譲喚金大坚與戴宗相見具説来意將五十両艮子與金大坚收了戴宗曰諌定日期請二位就行蕭譲曰天氣炎热來日五更挨出城門両个约定各</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">此便從縲絏去江州行見展雲翰只說宋江自和兩個公人上路那張千李萬巳得了宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">帰</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">中銀兩又因他是個好漢因此於路上只是伏侍宋江三個人上路行了一日到晚投客店安</rdg><rdg wit="#A006371-002">收包褁䔥譲留戴宗同</rdg></app>歇<app><rdg wit="#A006267-002">了打夥做些飯吃又買些酒肉請兩個公人宋江對他說道實不瞞你兩個說我們明日此去正從梁山泊邉過山寨上有幾個好漢聞我的名字怕他下山來奪我枉驚了你們我和你兩個明日早起些只揀小路里過去寜可多走幾里不妨兩箇公人道押司你不說俺們如何得知我等自認得小路過去定不得撞着他們當夜計議定了</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">起箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">三人离了済州城行不过</rdg></app>五<app><rdg wit="#A006267-002">更來打火兩個公人和宋江離了客店只從</rdg><rdg wit="#A006371-002">十里戴宗曰三位慢行</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">路𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">可先去報知来接二位拽開脚步向先去了両个</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">約莫也走了三</rdg><rdg wit="#A006371-002">到未牌時分行八</rdg></app>十里路只見前面<app><rdg wit="#A006371-002">一声胡哨响</rdg></app>山坡<app><rdg wit="#A006371-002">下突出四五十个頭領玉矮虎喝曰你両个是誰蕭譲曰我両个上泰安州刻石𥓓的玉矮虎曰正要両个聦明人心肝下酒蕭譲金大坚大怒二人各仗胸中本事挺朴刀来與王矮虎閗三人約𢧐十合王英囘身便走二人却待來赶听得锣声响處左边走出雲𥚃金剛宋万左边走出摸着天杜迁</rdg></app>背<app><rdg wit="#A006267-002">後轉出一夥人</rdg><rdg wit="#A006371-002">后却是白面郞君鄭天壽各帶従人斉上把蕭譲金大坚捉投坡子𥚃</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">宋江看了只呌得苦來的不是别人爲頭的</rdg><rdg wit="#A006371-002">四个</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">正是赤髪鬼劉唐將領着三五十人便來殺那兩個公人這張千李萬諕做一堆兒跪在地下宋江呌道兄弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">要殺誰劉唐道哥哥不殺了這兩個男女等甚麽宋江道不要你汚了手把刀來</rdg><rdg wit="#A006371-002">二人放心</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">殺便了兩個人只呌得苦今畨到不好了劉唐把刀遞與宋江宋江接過問劉唐道你殺公人何意劉唐荅道</rdg><rdg wit="#A006371-002">們</rdg></app>奉<app><rdg wit="#A006267-002">山上哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁天王</rdg></app>將令特<app><rdg wit="#A006371-002">來請你二位上山入夥䔥譲曰山寨𥚃要我們何用杜迁曰軍師一來與你相識二來得知你両个好武藝特</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">人打聽得哥哥吃</rdg><rdg wit="#A006371-002">戴宗來宅上相請當時晁葢吳用䒭下山都接見了設筵管待所言蔡京修囘書一事特請二位共聚大義両个曰我們在此不妨只是我家都有老小明日</rdg></app>官司<app><rdg wit="#A006267-002">直要來鄆城縣刼牢却</rdg></app>知道<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">怎了吳用曰不用憂心天明時便有分曉當日各散次日喽啰报曰二位内眷都到了吳用曰請二位親自去接宝眷䔥譲金大坚只見両家老小抬上山來二人問其俻細老小俱説你們出門之後只見</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">向</rdg><rdg wit="#A006371-002">行人將轎來到說家長</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">牢裏不曽受苦今畨打聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">客店𥚃中了暑氣快教取老小來看因此出城抬到這𥚃䔥譲金大坚只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">斷配江州只怕路上錯了路道教</rdg><rdg wit="#A006371-002">安頓老小吳用請蕭譲寫蔡京子体囘書就令金</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">小</rdg><rdg wit="#A006371-002">坚雕刻圖書當下二人動手完成囘書便送戴宗起程戴宗辞了衆</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">分付</rdg><rdg wit="#A006371-002">下山至朱貴酒店將甲馬拴在腿上作别</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">四路等候迎接哥哥便請上山這兩個公人不殺了如何宋江道這個不是你們弟兄擡舉宋江到要䧟我於不忠不孝之地萬刼沉埋若是如此來挾我只是逼宋江性命我自不如死了把刀望喉下自刎劉唐慌𢗅攀住肐膊道哥哥且慢慢地商量就手裏奪了刀宋江道你弟兄們若是可憐見宋江時容我去江州牢城聽候限滿囘來那時却得與你們相會劉唐道哥哥小弟這話不敢主張前面大路上有軍師吳學究同花知寨在那里專等迎迓哥哥容小弟着小校請來商議宋江道我只是這句話由你們衆人商量小嘍囉去報不多時</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>只見吳用<app><rdg wit="#A006267-002">花榮兩騎馬在前後帶十來騎馬跟着飛到面前下馬叙禮罷花榮便道如何不與兄長開了枷宋江道賢弟是甚麽話此是國家法度如何敢擅動吳學究笑道我知兄長的意了這個容易只不留兄長在山寨便了晁頭領多時不曽得與仁兄相會今次</rdg><rdg wit="#A006371-002">大呌一声苦</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">正要和兄長說幾句心腹的話畧請到山寨少叙片時便送登程宋江聽了道只有先生便知道宋江的意扶起兩個公人來宋江道要他兩個放心𡨴可我死不可害他兩個公人道全靠押司救命一行人都離了大路來到蘆葦岸邉巳有船𨾏在彼當時載過山前大路却把山轎教人擡了直到斷金𠅘上歇了呌小嘍囉四下里去報請</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">都來聚會迎接上山到聚義㕔上相見晁盖謝道自從鄆城救了</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚問曰軍師何故呌苦吳用曰我這封書断送了戴宗和宋江</rdg></app>性命<app><rdg wit="#A006267-002">弟兄們到此無日不想大恩前者又蒙引薦諸位豪傑上山光輝草寨恩報無門宋江荅道小可自從别後殺死淫婦逃在江湖上去了半年本欲上山相探兄長一面偶然村店𥚃遇得石勇稍寄家書只說父親棄世不想却是父親恐怕宋江隨衆好漢入夥去了因此詐冩書來喚我囘家雖然明吃官司多得上下之人看覷不曽重傷今配江州亦是好處適蒙呼喚不敢不至今來既見了尊顔奈我限期相逼不敢乆住只此告辭詩曰方枷鐵鎻並臨頭坐守行監不少休天與英雄逄水滸刼囚行見出江州晁盖道休如此𢗅且請少坐兩個中間坐了宋江便呌兩個公人只在交椅後坐與他寸步不離晁盖呌許多頭領都來叅拜了宋江都兩行坐下小頭目一面斟酒上來先是晁盖把盞了向後軍師吳學究公孫勝起至白勝把盞下來酒至數廵宋江起身相謝道足見弟兄們衆位相愛之情宋江是個得罪囚人不敢乆停只此告辭晁蓋道三兄直如此見恠雖然賢兄不肯要壞兩個公人多與他些金銀𤼵付他囘去只說我梁山泊搶擄了去不道得治罪於他宋江道哥哥你這話休題這等不是擡舉宋江明明的是苦我家中上有老父在堂宋江不曽孝敬得一日如何敢違了他的教訓負累了他前者一時乘興與衆位來相投天幸使令石勇在村店𥚃撞見在下指引囘家父親說出這個緣故情愿教小可明吃了官司急斷配出來又頻頻囑付臨行之時又千叮萬囑教我休爲快樂苦害家中免累老父愴惶驚恐因此父親明明訓教宋江小可不爭隨順了哥哥便是上逆天理下違父教做了不忠不孝的人在世雖生何益如哥哥不肯放宋江下山情愿只就兄長手裏乞死說罷淚如雨下便拜倒在地晁盖吳用公孫勝一齊扶起衆人道既是哥哥堅意要往江州今□□□□心住一日明日早送下山三囘五次留得宋江就山寨□□了一日酒教去了枷也不肯除只和兩個公人同起同坐當晚住了一夜次日早起來堅心要行吳學究道兄長聽禀吳用有個至愛相識見在江州充做兩院押牢𫂺級姓戴名宗本處人稱爲戴院長爲他有道術一日能行八百里人都喚他做神行太保此人十分仗義踈財夜來小生修下一封書在此與兄長去到彼時可和本人做箇相識但有甚事可教衆兄弟知道</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">挽留不住安排筵宴</rdg><rdg wit="#A006371-002">大驚畢竟怎的</rdg></app>送<app><rdg wit="#A006267-002">行取出一盤金銀送與宋江又將</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十兩銀子送與兩個公人就與宋江挑了包裹都送下山來一個個都作别了吳學究和花榮直送過渡到大路二十里外衆頭領囘上山去只說宋江自和兩個張李公人取路投江州來那個公人見了山寨裏許多人馬衆頭領一個個都拜宋江又得他那里若干銀兩一路上只是小心伏侍宋江三個人在路免不得餓食渴飮夜住曉行在路約行了半月之上早來到一個去處望見前面一座高嶺兩個公人說道好了過得這條揭陽嶺便是潯陽江到江州却是水路相去不逺宋江道天色暄热起早凉過嶺去𪨆個宿頭公人道押司說得是三個人厮赶着逩過嶺來行了半日巴過嶺頭早看見嶺脚邉一個酒店背靠顛崖門臨恠樹前後都是草房去那𣗳蔭之下挑出一個酒施兒來宋江見了心中歡喜便與公人道我們肚裏正餓渴里原來這嶺上有個酒店我們且買碗酒吃去了便走三個人入酒店來兩個公人把行李歇了將水火棍靠在壁上宋江讓他兩個公人上首坐定宋江下首坐了半個時辰不見一個人出來宋江呌道怎地不見主人家只聽得裡面應道來也來也側首屋下走出一個大漢來宋江看這漢子時怎生模樣但見赤色虬鬚亂撒紅絲虎眼睁圓揭嶺殺人魔祟鄷都催</rdg><rdg wit="#A006371-002">人性</rdg></app>命<app><rdg wit="#A006267-002">判官那人出來頭上一頂破頭巾身穿一領布背心露着兩臂</rdg></app>下面<app><rdg wit="#A006267-002">圍一條布手巾看着宋江三個人唱個喏道拜揖客人打多少酒宋江道我們走得肚饑你這里有甚麽物賣那人道只有熟牛肉和渾白酒宋江道最好你先切二斤熟牛肉來打一角酒來那人道客人休恠說我這里嶺上賣酒只是先交了錢方𦆵吃酒宋江道這個可妨倒是先還了錢吃酒我也歡喜等我先取銀子與你那人道恁地最好宋江</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">去打開包褁取出些碎銀子那人立在側邉偷眼睃着</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">他包褁沉重有些油水心内自有八分歡喜接了宋江的銀子便去裡面舀一桶酒切一盤牛肉出來放下三𨾏大碗三𩀱筋一面篩酒三個人一頭吃一面口裏說道如今江湖上歹人多有萬千好漢着了道兒的酒肉裏下了蒙汗藥麻翻了刼了財物人肉把來做饅頭饀子我只是不信那里有這話那賣酒的人笑道你三個說了不要吃我這酒和肉裏面都有了麻藥宋江笑道這個大哥瞧見我們說着麻藥便來取笑兩個公人道大哥𤍠吃一碗也好那人道你們要𤍠吃我便將去盪來那人盪𤍠了將來篩做三碗正是餓渴之中酒肉到口如何不吃三人各吃了一碗下去只見兩個公人瞪了𩀱眼口角邉流下涎水來你揪我扯望後便倒宋江跳起來道你兩個怎地吃得三碗便恁醉了向前來扶他不覺自家也頭暈眼花撲地倒了光着眼都面面厮覷麻木了動弹不得酒店𥚃那人道慚愧好幾日沒買賣今日天送這三頭行貨來與我先把宋江倒拖了入去山崖邉人肉作房𥚃放在剥人凳上又來把這兩個公人也拖了入去那人再來却把包褁行李都提在後屋内解開看時都是金銀那人自道我開了許多年酒店不曽遇着這等一個囚徒量這等一個罪人怎地有許多財物却不是從天䧏下賜與我的那人看罷包褁却再包了且去門前望幾個火家歸來開剥立在門前看了一囘不見一個男女歸來只見嶺下這邉三個人逩上嶺來那人恰認得慌忙迎接道大哥那里去來那三個内一個大漢應道我們特地上嶺來接一個人料道是來的程途日期了我每日出來只在嶺下等候不見到正不知在那里擔閣了那人道大哥却是等誰那大漢道等個奢遮的好男子那人問道甚麽奢遮的好男子那大漢荅道你敢也聞他的大名便是濟州鄆城縣宋押司宋江那人道莫不是江湖上說的山東及時雨宋公明那大漢道正是此人那人又問道他却因甚打這里過那大漢道我本不知近日有個相識從濟州來說道鄆城縣宋押司宋江不知爲甚麽事𤼵在濟州府斷配江州牢城我料想他必從這里過來别處又無路過去他在鄆城縣時我尚且要去和他厮會今次正從這里經過如何不結識他因此在嶺下連日等候接了他四五日並不見有一個囚徒過來我今日同這兩個兄弟信步路上嶺來你這里買碗酒吃就望你一望近日你店裏買賣如何那人道不瞞大哥說這幾個月裏好生沒買賣今日謝天地捉得三個行貨又有些東西那大漢慌忙問道三個甚樣人那人道兩個公人和一個罪人那漢失驚道這囚徒莫不是黑矮肥胖的人那人應道真個不十分長大面貌紫棠色那大漢連忙問道不曽動手麽那人荅道方𦂯抱進作房去等火家未囘不曽開剥那大漢道等我認他一認當下四個人進山崖邉人肉作房裡只見剥人凳上挺着宋江和兩個公人顛倒頭放在地下那大漢看見宋江却又不認得相他臉上金印又不分曉沒可𪨆思處猛想起道且取公人的包褁來我看他公文便知那人道說得是便去房裏取過公人的包褁打開見了一錠大銀尚有若干散碎銀兩解開文書袋來看了差批衆人只呌得慚愧那大漢便道天使令我今日上嶺來早是不曽動手爭些兒悞了我哥哥性命正是𡨚仇還報難𢌞避機會遭逢莫遠圖踏破鉄鞋無覓𠙚得來全不費工夫那大漢便呌那人快討解藥來先救起我哥哥那人也慌了連忙調了解藥便和那大漢去作房𥚃先開了枷扶將起來把這解藥灌將下去四個人將宋江扛出前面客位裏那大漢扶住着漸漸醒來光着眼看了衆人立在面前又不認得只見那大漢教兩個兄弟扶住了宋江納頭便拜宋江問道是誰我不是夢中麽只見賣酒的那人也拜宋江荅禮道兩位大哥請起這里正是那里不敢動問二位高姓那大漢道小弟姓李名俊祖貫廬州人氏專在揚子江中撑船稍公爲生能識水性人都呼小弟做混江龍李俊便是這個賣酒的是此間揭陽嶺人只靠做私商道路人盡呼他做催命判官李立這兩個兄弟是此間潯陽江邉人專販私鹽來這里貨賣却是投奔李俊家安身大江中伏得水駕得船是弟兄兩個一個喚做出洞蛟童威一個呌做翻江蜃童猛兩個也拜了宋江四拜宋江問道却𦂯麻翻了宋江如何却知我姓名李俊道小弟有個相識近日做買賣從濟州囘來說道哥哥大名爲事𤼵在江州牢城來李俊未得拜識尊顔往常思念只要去貴縣拜識哥哥只爲緣分淺薄不能勾去今聞仁兄來江州必從這里經過小弟連連在嶺下等接仁兄五七日了不見來今日無心天幸使令李俊同兩個弟兄上嶺來就買杯酒吃遇見李立說將起來因此小弟大驚慌忙去作房裡看了却又不認得哥哥猛可思量起來取討公文看了𦂯知道是哥哥不敢拜問仁兄聞知在鄆城縣做押司不知爲何事配來江州宋江把這殺了𨶒婆惜直至石勇村店寄書囘家事𤼵今次配來江州備細說了一遍四人稱嘆不巳李立道哥哥何不只在此間住了休上江州牢城去受苦宋江荅道梁山泊苦死相留我尚兀自不肯住恐怕連累家中老父此間如何住得李俊道哥哥義士必不肯胡行你快救起那兩個公人來李立連忙呌了火家巳都歸來了便把公人扛出前面客位裏來把解藥灌將下去救得兩個公人起來面面厮覷你看我我看你都對宋江說道此間店裡恁麽好酒我們又吃不多便恁醉了記首他家我們囘來還在這裡買吃衆人聽了都笑當晚李立置酒管待衆人在家裡過了一夜次日又安排了酒食管待了送出包褁還了宋江并兩個公人當時相别了宋江自和李俊童威童猛兩個公人下嶺來逕到李俊家歇下置備酒食慇懃相待結拜宋江爲兄留住家裡過了數日宋江要行李俊留不住取些銀兩賫𤼵兩個公人宋江再帶上行枷收拾了包褁行李辭别李俊童威童猛離了揭陽嶺下取路望江州來三個人行了半日早是未牌時分行到一個去處只見人烟輳集市井喧嘩正來到市鎮上只見那里一夥人圍住着看宋江分開人叢也挨入去看時𨚫原是一個使鎗棒賣膏藥的宋江和兩個公人立住了脚看他使了一囘鎗棒那教頭放下了手中鎗棒又使了一囘拳宋江喝采道好鎗棒拳脚那人却拿起一個盤子來口裡開呵道小人遠方來的人投貴地特來就事雖無驚人的本事全靠恩官作成遠處𧩊稱近方賣弄如要筋重膏當下取贖如不用膏藥可煩賜些銀兩銅錢賫𤼵咱家休教空過了盤子那教頭盤子掠了一遭沒一個出錢與他那漢又道看官高擡貴手又掠了一遭衆人都白着眼看又沒一個出錢賞他宋江見他惶恐掠了兩遭沒人出錢便呌公人取出五兩銀子來宋江呌道教頭我是個犯罪的人沒甚與你這五兩白銀權表薄意休嫌輕微那漢子得□這五兩白銀托在手裡便收呵道恁地一個有名的揭陽鎮上沒□個曉事的好漢擡舉咱家難得這位恩官本身見自爲事在官又□過往此間顛倒賫𤼵五兩白銀正是當年却笑鄭元和只向青樓買笑歌慣使不論家豪富□流不在着衣多這五兩銀子強似别的五十兩自家拜揖願求恩官高姓大名使小人天下傳揚宋江荅道教師量這些東西值得幾多不湏致謝正說之間只見人叢裡一條大漢分開人衆搶近前來大喝道兀那厮是甚麽鳥漢那里來的囚徒敢來㓕俺揭陽鎮上威風教頭這厮那里學得這些鎗棒來我這里逞強俺巳都分付了衆人下許賫𤼵他知何敢來出尖掿着𩀱拳來打宋江不因此起處相爭有分教潯陽江上聚數籌攪海蒼龍的好漢梁山泊中添一夥巴山猛虎的英雄直教殺人路口人頭滚聚義塲中𤍠血流畢竟來打宋江的是甚麽樣人且聽下囘分解凡是有用人老天畢竟要多方磨難他只如宋公明不過一盗魁耳你看他經了多少磨難此揭陽嶺上其一也若是那些飽食煖衣平風静浪的驕子弟眞是檻羊圈豕鍾伯敬先生批評水滸傳卷之三十六終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>