<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第37回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第37回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第37回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之三十七</rdg></app>第三十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">沒遮攔追趕及</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊好漢劫法塲白虎廟英雄小聚義當</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">雨船火</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆頭領大驚問其緣故吳用曰今日戴院長這回書使个圖書不是玉筋篆文翰林蔡京四字只是這个圖書悞事教戴宗吃刑金大坚曰小弟每見蔡京書緘都是這个圖書今次刻的無纎毫差錯如何有破綻吳用曰江州蔡知府是太師</rdg></app>兒<app><rdg wit="#A006267-002">夜閙潯陽江詩曰壯士當塲展所能虎馳熊撲實堪驚人逄喜</rdg><rdg wit="#A006371-002">子如何父修書與兒子却用个諱字圖書這些差了些人得江州被知府盤詣問出实情却是利害晁葢曰快使人去赶囘寫过書去吳用曰他作起神行法去早晚巳走过五百里了只是</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">精神𠁊花藉陽和𤼵育榮江上不來生李俊牢城難免宋公明誰知顛沛亡命際翻使洪濤縱巨鯨話說當下宋江不合將五兩銀子賫𤼵了那個教師</rdg><rdg wit="#A006371-002">不宜遲我們</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見這揭陽鎮上衆人叢中鑚過這條大漢掿起𩀱拳來打宋江衆人看那大漢時</rdg><rdg wit="#A006371-002">得如此方可救他二人晁葢曰</rdg></app>怎生<app><rdg wit="#A006267-002">模樣但見花盖膀𩀱龍捧項錦包肚二鬼爭𤨔潯陽岸英雄豪傑但</rdg><rdg wit="#A006371-002">去救吳用便向晁葢耳过曰如此如此晁葢曰妙計卽傳下號令與衆人知休要悞了日期衆好漢得了將令各各拴東下山奔江州來却說戴宗扣着日期囘</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">江州當𠫇下了文書蔡知府見戴宗囘來好生欢喜親自接了囘書便問你曾見我太師麽戴宗禀曰小人只住一夜便囘不曾見得太師知府拆開封皮看見上面説許多物件都收了後說妖人宋江可令檻車囚載差人解上京師</rdg></app>處<app><rdg wit="#A006371-002">决書尨說黄文炳早晚除授蔡知府看罷大喜又取一錠白銀賞了戴宗戴宗謝了自囘牢𥚃看覷宋江密將其事說知宋江甚喜那蔡知府令造檻車將宋江觧上東京門子來报黄通判相探知府請至後堂相見知府曰恭喜早晚必有荣陞之慶文炳曰大人何以知之知府曰昨日徃京的囘了妖人宋江教解上京通判荣任只在早晚家尊囘書俻説此事文炳曰小生求借一觀知府取家書與文炳從頭讀了一徧看了封皮又見圖書新鮮摇頭曰這封書不是眞的知府曰通判差矣此是家尊親書筆跡如何不是真的文炳曰往常家書曾有這个圖書否知府曰却不曾有這个圖書只是圖書匣在手边就</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">沒遮攔</rdg><rdg wit="#A006371-002">印在手边字跡却是真的文炳曰方今天下盛行蘇黄宋蔡四家字体誰不習得况兼這个圖書是令尊恩相做慶斈士時使出来法帖文字上曾多有人見如今陞了太師丞相如何肯把幹林圖書用出來更兼父寄書於子不當用諱字圖書相公不信可盤問下書人曾見府𥚃甚人若說不對便是假書知府曰這事不難此人自來不曾到東京一問便見虚實知府留文炳在屏風後坐随即升𠫇喚戴宗問曰你昨日囘時我事𢗅未曾仔細問你你去京師到太師府𥚃是誰接禮在</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006371-002">𥚃安歇戴宗曰小人到府𥚃是个門子接書入去少刻門子出來教投信籠入去着小人自去客店安歇次早去伺候門子囘書出來小人怕悞了日期連夜囘來知府曰這門子多少年紀有鬚否戴宗曰小人到府前天色黑了不十分看得仔細則只是</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">漢睜着眼</rdg><rdg wit="#A006371-002">年紀有些髭鬚知府𦗟了大怒</rdg></app>喝<app><rdg wit="#A006267-002">道這厮那里學得這些鳥鎗棒來俺這揭陽鎮上逞強我巳分付了衆人休采他</rdg><rdg wit="#A006371-002">令獄卒拿下戴宗告曰小人旡罪知府曰</rdg></app>你這厮<app><rdg wit="#A006371-002">該死我府𥚃老門子巳死了数年如今只是个小王看門</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006371-002">却說他年紀有些髭鬚况門子不能勾入府堂𥚃去但有各處來的書信必由府𥚃張幹辦方𦂯見李都管然後逹知𥚃面𦂯收礼物便囘也要伺候両日我是他兒子有許多礼物去如何沒个心腹的人出來問你俻細你好好招説這封書那𥚃來的戴宗曰小人一時要赶登程不曾有得分曉知府曰不打不招喝令獄卒把戴宗捆了打得皮開肉綻鮮血迸流戴宗捱不过拷打只得招曰小人路經梁山泊過被一夥強人來把小人劫去搜出書信看了把信笼奪去小人哀求苦訴說囘鄕不得他那里𨚫修這封假書與小人囘來脫身知府曰你和𪲭山泊賊人同謀令取大枷枷在牢𥚃遂退堂來致謝文炳曰若非通判高見拷問幾乎悞了大事文炳曰這人結連𪲭山泊為黨若不早除必為後患知府曰通判高見卽時辞别文炳出府去了次日知府陞堂喚當案孔目分付曰快把這宋江戴宗供状招擬粘連寫下犯由牌文來日押赴市曺斬首施行當案却是黄孔目却與戴宗最好無由救他當時禀曰明日是囯家忌日后日又是七月十五中元令節又后日亦是囯家景命五日後方可施行知府准孔目之言直待第六日早晨差人去十字路打掃法塲点起五百士兵提刀杖及劊子伺候巳牌時分知府親來監斬就把宋江戴宗兩个各與一碗長休飯𣱵别酒吃了獄卒把二人推出牢門宋江戴宗相抱而哭劊子押宋江戴宗到法塲四方鎗刀圍住只䒭午時開刀蔡知府勒在馬䒭候报來只見東邉一夥弄蛇呌化強要挨入法塲𥚃看衆士兵赶打不退西邉又一夥使鎗捧</rdg></app>賣<app><rdg wit="#A006267-002">弄有錢把銀</rdg><rdg wit="#A006371-002">藥的也強挨向前來士兵喝曰你這些人好不曉事這是那𥚃強挨入来看那夥人曰我們冲州撞府那里不曾經過便是京師天</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">賞他㓕俺揭陽鎮</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺人也放人看南边又一夥挑担的脚夫也挨入來士兵喝曰你挑去那里挑夫曰我們挑東西入衙去的士兵喝曰便是衙里人也别路去那夥人就歇下担子立住脚看只見北邉一夥客人推車過来士兵喝曰這里出人你們從别路過去客人笑曰我們是京師來的不認得路只知這大路走就停下立定在車子</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">的威風宋江應道我自賞他銀兩却干你甚事</rdg><rdg wit="#A006371-002">看士兵圍住法塲中間一個報曰午時三刻</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006371-002">監斬官令𠟂子手去開枷呌声開刀只見車子上客人𦗟見取出小锣敲了両下四下𥚃一斉動手又見茶坊楼上一个黑</rdg></app>大漢<app><rdg wit="#A006267-002">揪住</rdg><rdg wit="#A006371-002">脫得赤條條拿兩把板斧跳下楼來手起刀落砍畨兩个劊子手望監斬官馬前砍殺衆士兵簇擁知府迯命只見那夥人掣出器械殺倒士兵獄卒七横八倒兩个客人鑚將入去一个背了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">喝道你這賊配軍敢囘我話</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个背了戴宗扮客人的便是晁葢花荣黄信呂方郭盛那夥扮使鎗捧的便是燕順劉唐杜迁</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江</rdg><rdg wit="#A006371-002">萬扮挑担的便是朱貴王矮虎鄭天壽石勇扮乞丐的便是阮小二小五小七白勝那晁葢猛省戴宗曾</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">道做甚麽不敢囘你話</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个黑旋風與宋三郞最好是个発撞之人便呌前面好漢莫非黑旋風</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006371-002">漢不應只顧輪斧殺人晁葢教背宋江戴宗的只顧跟黑</rdg></app>大漢<app><rdg wit="#A006267-002">提起𩀱拳匹臉打來宋江躱個過那</rdg><rdg wit="#A006371-002">走當下十字街口不問官軍百姓殺得屍横徧野流血成渠衆頭領跟了黑</rdg></app>大漢<app><rdg wit="#A006267-002">又趕入一步來宋江却待要和他放對只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">直殺出城</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">個使鎗棒的教頭從人背後趕將來一隻手揪住</rdg><rdg wit="#A006371-002">江州軍民誰敢近前</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006371-002">黑</rdg></app>大漢<app><rdg wit="#A006267-002">頭巾一隻手提住腰𦜮望</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺出城來血濺滿身前面却得大江沒有去路晁葢却慌</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">大</rdg><rdg wit="#A006371-002">黑</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">肋骨上只一兜浪蹌一交顛翻在地那大漢却待掙札起來又被這教頭只一脚踢翻了兩個公人勸住教頭那大漢從地下扒將起來看了宋江和教頭說道使得使不得呌你兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>不要慌<app><rdg wit="#A006371-002">把哥哥背來庙𥚃衆人都到看時嶺江</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">直望南去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">所大廟林木遮遶牌額上四个金字白虎神廟喽啰把</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">且請問教頭高姓何處人氏教頭荅道小人祖貫河南洛陽人氏姓薛名永祖父是老种經略相公帳前軍官爲因惡了同僚不得陞用子孫靠使鎗棒賣藥度日江湖上便喚小人做大䖝薛永不敢拜問恩官高姓大名</rdg><rdg wit="#A006371-002">戴宗背到歇下</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道小可姓宋名江祖貫鄆城縣人氏薛永道</rdg><rdg wit="#A006371-002">方𦂯開眼見了晁葢等衆哭曰</rdg></app>莫非<app><rdg wit="#A006371-002">夣中相會晁葢曰仁兄不肯在</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">東及時雨</rdg><rdg wit="#A006371-002">致有今日之苦這个出力殺人黑漢是誰</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">公明麽</rdg><rdg wit="#A006371-002">江曰是李逵他要在大牢𥚃放我我怕走不脫不肯依他晁葢曰難得這人出力最多花荣且將衣服與二人穿了只見李逵提着𨾏斧從廊下去𪨆人乱殺</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道小可便是何足道哉薛永聽罷便拜道聞名不</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌曰兄弟那𥚃去且來和哥哥相見李逵听得丢下双斧曰大哥休怪鉄牛麄鹵與衆人相見了却認得朱貴是同鄕人大笑花荣曰</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">見靣見面勝似聞名宋江連𢗅扶住道少叙三盃如何薛永道好正要拜識尊顔小人無門得遇兄長慌忙收拾起鎗棒和藥囊同宋江便往鄰近酒肆内去吃酒只見酒家說道酒肉自有只是不敢賣</rdg><rdg wit="#A006371-002">今來去大江又沒舡隻接應倘或官軍殺來却怎生迎敵李逵曰我</rdg></app>與你們<app><rdg wit="#A006267-002">吃宋江問道緣何不賣與我們吃酒家道却𦂯和你們厮打的大漢巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">再殺入城去將官軍𥁞砍便走戴宗曰</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">人分付了</rdg><rdg wit="#A006371-002">不得莽性城内有五六千軍馬</rdg></app>若<app><rdg wit="#A006267-002">是賣與你們吃時把我這店子都打得粉碎我這里却是不敢惡他這人是此間揭陽鎮上一霸誰敢不聽他說宋江道既然恁地我們去休那厮</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺去</rdg></app>必然<app><rdg wit="#A006267-002">要來𪨆閙薛永道小人也去店𥚃筭了房錢還他一兩日間也來江州相會兄長先行宋江又取一二十兩銀子與了薛永相辭了自去宋江只得自和兩個公人也離了酒店又自去一處吃酒那店家說道小郎巳自都分付了我們如何敢賣與你們吃你枉走徒自費力不濟事他盡着人分付了宋江和兩個公人都作聲不得連連走了幾家都是一般話說</rdg><rdg wit="#A006371-002">有失逺望見江面上</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">個來到市稍盡頭見了幾家打火小客店正待要去投宿却被他那里不肯相容宋江問時都道他巳着小郎連連分付去了不許安着你們三人當下宋江見不是話頭三個便拽開脚步望</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨾏</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">路上走看看見一輪紅日低墜天色昏□但見暮煙迷逺岫寒霧鎻長空群星拱皓月爭輝綠水共青山閗碧踈林古寺數聲鍾韻悠揚小浦漁舟幾㸃殘燈明㓕枝上子規啼夜月園中粉蝶宿花叢宋江和兩個公人見天色晚了心𥚃越慌三個商量道沒來由看使鎗棒惡了這厮如今閃得前不見村後不着店却是投那里去宿是好只見逺逺地小路上望見隔林深處射出燈光來宋江見了道兀那里燈火明處必有人家遮莫怎地陪個小心借宿一夜明日早行公人看了道這燈光處又不在正路上宋江道沒奈何雖然不在正路上明日多行三二里却打甚麽不𦂳三個人當時落路來行不到二里多路林子背後閃出一座大莊院來宋江看那莊院時但見前臨村塢後𠋣高岡數行楊柳綠含煙百頃桑麻靑帶雨高隴上牛羊成陣芳瑭中鵞鴨成群正是家有稻梁鷄犬飽架多書籍子孫賢當晚宋江和兩個公人來到莊院前敲門莊客聽得出來開門道你是甚人黄昏夜半來敲門打戸宋江陪着小心荅道小人是個犯罪配送江州的人今日錯過了宿頭無處安歇欲求貴莊借宿一宵來早依例拜納房金莊客道既是恁地你且在這里少待等我入去報知莊主太公可容卽歇莊客入去通報了復翻身出來說道太公相請宋江和兩個公人到裡面草堂上㕘見了莊主太公太公分付教莊客領去門房裡安歇就與他們些晚飯吃莊客聽了引去門首草房下㸃起一碗燈教三個歇定了取三分飯食𦎟湯菜蔬教他三個吃了莊客收了碗碟自入裡面去兩個公人道押司這里又無外人一𤼵除了行枷快活睡一夜明日早行宋江道說得是當時依𠃔去了行枷和兩個公人去房外淨手看見星光滿天又見打麥塲邉屋後是一條村僻小路宋江看在眼裡三個淨了手入進房裡関上門去睡宋江和兩個公人說道也難得這個莊主太公留俺們歇這一夜正說間聽得莊裡有人㸃火把來打麥場上一到處照看宋江在門縫裡張時見是太公引着三個莊客把火一到處照看宋江對公人道這太公和我父親一般件件都要自來照管這早晚也未曽去睡一地里親自㸃看正說之間只聽得外面有人呌開莊門莊客連𢗅來開了門放入五七個人來爲頭的手裡拿着朴刀背後的都拿着稻叉棍捧火把光下宋江張看時那個提朴刀的正是在揭陽鎭上要打我們的那漢宋江又聽得那太公問道小郎你那里去來和甚人厮打日晚了拖槍拽棒那大漢道阿爹不知哥哥在家裏麽太公道你哥哥吃得醉了去睡在後靣亭子上那漢道我自去呌他起來我和他趕人太公道你又和誰合口呌起哥哥來時他却不肯干休又是殺人放火你且對我說這緣故那漢道阿爹你不知今日鎭上一個使鎗棒賣藥的漢子𡬡耐那厮不先來見我弟兄兩個便去鎭上撇□賣藥教使鎗棒被我都分付了鎭上的人分文不要與他賞錢不知那里走出一個囚徒來那厮做假出尖把五兩銀子賞他㓕俺揭陽鎮上威風我正要打那厮堪恨那賣藥的腦揪翻我打了一頓又千了我一脚至今腰裡還疼我巳教人四下裡分付了酒店客店不許着這厮們吃酒安歇先教那厮三個今夜沒存身處隨後吃我呌了賭坊裡一夥人趕將去客店裡拿得那賣藥的來儘氣力打了一頓如今把來吊在都頭家裡明日送去江邉綑做一團抛在江裡出那口鳥氣却只趕這兩個公人押的囚徒不着前面又沒客店竟不知投那里去宿了我如今呌起哥哥來分投趕去捉拿這厮太公道我兒休恁地短命相他自有銀子賞那賣藥的却干你甚事你去打他做甚麽可知道着他打了也不曽傷重快依我口便罷休教哥哥得知你吃人打了他肯干罷又是去害人性命你依我說且去房裡睡了半夜三更莫去敲門打戸激惱村坊你也積些陰德那漢不顧太公說拿着朴刀徑入莊内去了太公隨後也趕入去宋江聽罷對公人說道這般不巧的事怎生是好却又撞在他家投宿我們只宜走了好倘或這厮得知必吃他們害了性命便是太公不肯說破莊客如何敢瞞難以遮盖兩個公人都道說的是事不宜遲及早快走宋江道我們休從大路出去掇開屋後一堵壁子出去兩個公人挑了包褁宋江自提了行枷便從房裡挖開屋後一堵壁子三個人便趂星月之下望林木深處小路上只顧走正是慌不擇路走了一個更次望見前面滿目蘆花一泒大江滔滔浪滚正是來到潯陽江邉有詩爲証撞入天羅地網來宋江時蹇實堪哀𦂯離黑煞兇神難又遇䘮門白虎灾只聽得背後大呌賊配軍休走火把亂明</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡</rdg></app>吹風胡哨<app><rdg wit="#A006267-002">赶將來</rdg><rdg wit="#A006371-002">奔來衆人看時見那舡上各有十数个人都拿軍器衆人𨚫慌</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">只</rdg><rdg wit="#A006371-002">出到廟前看時見張順立在舡頭上宋江大</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">得苦道上蒼救一救則個三人躱在蘆葦叢中望後面時那火把漸近三人心裡越慌脚高步低在蘆葦裡撞前面一看不到天盡頭早到地盡處定目一觀看見大江攔截側邉又是條濶港宋江仰天嘆道早知如此的苦權莫先知只在梁山泊也罷誰想直斷送在這里䘮了殘生後面的正吹風胡哨趕來前靣又被大江阻當宋江正在危急之際只見蘆葦叢中悄悄地忽然摇出一隻船來宋江見了便呌稍公且把舩來</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄弟</rdg></app>救我<app><rdg wit="#A006267-002">們三個俺與你十兩銀子那稍公在舩上問道你三個是甚麽人却走在這裡來</rdg><rdg wit="#A006371-002">張順見了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道背後有強人打刼我們一昧地撞在這里你快把船來渡我們我與你些銀兩那稍公聽得多與銀兩把舩便放攏來</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜𢗅掉舡</rdg></app>到岸<app><rdg wit="#A006267-002">邉三個連𢗅跳下舩去一個公人便把包褁丢下艙裡一個公人便將水火棍捵開了舩那稍公一頭搭上櫓一面聽着包褁落艙有些好響聲心裡暗喜歡把櫓一摇那𨾏小船早蕩在江心裡去岸上那夥趕來的人早趕到灘頭有十數個火把爲頭兩個大漢各挺着一條朴刀隨從有二十餘人各執鎗棒口裡呌道你那稍公快摇船攏來宋江和兩個公人做一塊兒伏在船艙裡說道稍公</rdg></app>却是<app><rdg wit="#A006267-002">不要攏船我們自多與你些銀子相謝那稍公㸃頭只不應岸上的人把船望上水咿咿啞啞摇將去那岸上這夥人大喝道你那稍公不摇攏船來教你都死那稍公冷笑幾聲也不應岸上那夥人又呌道你是那個稍公直恁大膽不摇攏來那稍公冷笑應道老爺呌做</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">稍公你不要咬我鳥岸上火把叢中那個長漢說道元來是張大哥你見我弟兄兩個麽那稍公應道我又不瞎做甚麽不見你那長漢道你既見我時且摇攏來和你說話那稍公道有話明朝來說趂船的要去得𦂳那長漢道我弟兄兩個正要捉這趁船的三個人那稍公道趁船的三個都是我家親眷衣食父母請他歸去喫碗板刀麵了來那長漢道你且摇攏來和你商量那稍公又道我的衣飯倒摇攏來把與你倒樂意那長漢道張大哥不是這般說我弟兄只要捉這囚徒你且攏來那稍公一頭摇櫓一靣說道我自好幾日接得這個主顧却是不摇攏來倒喫你接了去你兩個只得休恠攺日相見宋江在船艙裡悄悄的和兩個公人說也難得這個稍公救了我們三個性命又與他分說不要忘了他恩德却不是幸得這𨾏船來渡了我們却說那稍公摇開船去離得江岸逺了三個人在艙裡望岸上時火把也自去蘆葦中明亮宋江道慚愧正是好人相逢惡人逺離且得脫了這塲灾難只見那稍公摇着櫓口裏唱起湖州歌來唱道老爺生長在江邉不怕官司不怕天昨夜華光來趂我臨行奪下一金磚宋江和兩個公人聼了這首歌都酥軟了宋江又想道他是唱耍三個正在艙裡議論未了只見那稍公放下櫓說道你這個撮鳥兩個公人平日最會詐害做私商的人今夜却撞在老爺手裡你三個却是要喫板刀麵却是要喫餛飩宋江道家長休要取笑怎地喚做板刀麵怎地是餛飩那稍公睜着眼道老爺和你耍甚鳥若還要喫板刀麵時俺有一把潑風也似快刀在這𦩠板底下我不消三刀五刀我只一刀一箇都刴你三個人下水去你若要喫餛飩時你三個快脫了衣裳都赤條條地跳下江裏自死宋江聽罷扯定兩個公人說道却是苦也正是福無𩀱至禍不单行那稍公喝道你三個好好商量快囘我話宋江荅道稍公不知我們也是沒奈何犯下了罪迭配江州的人你如何可憐見饒了我三個那稍公喝道你說甚麽閑話饒你三個我半個也不饒你老爺喚做有名的狗臉張爹爹來也不認得爺去也不認得娘你便都閉了鳥嘴快下水裡去宋江又求告道我們都把包褁内金銀財帛衣服等項盡數與你只饒了我三人性命那稍公便去𦩠板底下摸出那把明晃晃板刀來大喝道你三個要怎地宋江仰天嘆道爲因我不敬天地不孝父母犯下罪責連累了你兩個那兩個公人也扯住宋江道押司罷罷我們三個一𠙚死休那稍公又喝道你三個好好快脫了衣裳便跳下江裡去跳便跳不跳時老爺便刴下水裡去宋江和那兩個公人抱做一塊恰待要跳水只見江靣上吚吚啞啞櫓聲響宋江探頭看時一隻快船飛也似從上水頭摇將下來船上有三個人一條大漢手裡横着托叉立在船頭上稍頭兩個後生搖着兩把快櫓星光之下早到靣前那船頭上横叉的大漢便喝道前靣是甚麽稍公敢在當港行事船裡貨物見者有分這船稍公囘頭看了慌𢗅應道原來却是李大哥我只道是誰來大哥又去做買賣只是不曽帶挈兄弟大漢道是張大哥你在這里又弄得一手船裡甚麽行貨有些油水麽稍公荅道教你得知好笑我這幾日沒道路又賭輸了沒一文正在沙灘上悶坐岸上一夥人趕這三頭行貨來我船裡却是甚是鳥公人解一個黑矮囚徒正不知是那里人他說道迭配江州來的却又項上不帶行枷趕來的岸上那夥人却是鎭上𥡆家哥兒兩個定要討他我見有些油水吃我不還他船上那大漢道咄莫不是我哥哥宋公明宋江聽得聲音厮熟便艙裡呌道船上好漢是誰救宋江則個那大漢失驚道真個是我哥哥早不做出來宋江鑚出船上來看時星光明亮那立在船頭上的大漢不是别人正是家住潯陽江浦上最稱豪傑英雄眉濃眼大面皮紅髭鬚𡸁鐵線語語若銅鐘凛凛身軀長八尺能揮利劒霜鋒衝波躍浪立竒功廬州生</rdg><rdg wit="#A006371-002">順𥡋弘𥡋春薛𣱵</rdg></app>李俊<app><rdg wit="#A006267-002">綽號混江龍那船頭上立的大漢正是混江龍李俊背後船稍上兩個𢳸櫓的一個是出洞蛟童威一個是翻江蜃童猛這李俊聽得是宋公明便跳過船來口裡呌苦道哥哥驚恐若是小弟來得遲了些個悞了仁兄性命今日天使李俊在家坐立不安棹船出來江裡趕些私鹽不想又遇着哥哥在此受難那稍公呆了半晌做聲不得方𦂯問道李大哥這黑漢便是山東及時雨宋公明麽李俊道可知是哩那稍公便拜道我那爺你何不早通個大名省得着我做出歹事來爭些兒傷了仁兄宋江問李俊道這個好漢是誰高姓何名李俊道哥哥不知這個好漢却是小弟結義的兄弟原是小孤山下人氏姓張名横綽號船火兒專在此潯陽江做這件穩善的道路宋江和兩個公人都笑起來當時兩隻船並着𢳸逩灘邉來纜了船艙裡扶宋江并兩個公人上岸李俊又與張横說道兄弟我常和你說天下義士只除非山東及時雨鄆城宋押司今日你可仔細認看張横撲翻身又在沙灘上拜道望哥哥恕兄弟罪過宋江看那張横時但見七尺身軀三角眼黄髯赤髪紅睛潯陽江上有聲名衝波如水恠躍浪似飛鯨惡水狂風都不懼蛟龍見𠙚䰟驚天差列宿害生靈小孤山下住船火號張横那稍公船火兒張横拜罷問道義士哥哥爲何事配來此間李俊便把宋江犯罪的事說了今來迭配江州張横聼了說道好教哥哥得知小弟一母所生的親弟兄兩個長的便是小弟我有個兄弟却又了得渾身雪練也似一身白肉沒得四五十里水靣水底下伏得七日七夜水裡行一似一根白條更兼一身好武藝因此人起他一個（異名）喚做浪裡白跳張順當𥘉我弟兄兩個只在揚子江邉做一件依本分的道路宋江道願聞則個張横道我弟兄兩個但賭輸了時我便先駕一隻渡船在江邉淨處做𥝠渡有那一等客人貪省貫百錢的又要快便來下我船等船裡都坐滿了却教兄弟張順也扮做单身客人背着一個大包也來趁船我把舩𢳸到半江裡歇了櫓抛了釘揷一把板刀却討船銭本合五百足錢一個人我便定要他三貫却先問兄弟討起教他假意不肯還我我便把他來起手一手揪住他頭一手提定腰𦜮撲咚地攛下江裡排頭兒定要三貫一個個都驚得呆了把出來不迭都歛得足了却送他到僻淨處上岸我那兄弟自從水底下走過對岸等沒了人却與兄弟分錢去賭那時我兩個只靠這件道路過日宋江道可知江邉多有主顧來𪨆你私渡李俊等都笑起來張横又道如今我弟兄兩個都攺了業我便只在這潯陽江裏做些私商兄弟張順他却如今自在江州做賣魚牙子如今哥哥去時小弟寄一封書去只是不識字冩不得李俊道我們都去村裡央個門舘先生來冩留下</rdg></app>童威童猛<app><rdg wit="#A006371-002">李立各執鎗捧上拿了戴院長我們在𥡋弘庄上商量今日止來劫牢救哥哥不想巳得好漢救出這位英雄豪杰莫非𪲭山泊義士晁天王麽宋江一</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">了船三個人跟了</rdg><rdg wit="#A006371-002">上首立的便是你衆人都入廟中敘禮張順等九人晁葢等十七八并宋江戴宗</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">俊張横五個人投村里來走不過半里路看見火把還</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵共二十九人都</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006371-002">白虎廟聚會當時各叙礼畢只見喽啰報曰江州城𥚃鳴锣擂皷軍馬出城殺來李逵听了大吼一声提了双斧先出廟門晁葢曰一不做二不休直殺尽江州軍馬方𨍭𪲭山泊去衆好漢斉声應曰願依尊令一斉呐喊殺奔江州城下來正是潯陽岸潯陽</rdg></app>岸上<app><rdg wit="#A006267-002">明亮張横說道他弟兄兩個還未歸去李俊道你說兀誰弟兄兩個張横道便是鎭上那𥡆家哥兒兩個李俊道一𤼵呌他兩個來拜見哥哥宋江連𢗅說道使不得他兩個趕着要捉我李俊道仁兄放心他弟兄不知是哥哥他亦是我們一路人李俊用手一招胡哨了一聲只見火把人伴都飛逩將靣前來看見李俊張横都恭奉着宋江做一處說話那弟兄二人大驚道二位大哥却</rdg><rdg wit="#A006371-002">果然血𣑱江紅湘浦江邉真乃屍</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">何與這三人厮熟李俊大笑道你道他兀誰那二人道便是不認得只見他在鎮上</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">銀兩賞那使鎗棒的㓕俺鎮上威風正待要捉他李俊道他便是我日常和你們說的山東及時雨鄆城宋押司公明哥哥你兩個還不快拜那弟兄兩個撇了朴刀撲翻身便拜道聞名乆矣不期今日方得相㑹却𦂯甚是冒瀆犯傷了哥哥望乞憐憫恕罪宋江扶起二位道壯士願求大名李俊便道這弟兄兩個富戸是此間人姓𥡆名弘綽號沒遮攔兄弟𥡆春喚做小遮攔是揭陽鎮上一霸我這里有三霸哥哥不知一𤼵說與哥哥知道揭陽嶺上嶺下便是小弟和李立一霸揭陽鎮上是他弟兄兩個一霸潯陽江邉做私商的却是張横張順兩個一霸以此謂之三霸宋江荅道我們如何省得既然都是自家弟兄情分望乞放還了薛永𥡆弘笑道便是使鎗棒的那厮哥哥放心隨卽便教兄弟𥡆春去取來還哥哥我們</rdg><rdg wit="#A006371-002">積</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">請仁兄到敝莊伏禮請罪李俊說道最好最好便到你莊上去𥡆弘呌莊客着兩個去看了船𨾏就請童威童猛一同都到莊上去相㑹一面先着人去莊上報知置辦酒食殺羊宰猪整理筵宴一行衆人等了童威童猛一同取路投莊上來却好五更天氣都到莊裡請出𥡆太公來相見了就草堂上分賔主坐下宋江看那𥡆弘時端的好表人物但見面似銀盆身似玉頭圓眼細眉單威風凛凛逼人寒靈官離斗府佑聖下天関武藝高強心膽大陣前不肯空還攻城野戰奪旗旙𥡆弘眞壯士人號沒遮攔宋江與𥡆太公對坐說話未乆天色明朗𥡆春巳取到病大䖝薛永進來一處相㑹了𥡆弘安排筵席管待宋江等衆位飲宴當日衆人在席上所說各自經過的許多事務至晚都留在莊上歇宿次日宋江要行𥡆弘那里肯放把衆人都留莊上陪侍宋江去鎭上閑翫觀看揭陽市横景一遭又住了三日宋江怕違了限次堅意要行𥡆弘并衆人苦留不住當日做個送路筵席次日早起來宋江作别𥡆太公并衆位好漢臨行分付薛永且在𥡆弘處住幾時却來江州再得相㑹𥡆弘道哥哥但請放心我這里自看顧他取出一盤金銀送與宋江又賫𤼵兩個公人些銀兩臨動身張横在𥡆弘莊上央人修了一封家書央宋江付與張順當時宋江收放包褁内了一行人都送到那潯陽邉𥡆弘呌隻船來取過先頭行李下船衆人都在江邉就呌莊客取酒食上船餞行當下衆人酒淚而别李俊張横𥡆弘𥡆春薛永童威童猛一行都囘𥡆家莊分别各自囘家不在話下只說宋江自和兩個公人下船投江州來這稍公非比前畨拽起一㠶風趂□□□江州上岸宋江依前帶上行枷兩個公人取出文書挑了行李□□江州府前來正直府尹陞㕔原來那江州知府姓蔡雙名得章是當朝蔡太師蔡京的第九個兒子因此江州人呌他做蔡九知府那人爲官貪濫作事驕奢爲這江州是個錢糧浩大的去處抑且人廣物盛因此太師特地教他來做個知府當時兩個公人當㕔下了公文押宋江投㕔下蔡九知府看見宋江一表非俗便問道你爲何枷上沒了本州的封皮兩個公人告道於路上春雨淋漓却被水濕壞了知府道快冩個帖來便𤼵下城外牢城營裡去本府自差公人押解下去這兩個公人就送宋江到牢城營内交割當時江州府公人賫了文帖監押宋江并同公人出州衙前來酒店裡買酒吃宋江取三兩來銀子與了江州府公人當（下來）到营前將宋江押送单身房𥚃聽候那公人先去對管營差撥處替宋江說了去便交割討了收管自囘江州府去了這兩個公人也交還了宋江包褁行李千酬萬謝相辭了入城來兩個自說道我們雖是吃了驚恐却賺得許多銀兩自到州衙府𥚃伺候討了囘文兩個取路往濟州去了話𥚃只說宋江自去央凂人情差撥到单身房裡送了十兩銀子與他管營處又自加倍送銀兩并人事營裡管事的人并使喚的軍健人等都送些銀兩與他們買茶喫因此無一個不歡喜宋江少刻引到㸃事㕔前除了行枷叅見管營巳得了賄賂在𠫊上說道這個新配到犯人宋江聼着先皇太祖武德皇帝聖㫖事例但凡新入流配的人須先喫一百殺威棒左右與我捉去背起來宋江告道小人於路感冒風寒時症至今未曽痊可管營道這漢端的似有病的不見他面黄肌瘦有些病症且與他權行寄下這頓棒此人既是縣吏出身着他本營抄事房做箇抄事就時立了文案便教𤼵去抄事宋江謝了去單身房取了行李到抄事房安頓了衆囚徒見宋江有面目都買酒來與他慶賀次日宋江置備酒食與衆人囘禮不時間又請差撥牌頭遞盃管營處常常送禮物與他宋江身邉有的是金銀財帛自落的結識他們住了半月之間滿營裡沒一個不歡喜他自古道世情看冷煖人面逐高低宋江一日與差撥在抄事房喫酒那差撥說與宋江道賢兄我前日和你說的那個𫂺級常例人情如何多日不使人送去與他今巳一旬之上了他明日下來時須不好看連我們也無面目宋江道這個不妨那人要錢不與他若是差撥哥哥但要時只顧問宋江取不妨那𫂺級要時一文也沒等他下來宋江自有話說差撥道押司那人好生利害更兼手脚了得倘或有些言語高低喫了他些羞辱却道我不與你通知宋江道兄長由他但請放心小可自有措置敢是送些與他也不見得他有個不敢要我的也不見得正恁的說未了只見牌頭來報道𫂺級下在這里了正在㕔上大𤼵作駡道新到配軍如何不送常例錢來與我差撥道我說是麽那人自來連我們都恠宋江笑道差撥哥哥休罪不及陪侍攺日再得作盃小可且去和他說話容日再會差撥也起身道我們不要見他宋江别了差撥離了抄事房自來㸃視㕔上見這𫂺級那差撥也白去了不是宋江來和這人厮見有分教江州城裡翻爲虎窟狼窩十字街頭變作屍山血海直教撞破天羅歸水滸掀開地網上梁山畢竟宋江來與這個節級怎地相見且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解</p></body>
    </text>
</TEI>