<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第38回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第38回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第38回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸<app><rdg wit="#A006371-002">志</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">三十八</rdg><rdg wit="#A006371-002">九</rdg></app>第三十八囘<app><rdg wit="#A006267-002">及</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江智取無爲軍張順活捉黄文炳大江東去浪淘盡千古風流人物人物故壘人道是三國周瑜赤壁亂石𡽡崖驚濤拍岸捲起千堆雪江山如■昔</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">雨㑹神行太保</rdg><rdg wit="#A006371-002">多少豪傑遥想公瑾當年小喬𥘉嫁後雄姿英𤼵羽扇綸巾談笑間檣櫓灰飛烟滅故國神遊多情應笑我早生華髪人生如夢一杯還酹江月却說梁山泊好漢在白龍廟小聚義听得江州兵馬趕來却令刘唐先與宋江戴宗上船䒭候李俊張順同三阮守護舡𨾏只見城裏來的官軍約有五千軍馬都把住了只怕李逵有失便拈弓搭箭望着爲頭的一箭射落馬下那軍大驚奔走到把步軍冲倒這衆好漢一齊冲殺官軍屍横遍野血𣑱江紅殺到江州城下城上滚木砲石打將下来衆好漢拖轉</rdg></app>黑旋風<app><rdg wit="#A006267-002">閗</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘到白龍庙前上船晁盖整點衆人拽起風㠶𨚫投穆太公庄上来太公出迎宋江等衆人都相見了穆■排下筵席管待頭領宋江曰若非衆位相救我與院長皆死於非命矣今日之恩深如滄海只恨黄文炳這仇未曾報得晁葢曰要殺文炳容易争柰無人識得路徑薛𣱵曰小弟往無爲軍処去打听一遭宋江曰若得賢弟去最好薛𣱵去了宋江與衆頭領商議整頓軍器舡𨾏伺候只見薛𣱵引有一人囘到庄上來拜見宋江那人怎生模樣有詩爲証智高胆大性如綿黑瘦身材兩眼鮮江湖苐一裁縫手侯徤人称通臂猿宋江便問這位壮士是誰薛𣱵曰這人姓侯名徤祖居洪都人氏江湖人称他苐一手裁縫㥽使鎗棒曾拜小弟爲師人見他瘦都喚做通臂猿在黄文炳家做衣服因見小弟特邀至此拜見兄長宋江大喜便問江州消息薛𣱵道如今蔡知府差人星夜申奏朝廷城中曉夜隄備小弟又去無爲軍打听遇兄侯徤尽知備細宋江曰候兄何以知之侯徤曰小人在黄通判家做衣服遇見師父提起尊兄大名說此一事小人特来報知文炳有個親兄文燁平生好善濟貧救苦人都呌他做黄佛子那文炳呌黄蜂剌見有勝于巳者妬之不如巳者害之兄弟兩處住共一條巷出入小人在他家時听得文炳囘来説這件事知府巳被瞞過了𨚫是我點撥他文燁听得罵曰這事與你無干何故苦苦害他倘或有天理之時却不反招其禍這両日听得劫了法塲好生吃驚昨夜去江州探望蔡知府與他計較尚未囘來宋江曰文炳與他哥子家膈多少路侯健曰只隔中間一个菜圓宋江曰天敎我報仇時送這個人來他哥既然仁德不可害他我有一計敎穆太公討八九十个布袋𨚫要百十束芦柴用着五隻大舡兩隻小船張順李俊駕二隻小舡如此行事五隻大舡用着張横三阮童威護送侯徤引着薛𣱵白勝先去无爲軍城中藏了來日三更爲期只听放起帶鈴鵓鴿爲號敎白勝上城接應先挿一條白絹號帶近文炳家便是上城去処再敎石勇杜迁扮作乞丐去城門边埋伏只看火起爲号便下手李俊張順只在江边往来廵綽䇿應宋江分撥巳定各自去了衆頭領准備器械分𣲖下舡只留朱貴先使童猛掉一隻快舡前去探路其餘依次望无爲軍來那條大江潯陽楊子江從四川直到大海一泒共計九千三百里併萬里長江中間通多少去処有名雲夣馹彭蠡馹洞庭湖有詩爲証萬里長江似水傾東連大海若𡀂鳴㴞㴞雪</rdg></app>浪<app><rdg wit="#A006267-002">裡</rdg><rdg wit="#A006371-002">令人怕滚滚洪波誰不驚千古戰爭思晋宋三分割拠想桓灵乾坤草昧生豪傑搔動𧴀貅百萬兵是夜𥘉更大小舡隻俱到江岸只見童猛囘來報道城中並无動静宋江令衆人把沙土布袋芦草乾柴都搬上岸就城边堆垜了只留張横二童三阮守舡接應其餘頭領都奔城边來正打二更便放起帶鈴鵓鴿只見城上䜿起</rdg></app>白<app><rdg wit="#A006371-002">号帶宋江引衆上城見白勝與衆人道那條巷便是文炳住処宋江引衆好漢下城逕到文炳門前𨚫見侯徤在門簷下宋江分付曰你去將菜園門看如此而行軍漢把芦柴堆在裏面侯徤舉火點着出來𨚫去敲門叫曰膈壁失火快開門裏面听得起來看時望見火起連忙開門出來晁葢宋江等殺將入去把文炳一家大小五十口盡皆殺了只不見文炳衆好漢將他金銀收拾盡扛箱籠奔城上薛𣱵放火將文炳房屋焼了石勇杜遷殺倒把門軍士李逵砍断鉄鎻大開城門張横三阮兩童都來扛擡財物上舡无爲軍那個敢出来追趕都投穆弘庄上来江州城裏望見无爲軍火起慌報本府文炳正在府裏議事听得報説慌忙辞了知府下船望无爲軍來看見火勢猛烈照得江面通紅看看摇到江心裏只見一𨾏小舡從江面𢳸過去了不多時又見一𨾏小舡望着江舡撞將近来從人喝曰甚庅舡敢如此直撞来李俊曰去江州城報失火的舡文炳便出問曰那裏失火李俊曰黄通判家被𪲭山泊好漢殺了一家人口劫去家𥝠放火燒屋文炳呌声苦李俊听了撓鈎搭住</rdg></app>跳<app><rdg wit="#A006371-002">过舡来把麻索綁了那官舡稍公只顧下拜李俊道我不殺你們只囘去報與蔡知府道俺們𪲭山泊好漢权寄下他那個馿頭早晚便要来取言罷拿了文炳过小舡両个好漢掉小舡逕奔穆太公庄上来把文炳綁在柳𣗳上宋江罵曰我與你无仇如何敎唆知府殺我両个汝兄文燁修善人皆称他做黄佛子我不敢分毫侵犯他你這厮只在鄕中害人人都呌做黄𧊵剌我今日且除了你文炳告曰小人自知过失只求快刀宋江問曰那个兄弟下手李逵便拿尖刀指着文炳笑道你這厮今日要快死老爺𨚫要你慢死便把尖刀先從腿上割起討盆炭火來當面炭火上炙熟下酒割一塊炙一塊不片時炙了李逵又將文炳胸膛割開提出心肝與衆好漢看就堂上與宋江賀喜有</rdg></app>詩<app><rdg wit="#A006267-002">曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲証文炳趨炎巧計乖𨚫將忠義苦推排奸謀未遂身先死难免剜</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">安茅屋𥡷性定菜𦎟香世味薄</rdg><rdg wit="#A006371-002">炙肉災只見宋江跪在地下衆頭領慌忙都跪下齊曰哥哥有甚事但説不妨宋江曰小弟自從剌配江州經過之時多感晁頭領并衆豪杰苦苦相留多感衆豪杰力救殘生又蒙報了𡨚仇恩同天地今日閙了兩座州城必然申奏天子不由宋江不上梁山未知衆位意下如何若是同去者卽今收拾便行如不願去一听尊命只恐事𤼵反遭負累望乞尋思言未畢李逵跳將起來呌道都去都去但有不去的吃我一斧砍做兩截宋江笑曰要人心意肯</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">好人情澹最長因人成事業避難遇豪強他</rdg><rdg wit="#A006371-002">可衆人曰如今殺了官軍申奏朝廷必然起軍来捕捉若不隨哥哥去𨚫投那里去宋江大喜當</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006371-002">先呌朱貴宋万囘寨報知次後分作五起進程第一起晁盖宋江花荣戴宗李逵苐二起刘唐杜迁石勇薛𣱵侯徤苐三起李俊李立呂方郭盛童威童猛苐四起黄信張順三阮苐五起燕順王矮虎穆弘穆春鄭天壽白勝穆弘帶了穆太公并家小將家財并文炳金銀裝載上車放起火燒了庄院投</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">高</rdg><rdg wit="#A006371-002">来且説苐一起帶着車仗在路行了三日来到地</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006371-002">黄山門宋江與晁盖曰這座山莫不有大顆在内可着人催䟎後面人馬快來一同过去説猶未了山嘴上锣鳴鼓响閃出三五百嘍啰擁着</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">海揚話說當時宋江别了差撥出抄事房來到㸃視𠫊上看時見那節級掇條凳子坐在𠫊</rdg><rdg wit="#A006371-002">个好漢勒馬向</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">高聲喝道那個是新配到囚徒牌頭指着宋江道這個便是那節級便駡道你這矮黑殺才𠋣仗誰的势要不送常例錢來與我宋江道人情人情在人情愿你如何逼取人財好小哉相兩邉看的人聼了倒捏兩把汗那人大怒喝駡賊配軍安敢如此無禮顛倒說我小哉那兠馱的與我背起來且打這厮一百訊棍兩邉營裡衆人都是和宋江好的見說要打他一閧都走了只剩得那節級和宋江那人見衆人都散了肚裏越怒拿起訊棍便逩來打宋江宋江說道節級你要打我我得何罪那人大喝道你這賊配軍是我手裏行貨輕咳𠻳便是罪過宋江道你便𪨆我過失也不計利害也不到的該死那人怒道你說不該死我要結果你也不難只似打殺一箇蒼蝇宋江冷笑道我因不送得常例錢便該死時結識梁山泊吳學究的却該怎地那人聼了這話慌忙丢了手中訊棍便</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">道你說甚麽宋江又</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰来者莫非宋公明庅宋江向前</rdg></app>荅<app><rdg wit="#A006267-002">道自說那結識軍師吳學究的你問我怎地那人慌了手脚拖住宋江問道足下高姓你正是誰那里得這話來宋江笑道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>小可便是<app><rdg wit="#A006267-002">山東鄆城縣宋江那人聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">四个好漢听</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">大驚連𢗅作揖說道原來</rdg><rdg wit="#A006371-002">下馬拜曰俺們弟</rdg></app>兄<app><rdg wit="#A006267-002">長正是及</rdg><rdg wit="#A006371-002">等候多</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">雨宋公明宋江道何足掛齒那人便道兄長此間</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">是說話處未敢下拜同往城裡叙懷請兄長便行宋江道好節級□待容宋江鎻了房門便來宋江慌𢗅到房𥚃取了吳用的書□帶了銀兩出來鎻上房門分付牌頭看管便和那人離了牢城营内逩入江州城𥚃來去一個臨街酒肆中樓上坐下那人問道兄長何處見吳學究來宋江懷中取出書來逓與那人那人拆開看了封皮從頭讀了藏在袖内起身望着宋江便拜宋江慌忙荅禮道適間言語衝撞休恠休恠那人道小弟只聼得說有個姓宋的𤼵下牢城营𥚃來往常時但是𤼵來的配軍常例送銀伍兩今畨巳經十數日不是送來</rdg><rdg wit="#A006371-002">期</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">是個閑暇目頭因此下來取討不想却是</rdg><rdg wit="#A006371-002">得見</rdg></app>仁兄<app><rdg wit="#A006267-002">恰𦂯在营内甚是言語□凟了哥哥萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">之面請到小寨畧俻樽酒权當接鋒</rdg></app>望<app><rdg wit="#A006267-002">恕罪宋江道差撥亦曽常對小可說起□名宋江有心要拜識尊顔又不知足下住處亦無因入城特地只等尊兄下來要與足下相㑹一靣以此躭悞日乆不是爲這五兩銀子不捨得送來只想尊兄必是自來故意延挨今日幸得相見□慰平生□願說話的那人是誰便是吳學究所薦的江州兩院押牢節級戴院長戴宗那</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆好漢同到敝寨片</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">故宋時金陵一路節級都稱呼家長湖南一路節級都稱呼做院長原來這戴院長有一等驚人的道術但出路時賫書走報𦂳急軍情事把兩個甲馬拴在兩𨾏腿下作起神行法□一日能行五百里把四個甲馬拴在腿上便一日能行八百里因此人都稱做神行太保戴宗更看他生的如何但見面濶唇方神眼突瘦長淸秀身材皂紗巾畔翠花開黄旗書令字紅串快宣牌兩𨾏脚行千里路羅衫常惹塵埃程途八百去還來神行眞太保院長戴宗□當下戴院長與宋公明說罷了來情去意戴宗宋江俱各</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江</rdg></app>大喜<app><rdg wit="#A006267-002">兩個坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">扶起四位逐一請問大名首將應声而起曰■爲首將姓歐名鵬乃黄州人氏守把大江軍户因𢙣了本官迯</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">閣子𥚃呌那賣酒的過來安排酒菓肴饌菜蔬來就酒樓</rdg><rdg wit="#A006371-002">江湖之</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">兩個飮酒宋江訢說一路上遇見許多好漢衆人相㑹的事務戴宗也傾心吐膽把和</rdg><rdg wit="#A006371-002">綠林中熬出</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">吳學究相交來往的事告訴了一遍兩箇正說到心腹相愛之處𦂯飮得兩盃酒過只聽樓下喧閙起來過賣連𢗅走入閣子來對戴宗說道這個人只除非是院長說得他下沒奈何煩院長去解折則個戴宗問道在樓下作閙的是誰過賣道便是如常同院長走的那個</rdg><rdg wit="#A006371-002">个名字</rdg></app>喚做<app><rdg wit="#A006267-002">鉄牛李大哥在底</rdg><rdg wit="#A006371-002">摩雲金翅後人有詩爲証黄州生</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆主人家借錢戴宗笑道</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄士力壯身强武藝精行步如飛才出衆摩雲金翅是歐鵬第二箇姓蔣名敬乃湖廣南潭州人氏原是下第舉子出身棄</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">是這厮在下面無禮我只道是甚麽人兄長少坐我去呌了這厮上來戴宗便起身下去不多時引了那個人上樓來宋江看見了喫一驚看那人生得如何但見黑熊般一身麄肉鉄牛似徧體頑皮交加一字赤黄眉㕠眼赤絲亂繫怒髪渾如鉄刷猙獰好似狻㹸天蓬惡殺下雲梯李逵眞勇悍人號鉄牛兒宋江見了那人便問戴宗道院長這大哥是誰戴宗道這箇是小弟身邉牢裡一箇小牢子姓李名逵神貫是沂州沂水縣百丈村人氏本身一箇異名喚做黑旋風李逵他鄕中</rdg><rdg wit="#A006371-002">就武精通書史亦能鎗棒人</rdg></app>都呌他做<app><rdg wit="#A006267-002">李</rdg><rdg wit="#A006371-002">神筭子有詩爲証高額尖峰智慧精光明何処可屯兵湖南秀氣生豪傑神筭人称蔣敬名第三箇姓馬名麟乃南京建康人原是小畨子閑漢出身能吹双</rdg></app>鉄<app><rdg wit="#A006267-002">牛因</rdg><rdg wit="#A006371-002">笛使一把好大滚刀人都呌他做鉄笛仙有詩</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">打死了人逃走</rdg><rdg wit="#A006371-002">証鉄笛一聲山石裂銅刀兩口鬼神驚馬麟容貌眞奇怪人道神仙再降生第四箇姓陶名宗旺祖是光州人氏庄家</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來雖遇赦宥流落在此江州不曾還鄕爲因酒性不好多人懼他</rdg><rdg wit="#A006371-002">身慣使一把鉄鍬</rdg></app>能使<app><rdg wit="#A006267-002">兩把板斧及㑹拳棍見今在此牢裡勾當</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎗輪刀人都喚做九尾龜有詩爲証五短身材白面皮鉄鍬敢掘泰山基光州庄戸陶宗旺古怪人称九尾龜這四個好漢接住宋江晁盖花荣戴宗</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006267-002">看着宋江問戴宗道</rdg><rdg wit="#A006371-002">相見先把數盃後面頭領陸續都到相見邀請衆位上山寨都到聚義厛上相會筵席宋江與蔣敬䒭曰今次宋江同晁天王</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">這黑</rdg><rdg wit="#A006371-002">上𪲭山泊去未知四位好</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">子</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯同往否四人荅曰若蒙不棄情愿執鞭相随宋江晁盖大喜便收拾起行下山進𤼵依列而行四個好漢收拾金銀䒭項燒燬寨柵随作第六起登程早到朱貴酒店裏吳用公孫勝林冲䒭引衆頭領下山迎接到聚義厛上焚起一炉好香晁葢便請宋江爲寨主宋江曰感蒙衆位救拔性命哥哥原</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">誰戴宗對宋江笑押司</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨主如何𨚫譲不才若要堅执相譲宋江就辞下山晁葢曰當𥘉若非賢弟救我七人上山焉有今日相聚</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">看這厮恁麽麄鹵全不識些體面</rdg><rdg wit="#A006371-002">正是山寨恩人宋江再三推辞晁盖坐第一位宋江坐苐二位吳用坐苐三位公孫勝苐四位宋江曰梁山泊一行旧頭領去左边次坐新到頭領右边位坐待日後出力建功論勲陞賞别議定奪衆人曰哥哥言之極當共是四十位頭領是日設宴慶賀宋江説起江州造謡言的事</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006371-002">曰我們許多軍馬</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道我問大哥怎地是麄鹵戴宗道兄弟你便問請這位官人是誰便好你倒却說這黑漢子是誰這不是麄鹵却是甚麽我且與你說知這位仁兄便是閑常你要去投逩他的義士</rdg><rdg wit="#A006371-002">可作反晁</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">李逵道莫</rdg><rdg wit="#A006371-002">便做大皇帝宋哥哥做小皇帝吳先生做丞相我們都做將軍殺去東京奪了帝位𨚫</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">是山東及時雨黑宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">更好</rdg></app>戴宗喝<app><rdg wit="#A006267-002">道咄你這厮敢如此犯上直言呌喚全不識些高低兀自不快下拜等幾時李逵道若眞個是宋公明我便下拜若是閑人我却拜甚鳥節級哥哥不要瞞我拜了你却笑我宋江便道我正是山東黑宋江李逵拍手呌道我那爺你何不早說些個也教</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>鉄牛<app><rdg wit="#A006267-002">歡喜撲翻身軀便拜宋江連𢗅荅禮說道壯士大哥請坐戴宗道兄弟</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">便來我身邉坐了喫酒李逵道不奈煩小盞喫換個大碗來篩宋江便問道恰</rdg><rdg wit="#A006371-002">今日</rdg></app>𦂯<app><rdg wit="#A006267-002">大哥爲何在樓下𤼵怒李逵道我有一錠大銀解了十兩小銀使用了却問</rdg><rdg wit="#A006371-002">到</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">主人家那借十兩銀子去贖那大銀出來便還他自</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">些使用𡬡耐這鳥主人不肯借與我却待要和那厮放對打得他家粉碎却被大哥呌了我上來宋江道只用十兩銀子去取再要利錢麽李逵道利錢巳有在這里了只要十兩本錢去討宋江聽罷便去身邉取出一個十兩銀子把與李逵說道大哥你將去贖來用度戴宗要阻當時宋江巳把出來了李逵接得銀子便道却是好也</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>兩位哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">只在這里等我一等贖了銀子便來送還就和宋哥哥去城外吃碗酒宋江道且坐一坐吃幾碗了去</rdg><rdg wit="#A006371-002">号令再如此多言先割你頭爲令以儆後人</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">去了便來推開簾子下樓去了戴宗道兄長休借這銀與他便好恰𦂯小弟正欲要阻兄長巳把在他手𥚃了宋江道却是爲何尊兄說道話戴宗道這厮雖是耿直</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">是貪酒好賭他却幾時有一錠大銀解了兄長乞他賺漏了這個銀去他慌𢗅出門必是去賭若還贏得時便有的送來還哥哥若是輸了時那里討這十兩銀來拜還兄長戴宗面上湏不好看宋江笑道院長尊兄何必見外量這些銀兩何足掛齒由他去賭輸了罷若要用時再送些與他使我看這人倒是個忠直漢子戴宗道這厮本事自有只是心麄膽大不好在江州牢𥚃但吃醉了時却不奈何罪人只要打一般強的牢子我也被他連累得苦專一路見不平好打強的人以此江州滿城人都怕他有詩爲証天性由來太惡麄江州人號李𠒋徒他時大展屠龍手始識人中大丈夫宋江道俺們再飮兩盃却去城外閒翫一遭戴宗道小弟也正忘了和兄長去看江景則個宋江道小可也要看江州的景致如此最好且不說兩個再飮酒只說李逵得了這個銀子𪨆思道難得宋江哥哥又不曾和我深交便借我十兩銀子果然仗義踈財名不虗傳如今來到這里却恨我這幾日賭輸了沒一文做好漢請他如今得他這十兩銀子且將去賭一賭倘或嬴得幾貫錢來請他一請也好看當時李逵慌忙跑出城外小張一賭房𥚃來便去塲上將這十兩銀子撇在地下呌道把頭錢過來我博那小張乙得知李逵從來賭直便道大哥且歇這一博下來便是你博李逵道我要先賭這一博小張乙道你便傍猜也好李逵道我不傍猜只要博這一博五兩銀子做一注有那一般賭的却待要博被李逵匹手奪過頭錢來便呌道我博兀誰小張乙道便博我五兩銀子李逵呌一聲肐𦞂地博一個叉小張乙便拿了銀子過來李逵呌道我的銀子是十兩小張乙道你再博我五兩快便還了你這錠銀子李逵又拿起頭錢呌聲快肐𦞂的又博個叉小張乙笑道我呌你休搶頭錢且歇一博不聼我口如今一連博了兩個叉李逵道我這銀子是别人的小張乙道遮莫是誰的也不濟事了你既輸了却說甚麽李逵道沒奈何且借我一借明日便送來還你小張乙道說甚麽閒話自古賭錢場上無父子你明明地輸了如何倒來革爭李逵把布衫拽起在前面口𥚃喝道你們還我也不還小張乙道李大哥你閑常最賭的直今日如何恁麽沒出豁李逵也不荅應他便就地下擄了銀子又搶了别人賭的十來兩銀子都摟在布衫兠裡睜起𩀱眼說道老爺閑常賭直今日權且不直這一遭小張乙急待向前奪時被李逵一指一交十二三個賭博的一𤼵齊上要奪那銀子被李逵指東打西指南打北李逵把這夥人打得沒地躱處便出到門前把門的問道大郎那里去被李逵提在一邉一脚踢開了門便走那夥人隨後趕將出來都只在門前呌道李大哥你恁地沒道理都搶了我們衆人的銀子去只在門前呌喊沒一個敢近前來討李逵正走之時只見背後一人趕上來板在肩臂喝道你這厮如何却搶擄别人財物李逵日裡應道干你鳥事囘過臉來看時却是戴宗背後立着宋江李逵見了惶恐滿面便道哥哥休恠鉄牛閑常只是賭直今日不想輸了哥哥的銀子又沒得些錢來相請哥哥喉急下了時做出這些不直來宋江聽了大笑道賢弟但要銀子使用只顧來問我討今日既是明明地輸與他了快把來還他李逵只得從布衫兠裡取出來都逓在宋江手裏宋江便呌過小張乙前來都付與他小張乙接過來說道二位官人在上小人只拿了自巳的這十兩原銀雖是李大哥兩博輸與小人如今小人情怨不要他的省的記了冤仇宋江道你只顧將去不要記懷小張乙那里肯宋江便道他不曾打傷了你們麽小張乙道討頭的拾錢的和那把門的都被他打倒在𥚃面宋江道既是恁的就與他衆人做將息錢兄弟自不敢來了我自着他去小張乙收了銀子拜謝了囘去宋江道我們和李大哥喫三盃去戴宗道前面靠江有那琵琶亭酒館是唐朝白樂天古迹我們去亭上酌三盃就觀江景有詩爲証白傅高風世莫加畵輪秋水聼琵琶欲舒老眼求陳跡孤鶩齊飛帶落霞宋江道可於城中買些肴饌之物將去戴宗道不用如今那亭上有人在𥚃面賣酒宋江道恁地時却好當時三人便望琵琶亭上來到得亭子上看時一邉靠着潯陽江一邉是店主人家房屋琵琶亭上有十數付座頭戴宗便㨂一付乾淨座頭讓宋江坐了頭位戴宗坐在對席肩下便是李逵三個坐定便呌酒保鋪下菜蔬菓品海鮮按酒之類酒保取過兩樽玉壺春酒此是江州有名的上色好酒開了泥頭宋江縱目一觀看那江上景致時端的是景致非常但見雲外遥山聳翠江邉遠水翻銀隱隱沙汀飛起幾行鷗鷺悠悠别浦撑囘數𨾏漁舟紅蓼灘頭白髪公𡸁鈎下鈎黄蘆岸口靑髻童牧犢騎牛翻翻雪浪拍長空拂拂凉風吹水靣紫霄峯上接穹蒼琵琶亭畔臨江岸四圍空濶八靣玲瓏欄杆影浸玻璃窗外光浮玉璧昔日樂天聲價重當年司馬淚痕多當時三人坐下李逵便道酒把大碗來篩不奈煩小盞價吃戴宗喝道兄弟好村你不要做聲只顧</rdg></app>吃酒便了<app><rdg wit="#A006267-002">宋江分付酒保道我兩個面前放兩𨾏盞子這位大哥面前放個大碗酒保應</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆好漢都笑晁葢先令安頓穆太公一家老小將文炳家財賞劳出力喽啰便敎𠫭拜</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">下去</rdg><rdg wit="#A006371-002">新到頭領後</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">隻碗來放在李逵靣前一靣篩酒一面鋪下肴饌李逵笑道眞個好個宋哥哥人說不差了便知做兄弟的性格結拜得這位哥哥也不枉了酒保斟酒連篩了五七遍宋江因見了這兩人心中歡喜喫了幾盃忽然心𥚃想要魚辣湯吃便問</rdg><rdg wit="#A006371-002">出信籠交还</rdg></app>戴宗<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">收囘庫内公用連日山寨作賀筵席上宋江對衆頭領曰宋江有件大事要禀衆弟兄欲下山走一遭乞假數日未知衆位肯否晁葢問曰賢弟今欲何往幹甚麽事宋江說出</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">里有好鮮魚麽戴宗笑道兄長你不見滿江都是漁船此間</rdg><rdg wit="#A006371-002">個去処</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">魚米之鄕如何沒有鮮魚宋江道得些辣魚湯醒酒最好戴宗便喚酒保教造三分加辣㸃紅白魚湯來頃刻造了湯來宋江看見道美食不如美噐雖是個酒肆之中端的好整齊噐皿拿起筋來相勸戴宗李逵喫自也喫了些魚呷了幾口湯汁李逵也不使筋便把手去碗裡捞起魚來和骨頭都嚼喫了宋江看見忍笑不住</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎗刀林裏</rdg></app>再<app><rdg wit="#A006267-002">呷了兩口汁便放下筋不喫了戴宗道兄長巳定這魚醃了不中仁兄吃宋江道便是不才酒後只愛口鮮魚湯喫這個魚真是不甚好戴宗應道便是小弟也喫不得是醃的不中喫李逵嚼了自碗𥚃魚便道兩位哥哥都不喫我替你們喫了便伸手去宋江碗𥚃捞將過來喫了又去戴宗碗𥚃也捞過來喫了滴滴㸃㸃淋一桌子汁水宋江見李逵把三碗魚湯和骨頭都嚼喫了便呌酒保來分付道我這大哥想是肚飢你可去大塊肉切二斤來與他喫少刻一𤼵筭錢還你酒保道小人這里只賣羊肉却沒牛肉要肥羊侭有李逵聽了便把魚汁劈臉潑將去淋那酒保一身戴宗喝道你又做甚麽李逵應道𡬡耐這厮無禮欺負我只喫牛肉不賣羊肉與我吃酒保道小人問一聲也不多說宋江道你去只顧切來我自還錢酒保忍氣吞聲去切了二斤羊肉做一盤將來放在桌子上李逵見了也不謙譲大把家撾來只顧喫撚指間把這二斤羊肉都喫了宋江看了道壯哉眞好漢也李逵道這宋大哥便知我的鳥意吃肉不強似吃魚戴宗呌酒保來問道却𦂯魚湯家</rdg><rdg wit="#A006371-002">逃一徧殘</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">甚是整齊魚却醃了不中吃别有甚好鮮魚時另造些辣湯來與我這位官人醒酒酒保荅道不敢瞞院長說這魚端的是昨夜的今日的活魚還在船内等魚牙主人不來未曽敢賣動因此未有好鮮魚李逵跳起來道我自去討兩尾活魚來與哥哥吃戴宗道你休去只央酒保去囘幾尾來便了李逵道船上打魚的不敢不與我直得甚麽戴宗攔當不住李逵一直去了戴宗對宋江說道兄長休恠小弟引這等人來相㑹全沒些個體面羞辱殺人宋江道他生性是恁的如何教他攺得我到敬他真實不假兩個自在琵琶亭上笑語說話取樂詩曰湓内烟景出塵寰江上峯巒擁髻鬟明月琵琶人不見黄蘆苦竹暮朝還𨚫說李逵走到江</rdg><rdg wit="#A006371-002">山嶺傍</rdg></app>邉<app><rdg wit="#A006267-002">看時見那漁船一字排着約有八九十𨾏都纜繫在綠楊𣗳下船上漁人有斜枕着船稍睡的有在船頭上結網的也有在水裡洗浴的此時正是五月半天氣一輪紅日將及沉西不見主人來開艙賣魚李逵走到船邉喝一聲道你們船上活魚把兩尾來與我那漁人應道我們等不見漁牙主人來不敢開艙你看那行販都在岸上坐地李逵道等甚麽鳥主人先把兩尾魚來與我那漁人又荅道𥿄也未曽繞如何敢開艙那里先拿魚與你李逵見他衆人不肯拿魚便跳上一𨾏船去漁人那里攔當得住李逵不省得船上的事只顧便把竹笆篾一㧞漁人在岸上只呌得罷了李逵伸手去艎板底下一絞摸時那里有一個魚在裡面原來那大江𥚃漁船船尾開半截大孔放江水出入養着活魚却把竹笆篾攔住以此船艙𥚃活水往來養放活魚因此江州有好鮮魚這李逵不省得倒先把竹笆篾提起了將那一艙活魚都走了李逵又跳過那邉船上去㧞那竹篾那七八十漁人都逩上船把竹篙來打李逵李逵大怒焦躁起來便脫下布衫𥚃面单单繫着一條棊子布捎兒見那亂竹篙打來兩𨾏手一駕早搶了五六條在手裡一似扭葱般都扭斷了漁人看見盡吃一驚却都去解了纜把船撑開去了李逵忿怒赤條條地拿兩截折竹篙上岸來趕打行販都亂紛紛地挑了擔走正𤍠閙𥚃只見一個人從小路𥚃走出來衆人看見呌道主人來了這黑大漢在此搶魚都趕散了漁船那人道甚麽黑大漢敢如此無禮衆人把手指道那厮兀自在岸邉𪨆人厮打那人搶將過去喝道你這厮喫了豹子心大䖝膽也不敢來攪亂老爺的道路李逵看那人時六尺五六身材三十二三</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳授千</rdg></app>年<app><rdg wit="#A006267-002">紀三柳𢲅口黑髯頭上褁頂青紗萬字巾𢲅映着穿心紅一㸃𩭛兒上穿一領白布衫腰繫一條絹搭膊下面靑白裊脚多耳麻鞋手裡提條行秤那人正來賣魚見了李逵在那里横七竪八打人便把秤逓與行販接了趕上前來大喝道你這厮要打誰李逵也不囘話輪過竹篙却望那人便打那人搶入去早奪了竹篙李逵便一把揪住那人頭髪那人便逩他下三靣要跌李逵怎敵得李逵水牛般氣力直推將開去不能勾攏身那人便望肋下躅得幾拳李逵那里着在意裡那人又飛起脚來踢被李逵直把頭按將下去提起鉄鎚大小拳頭去那人脊梁上攂鼓也似打那人怎生掙扎李逵正打哩一個人在背後匹腰抱住一個人便來幇住手喝道使不得使不得李逵囘頭看時却是宋江戴宗李逵便放了手那人畧得脫身一道烟走了戴宗埋𡨚李逵道我教你休來討魚又在這里和人厮打倘或一拳打死了人你不去償命坐牢李逵應道你怕我連累你我自打死了一個我自去承當宋江便道兄弟休要論口壞了義氣拿了布衫</rdg><rdg wit="#A006371-002">勲業</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">去吃酒李逵向那柳𣗳根頭拾起布衫搭在胳膊上跟了宋江戴宗便走行不得十數步只聽的背後有人呌駡道黑殺才今畨來和你見個輸贏李逵囘轉頭來看時便是那人脫得赤條條地匾扎起一條水𥚛兒露出一身雪練也似白肉頭上除了巾幘𩔰出那個穿心一㸃紅俏𩭛兒來在江邉獨自一個把竹篙撑着一只漁船趕將來口𥚃大駡道千刀萬剮的黑殺才老爺怕你的不筭好漢走的不是好男子李逵聼了大怒吼了一聲撇了布衫搶轉身來那人便把船畧攏來凑在岸邉一手把竹篙㸃定了船口裡大駡着李逵也駡道好漢便上岸來那人把竹篙去李逵腿上便搠撩撥得李逵火起托地跳在船上說時遲那時快那人只要誘得李逵上船便把竹篙望岸邉一㸃𩀱脚一蹬那𨾏漁船一似狂風飄敗葉箭也似投江心裡去了李逵雖然也識得水却不甚高當時慌了手脚那人也不呌駡撇了竹篙呌聲你來今畨和你定要見個輸嬴便把李逵胳膊拿住口裏說道且不和你厮打先教你吃些水兩𨾏脚把船只一㨪船底朝天英雄落水兩個好漢撲咚地都翻筋斗撞下江𥚃去宋江戴宗急趕至岸邉那𨾏船巳翻在江𥚃兩個只在岸上呌苦江岸邉早擁上三五百人在柳陰𣗳下看都道這黑大漢今畨却着道兒便掙扎得性命也吃了一肚皮水宋江戴宗在岸邉看時只見江面開處那人把李逵提將起來又渰將下去兩個正在江州裡靣清波碧浪中間一個𩔰渾身黑肉一個露遍體霜膚兩個打做一團絞做一塊江岸上那三五百人貪看沒一個不喝采論這兩個好漢時但見一個是沂水縣成精異物一個是小孤山作恠妖魔這個似酥團結就肌膚那個如炭屑輳成皮肉一個是色依壬癸一個體按庚辛那個如三冬瑞雪重鋪這個似半夜陰雲輕罩一個是馬靈官白蛇托化一個是趙元帥黑虎投胎這個似萬萬鎚打就銀人那個如千千火煉成鉄漢一個是五臺山銀牙白象一個是九曲河鉄甲老龍這個如布漆羅漢𩔰神通那個似玉碾金剛施勇猛一個盤旋良乆汗流遍體迸眞珠一個揪扯多時水浸渾身傾墨汁那個學華光藏教主向碧波深處現形骸這個相黑殺天神在雪浪推中呈靣目正是玉龍攪暗天邉日黑鬼掀開水底天當時宋江戴宗看見李逵被那人在水𥚃揪住浸得眼白又提起來又納下去何止渰了數十遭宋江見李逵吃虧便呌戴宗央人去救載宗問衆人道這白大漢是誰有認得的說道這個好漢便是本𠙚賣魚主人喚做張順宋江聽得猛省道莫不是綽號浪𥚃白跳的張順衆人道正是正是宋江對戴宗說道我有他哥哥張横的家書在營𥚃戴宗聽了便向岸邉高聲呌道張二哥不要動手有你令兄張横家書在此這黑大漢是俺們兄弟你且饒了他上岸來說話張順在江心𥚃見是戴宗呌他却也時常認得便放了李逵幾分早到岸邉扒上岸來看着戴宗唱個喏道院長休恠小人無禮戴宗道足下可看我靣且去救了我這兄弟上來却教你相㑹一個人張順再跳下水裡赴將開去李逵正在江裏探頭探腦假挣扎㳇水張順早㳇到分際帶住了李逵一𨾏手自把兩條腿踏着水浪如行平地那水浸不過他肚皮渰着臍下擺了一𨾏手直托李逵上岸來江邉看的人個個喝采宋江看得呆了半晌張順李逵都到岸下各自扒將起來戴宗見李逵喘做一團口𥚃只吐白水戴宗道且都請你們到琵琶亭上來坐下戴宗便對張順道二哥你認得我麽張順道小人自識得院長只是無緣不曽拜㑹戴宗指着李逵問張順道足下日常曾認得他麽今日倒冲撞了你張順道小人如何不認的李大哥只是不曾交手李逵道你也渰得我勾了張順道你也打得好了李逵道恁麽便和你兩折過了戴宗道你兩個今畨却做個至交的弟兄常言道不打不成相識李逵道你路上休撞着我張順道我只在水𥚃等你便了四人都笑起來大家唱個無禮喏戴宗指着宋江對張順道二哥你曾認得這位兄長麽張順看了道小人却不認得這里亦不曾見李逵跳起身來道這哥哥便是黑宋江張順道莫非是山東及時雨鄆城宋押司戴宗道正是公明哥哥張順納頭便拜道乆聞大名不想今日得會多聽的江湖上來往的人說兄長清德扶危濟困仗義踈財宋江荅道量小可何足道哉前日來時揭陽嶺下混江龍李俊家裡住了幾日後在潯陽江上因𥡆弘相㑹得遇令兄張横修了一封家書寄來與足下放在營内不曾帶得來今日便和戴院長并李大哥來這里琵琶亭吃三盃就觀江景宋江偶然酒後思量些鮮魚湯醒酒怎當的他定要來討魚我兩個阻他不住只聽得江岸上𤼵喊𤍠閙呌酒保看時說道是黑大漢和人厮打我兩個急急走來解勸不想却與壯士相會今日得遇三位豈非天幸且請同坐菜酌三盃再喚酒保重整盃盤再備肴饌張順道既然哥哥要好鮮魚吃兄弟去取幾尾來宋江道最好依例納錢張順道既然得遇仁兄事非偶然兄長何故見外如此說錢李逵道我和你去討戴宗喝道又來了你還吃的水不快活張順笑將起來綰了李逵手說道我今畨和你去討魚看别人怎地兩個下琵琶亭來到得江邉張順畧哨一聲只見江面上漁船都撑攏來到岸邉張順問道那個船𥚃有金色鯉魚只見這個應道我船上來那箇應道我船𥚃有一霎時却凑攏十數尾金色鯉魚來張順選了四尾大的把柳條穿了先教李逵將來亭上整理張順自㸃了行販分付小牙子去把秤賣魚張順却自來琵琶亭上陪侍宋江宋江謝道何湏許多但見一尾也十分勾了張順荅道些小微物何足掛齒兄長食不了時將囘行舘做下飯兩個序齒李逵年長坐了第三位張順坐第四位再呌酒保討兩樽玉壺香上色酒來并些海鮮按酒菓品之𩔗四人正飮酒間張順分付酒保把一尾魚做辣湯用酒蒸一尾教酒保切鱠四人飲酒中間各叙胸中之事正說得入耳只見一個女娘年方二八穿一身紗衣來到跟前深深的道了四個萬福宋江看了那個女子時生的如何但見氷肌玉骨粉面酥胸杏臉桃腮醞釀出十分春色柳眉星眼粧㸃就一叚精神花月儀容蕙蘭情性心地𥚃百伶百俐身材兒不短不長聲如𦾉囀喬林體似燕穿新柳正是春睡海棠唏曉露一枝芍藥醉春風那女娘道罷萬福頓開喉音便唱李逵正待要賣弄胸中許多□□的事務却被他唱起來一攪三個且都聼唱打斷了他話頭李逵怒從心上起惡向膽邉生跳起身來把兩個指頭去那女娘子額上一㸃那女子大呌一聲驀然倒地衆人近前看時只見那女娘子桃腮似士檀口無言未知五臟如何先見四肢不舉那酒店主人一𤼵向前攔住四人要去經官告理正是只因一念錯現出百般形且着這女子性命如何古云好句有情憐夜月落花無語怨東風畢竟宋江等四人在酒店裡怎地脫身且聼</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評凡言詞脩飾禮數閒熟的心肝倒是強盗如李大哥一味鹵莽不不知禮數何䓁情眞意實生死可托鍾伯敬先生批評水滸傳卷之三十八終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>