<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第40回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第40回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第40回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之四十第</rdg><rdg wit="#A006371-002">苐</rdg></app>四十囘<app><rdg wit="#A006371-002">假李逵剪徑劫单人黑旋風沂嶺殺四虎家住沂州翠嶺東殺人放火恣行兇因食虎肉双睛赤好吃人心兩眼紅閑向溪边磨板斧悶來嶺畔砍喬松有人問我名和姓撼地摇天黑風旋宋江曰第一件路上不可吃酒第二件悄悄地取了娘便來第三件你使的双斧休要帶去路上小心李逵曰這三件事有甚麽依不得我今日便行李逵拿條朴刀帶了一錠大銀辞别衆人去了宋江放心不下对衆人曰李逵此去必然有失不知衆兄弟誰是他鄕中人可令他去探听消息杜迁曰只有朱貴是沂州沂水縣人与他是鄕里宋江教請朱貴到宋江曰李逵囘去搬取老母誠恐路上有失今知賢弟與他同鄕煩你去他那里探听一遭朱貴曰小弟親兄呌做朱富在本縣西門外開店小弟便囘家看望一遭便辞衆頭領下山逕奔沂州去了且說李逵來到沂水縣西門外見簇人看榜李逵鑚在人叢中听得請榜第一名正賊宋江係鄆城縣第二名賊戴宗係江州兩院押獄第三名從賊李逵係沂州沂水縣人李逵背後听了只見朱貴拖住叫曰李大哥跟我來說話二人來到西門外酒店後房坐下朱貴曰你好大膽那榜上明寫賞一万貫錢捉你还敢立在那里看榜宋公明哥哥怕你到這里弄出事來却使我赶來打听你消息李逵曰你如何認得這个酒店朱貴曰是我家兄朱冨家𥚃我囚做客消折本銭就於</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢刼法塲白龍廟英雄小聚義詩曰有忠有信天顔助行德行仁後必昌九死中間還得活六陰之下必生陽若非吳用施巧計焉得公明離法塲古廟英雄歡處㑹彩旗金鼓勢鷹揚話說當時晁盖并衆人聽了請問軍師道這封書如何有脫卯處吳用說道早間戴院長將去的囘書是我一時不仔細見不到處𦂯信的那個圖書不是玉筋篆文翰林蔡京四字只是這箇圖書教戴宗吃官司金大堅便道小弟每每見蔡太師書緘并他的文章都是這樣圖</rdg><rdg wit="#A006371-002">落艸</rdg></app>今次<app><rdg wit="#A006267-002">雕得無纖毫差錯如何破綻吳學究道你衆位不知如今江州蔡九知府是蔡太師兒子如何父冩書</rdg><rdg wit="#A006371-002">方囘便教朱冨</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">兒子却使個諱字圖書因此差了是我</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵相</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">不到處此人到江州必被盤詰問出實情却是利害晁盖道快使人去赶喚他囘來别冩如何吳學究道如何赶得上他作起神行法來這早晚巳走過五百里了只是事不宜遲我們只得恁地可救他兩個晁盖道怎生去救用何良䇿吳學究便向前與晁盖耳邉說道這般這般如此如此主將便可暗傳下號令與衆人知道只是如此動身休要悞了日期衆多好漢得了將令各各拴束行頭連夜下山望江州來不在話下說話的如何不說計䇿出管教下靣便見且說戴宗扣着日期囘到江州當㕔下了囘書蔡九知府見了戴宗如期囘來好生歡喜先取</rdg><rdg wit="#A006371-002">了朱富置</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">來賞了三鍾親自接了囘書便道你曽見我太師麽戴宗禀道小人只住得一夜便囘了不曾得見恩相知府拆開封皮看見前面說信籠内許多物件都收了背後說妖人宋江今上自要他看可令牢固䧟車盛載密切差的當人員連夜解上京師鉛途休教走失書尾說黄文炳早晚奏過天子必然自有除授蔡九知府看了喜不自勝教取一錠二十五兩花銀賞了戴宗一面</rdg><rdg wit="#A006371-002">欵待李逵曰哥哥</rdg></app>分付教<app><rdg wit="#A006267-002">合陷車商量差人解𤼵起身戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">我不要吃酒今日巳到鄕里便吃兩杯旡妨當夜吃到四更李逵趂殘月便投村𥚃去朱貴曰快取母親來和你囘寨李逵提朴刀出門投百丈村來約行数十里天色漸明时值新秋樹林边轉出一條大漢喝曰來人留下買路銭李逵看那人时手拿兩柄板斧把墨搽在臉上李逵大喝一声你這厮是誰在此剪徑那漢曰老爺叫做黑旋凨李逵李逵笑曰你這厮也將老爹的名字在這里胡行便挺朴刀直奔那漢那漢𨚫待要走被李逵一朴刀搠畨在地一脚踏住胸膛喝曰我正是江湖上好漢黑旋風■你這厮敢辱我的名字那漢曰好漢饒命小人盗斈爺爺名目胡乱在此剪徑但有孤客經过听說黑旋凨名字便撇行李走了得些利息不敢害人小人呌做李鬼李逵曰可怜這厮害我名字奪过一把斧來便要砍下去李鬼忙呌曰爺爺容恕小人家中有九十嵗老母爺爺若殺了小人老母必是餓死李逵听了𪨆思曰我特來取娘𨚫到殺了一个奍娘的人便曰且饒你命從今再休壞我名目李鬼曰小人便囘家收業李逵曰你𨚫有孝順之心我與你十兩銀子做本錢取出一錠銀子與之李鬼拜</rdg></app>謝<app><rdg wit="#A006267-002">了自囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">去了李逵提了朴刀投山僻小路走到巳牌見山凹𥚃兩間草屋李逵走到那人家𥚃一个婦人出來鬂边挿着野花搽一臉脂粉李逵放</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">處</rdg><rdg wit="#A006371-002">朴刀曰嫂嫂我是过徃客人肚中飢餓𪨆不着酒店我與你一貫錢與你</rdg></app>買<app><rdg wit="#A006267-002">了</rdg></app>些酒<app><rdg wit="#A006267-002">肉來牢裡看覷宋江不</rdg><rdg wit="#A006371-002">飯吃那婦人見李逵這般模樣答曰酒却没処買飯便做與你吃李逵曰也罷那婦人向厨中做飯李逵轉屋後浄手見个漢子攧脚從山後囘來婦人問曰大哥</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">話下且說蔡</rdg><rdg wit="#A006371-002">那里來爲何閃了腿那漢應曰大嫂你道我受些氣麽今日出去𨚫遇真黑旋凨的馿鳥倒吃他一朴刀搠畨在地定要殺我吃我假意告道家中有</rdg></app>九<app><rdg wit="#A006371-002">十嵗老娘無人养贍那厮真个信我饒了性命又與我一錠銀子做本銭教我攺業奍母我恐怕他</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府催併合成䧟車過得一二日正</rdg><rdg wit="#A006371-002">趕來故從山後走囘那婦人曰休</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">起程只見門子來報道無爲軍黄通判特來相探蔡九知府呌請至後堂相見又送些禮物時新酒菓知府謝道累承厚意何以克當黄文炳道村野微物何足掛齒不以爲禮何勞稱謝知府道恭喜早晚必有榮除之慶黄文炳道相公何以知之知府道昨日下書人巳囘妖人宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">高声恰𦂯一个黑大漢來家</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">解京師通判榮任只在早晚奏過今上陞擢高任家尊囘書備說此事黄文炳道既是恁地深感恩相主薦那個人下書眞乃神行人也知府道通判如不信時就教觀看家書顯得下官不謬黄文炳道小生只恐家書不敢擅看如若相托求借一觀知府便道通判乃心腹之交看有何妨便令從人取過家書逓與黄文炳看黄文炳接書在手從頭至尾讀了一遍捲過來看了封皮又見圖書新鮮黄文炳摇着頭道這封書</rdg><rdg wit="#A006371-002">我做飯莫</rdg></app>不是<app><rdg wit="#A006267-002">真的</rdg><rdg wit="#A006371-002">他你去看是他時放些麻薬在菜中麻畨謀他些金銀李逵听得𡬡耐這厮我𨚫饒他性命又與十兩銀子他反要害我走到後門边正遇李鬼劈胸揪住㧞出腰刀砍下頭來𨚫奔前門尋那婦人不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府道通判錯矣此是家尊親手筆跡眞正字體如何不是眞的黄文炳道相公容復往常家書來</rdg><rdg wit="#A006371-002">走那里去了李逵入房中搜出首餙又去李鬼身上搜出那錠銀子却去鍋𥚃看</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">曾有這個圖書麽知府道往常來的家書却不曾有這個圖書來只是隨手冩的今畨以定是圖書匣在手邉就便印了這個圖書在封皮</rdg><rdg wit="#A006371-002">飯巳熟了李逵𨚫去李鬼腿</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">黄文炳道相公休恠小生多言這封書</rdg><rdg wit="#A006371-002">割下兩塊肉来炭火上一边燒一边吃吃得飽了放起火來提了朴刀自投山路去了那茅房都</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">人瞞過了相公方今天下盛行蘇黄米蔡四家字體誰不習學得况兼這個圖書是令尊府恩相做翰林大學士時使出來法帖文字上多有人曾見如今陞轉太師丞相如何肯把翰林圖書使出來更兼亦是父寄書與子須不當用諱字圖書令尊府太師恩相是個識窮天下學覧遍世間書高明遠見的人安肯造次錯用相公不信小生輕薄之言可細細盤問下書人曾見府裡誰來若說不對便是假書休怪小生多言只是錯愛至厚方敢僣言蔡九知府聼了說道這事不難此人自來不曾到東京一盤問便顯虗實知府留住黄文炳在屏風背後坐地隨卽陞𠫊公吏兩邉排立知府啼喚載宗有委用的事當下做公的領了鈞㫖四散去𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">燒毀沒了</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">遠貢魚書逹</rdg><rdg wit="#A006371-002">劫掠資財害善良誰知天道降災殃家緑燒𥁞身遭戮到此畨為沒下場李逵赶到董店時日巳平西奔到家中听得娘在床</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">台機深文炳獨疑猜神謀鬼計無人會又被奸邪誘出來且</rdg><rdg wit="#A006371-002">問曰是誰李逵入内看時娘双眼都瞎了坐在床上念佛李逵曰鉄牛囘家來看娘娘曰我兒你去了多時我因思量你哭得淚乾瞎了双眼李逵尋思曰我若</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">戴宗自囘到江州先去牢裏見了宋江附耳低言將前事說了宋江心中暗喜次日又有人請去酌盃戴宗正</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">酒肆中吃酒只見做公的四下來𪨆當時把戴宗喚到𠫊上蔡九知府問道前日有勞你走了一遭眞個辦事不曾重重賞你戴宗荅道小人是承奉恩命差使的人如何敢怠慢知府道我正連日事忙未曾問得你個仔細你前日與我去京師那座門入去戴宗道小人到東京時那日天色晚了不知喚作甚麽門知府又道我家府裏門前誰接着你留你在那里歇戴宗道小人到府前𪨆見一個門子接了書入去少頃門子出來交收了信籠呌小人自去𪨆客店裏歇了次日早五更去府門前伺侯時只見那門子囘書出來小人怕悞了日期那里敢再問備細慌𢗅一逕來了知府再問道你見我府裏那個門子却是多少年紀或是黑瘦也白淨肥胖長大也是矮小有鬚的也是無鬚的戴宗道小人到府𥚃時天色黑了次早囘時又是五更時侯天色昏暗不十分看得仔細只覺不甚麽長中等身材敢是有些髭鬚知府大怒喝一聲拿下㕔去傍邉走過十數個獄卒牢子將戴宗驅翻在當面戴宗告道小人無罪知府喝道你這厮該死我府裡老門子王公巳死了數年如今只是個小王看門如何却道他年紀大有髭髯的兼門子小王不能勾入府堂𥚃去但有各處來的書信緘帖必須經由府堂𥚃張幹辦方𦂯去見李都管然後逹知裏面𦂯收禮物便要囘書也湏得伺候三日我這信籠東西如何沒個心腹的人出來問你個常便備細就胡亂收了我昨日一時間倉卒被你這厮瞞過了你如今只好好招說這封書那里得來戴宗道小人一時心慌要赶程途因此不曽看得分曉蔡九知府喝道胡說這賊骨頭不打如何肯招左右與我加力打這厮獄卒牢子情知不好覷不得面皮把戴宗捆翻打得皮開肉綻鮮血迸流戴宗捱不過拷打只得招道端的這封書是假的知府道你這厮怎地得這封假書來戴宗告道小人路經</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">過走出那一夥強人來把小人刼了綁縛上山</rdg><rdg wit="#A006371-002">落草娘定不去我只哄他便了便曰鉄牛如今做了官特來取娘赴任娘曰你怎生和我去逵曰我背娘到前路去討車兒載你娘曰你䒭大哥來商议逵曰䒭他做甚麽正待</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">割腹剖心去小人身上搜出書信看了把信籠都奪了却饒了小人情知</rdg><rdg wit="#A006371-002">行只見哥哥李逵提一礶飯入來李逵見了便拜曰哥哥多年間别李逵罵曰你</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">鄉不得只要山中乞</rdg><rdg wit="#A006371-002">家又來負累人娘便曰鉄牛如今做了官特來取我李逵曰他當初打</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006371-002">人教我受苦</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">那里却冩這封書與小人囘來脫身一時怕見罪責小人瞞了恩相知府道是便是了中間還有些胡說眼見得你</rdg><rdg wit="#A006371-002">前日</rdg></app>和梁山泊賊人<app><rdg wit="#A006267-002">通同造意謀了我信籠物件却</rdg><rdg wit="#A006371-002">劫了法塲</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">何說這話再打那厮戴宗由他拷訊只不肯招和</rdg><rdg wit="#A006371-002">今在</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">通情蔡九</rdg><rdg wit="#A006371-002">做強盗前日江州行移公文到來着落原籍追捕正犯却要捉我到官只得央財主替我去縣分說方免見今出榜賞三千貫銭捉他他却來家哄說做了官逵曰哥哥不要焦燥一發和你同上山去快活李逵大怒放下飯礶去了李逵曰他這一去必然报人來捉我了便取一錠大銀放在床上背起娘提了朴刀出門望小路便走却說李逵走去財主家报小領庄客赶到家𥚃看時不見了娘只見床上留下一錠大銀李逵忖道鉄牛留下銀子背娘去必是𪲭山泊有人和他同來我若赶去到被他害了性命却对庄客曰鉄牛背娘去不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府再</rdg><rdg wit="#A006371-002">那條路去了便同衆庄客囘話去了却說李逵背娘走到沂嶺下天色晚了捱上嶺去娘呌曰我口渴討些水來我吃逵曰老娘且待过嶺去人家做些飯吃娘曰我口乾當不得逵曰我也口乾便</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">戴宗拷訊了一囘語言前後相同說道不必問了取具大枷枷了下在牢𥚃却退㕔來稱謝黄文炳道若非通判高見下官險些兒誤了大事黄文炳又道眼見</rdg><rdg wit="#A006371-002">娘放靑石上坐分付娘曰耐心坐一坐我去𪨆水來你吃李逵听得水响过了三个山脚𦂯到澗边吃了幾口水𪨆思曰怎</rdg></app>得這<app><rdg wit="#A006267-002">人也結連梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">水上去起身看</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">泊通同造意謀叛爲黨若</rdg><rdg wit="#A006371-002">頂上有个庙宇扒上看時乃是泗州大聖祠面前有个石香炉拿下溪來装水走上嶺時</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">祛除必爲後患知府道便把這兩個問成了招狀立了文案押去市曹斬首然後冩表申朝黄文炳道相公高</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">極明似此一者朝廷見喜知道相公幹這件</rdg><rdg wit="#A006371-002">了娘李逵</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">功二乃却是免得梁山泊草𡨥來刼牢知府道通判高見甚遠下官自當動文書親自保舉通判當日管待了黄文炳送出府門自囘無爲軍去了次日蔡九知府陞㕔便唤當案孔目來分付道快教叠了文案把這宋江戴宗的供狀招欵粘連了一面冩下犯由牌教來日押赴市曹斬首施行自古謀逆之人决不待時斬了宋江戴宗免致後患當案却是黄孔目本人與戴宗頗好却無緣便救他只替他呌得苦當日禀道明日是個國家忌日後日又是七月十五日中元之節皆不可行刑大後日亦是國家景命直待五日後方可施行一者天幸救濟宋江二乃梁山泊好漢未至蔡九知府聽罷依准黄孔目之言直待第六日早辰先差人去十字路口打掃了法塲飯後㸃起土兵和刀仗劊子約有五百餘人都在大牢門前伺侯巳牌巳後獄官禀了知府親自來做監斬官黄孔目只得把犯由牌呈堂當㕔判了兩個斬字便將片蘆蓆貼起來江州府衆多節級牢子雖是和戴宗宋江過得好却沒做道理救得他衆人只替他兩個呌苦當時打扮巳了就大牢𥚃把宋江戴宗兩個匾札起又將膠水刷了頭髮綰箇鵞梨角兒各揷上一朵紅綾子𥿄花驅至靑靣聖者神案前各與了一碗長休飯永别酒吃罷辭了神案漏轉身來搭上利子六七十箇獄卒早把宋江在前戴宗在後推擁出牢門前來宋江和戴宗兩個面面厮覷各做聲不得宋江只把脚來跌戴宗低了頭只嘆氣江州府看的人真乃壓肩叠背何止一二千人但見愁雲荏苒怨氣氛氲頭上日色無光</rdg><rdg wit="#A006371-002">哭</rdg></app>四下<app><rdg wit="#A006267-002">悲風亂吼纓鎗對對數聲鼓響䘮三魂棍棒森森幾下鑼鳴催七魄犯由牌高貼人言此去幾時囘白𥿄花𩀱𢳸都道這畨難再活長休飯嗓内難吞永□酒口中怎咽猙獰劊子仗鋼刀醜惡押牢持法器皂纛旗下幾□魍魎跟隨十字街頭無限強魂等候監斬官忙施號令仵作子□備扛屍英雄氣㮣霎時休便是鉄人湏落泪劊子呌起惡殺都來將宋江和戴宗前推後擁押到市曹十字路口團團鎗棒圍住把宋江面南背北將戴宗面北背南兩個納坐下只等午時三刻監斬官到來開刀那衆人仰面看那犯由牌上冩道江州府犯人一名宋江故吟反詩妄造妖言結連梁山泊強𡨥通同造反律斬犯人一名戴宗與宋江暗逓私書結勾梁山泊強寇通同謀叛律斬監斬官江州府蔡某那知府勒住馬只等報來</rdg><rdg wit="#A006371-002">里𪨆不見</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">得那法塲東邉一夥弄蛇</rdg><rdg wit="#A006371-002">地下血跡心中大疑跟着血跡𪨆到一个洞中見兩个小虎子舐着一條人腿李逵怒曰我爲老娘受苦背到這𥚃送來你吃心頭火起挺刀把兩个小虎搠死伏在洞𥚃向外看時見个母大䖝望洞𥚃來李逵曰正是這孽畜吃了我</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">丐者强要挨入法塲𥚃看衆土兵赶打不退正相閙間只見法塲西邉一夥使鎗棒賣藥的也強挨將入來土兵喝道你那夥人好不曉事這是那里强挨入來要看那夥使鎗棒的説道你倒鳥村我們衝州撞府那里不曽去到處看</rdg><rdg wit="#A006371-002">娘㧞</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">人便是京師天子殺人也放人看你這小去𠙚砍得兩個人閙動了世界我們便挨入來看一看打甚麽鳥𦂳正和土兵閙將起來監斬官喝道且赶退去休放過來閙猶未了只見法塲南邉一夥挑擔的脚夫又要挨將入來土兵喝道這里出人你擔那里去那夥人說道我們是挑東西送知府相公去的你們如何敢阻當我土兵道便是相公衙里人也只得去别𠙚過一過那夥人就歇了擔子都掣了匾擔立在人叢𥚃看只見法塲北邉一夥客商推兩輛車子過來定要挨入法場上來土兵喝道你那夥人那里去客人應道我們要赶路程可放我等過去土兵道這里出人如何肯放你你要路程從别路過去那伙客人笑道你倒說的好俺們便是京師來的人不認得你這里鳥路那里過去我們只是從這大路走土兵那里肯放那夥客人齊齊地挨定了不動四下𥚃吵閙不住這蔡九知府也禁治不得又見那夥客人都盤在車子上立定了看沒多時法塲中間人分開處一個報報道一聲午時三刻監斬官便道斬訖報來兩勢下刀棒劊子便去開枷行刑之人執定法</rdg><rdg wit="#A006371-002">腰</rdg></app>刀在手<app><rdg wit="#A006267-002">說時遲一箇箇要見分明</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">時快□□□一齊𤼵作</rdg><rdg wit="#A006371-002">母大䖝到洞口先把尾去洞𥚃一剪後半截身入去李逵在洞𥚃把刀向大䖝尾底下尽力截中母大䖝糞門和那把刀靶都挿入肚𥚃那大䖝吼了一声負痛跳过澗边死了李逵却拿朴刀赶出</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">那夥客人</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣗳後大吼一声又跳出一𨾏虎來望李逵一撲李逵便趂着大虫势力挺刀一搠正中大䖝項下听得响声登時死</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">車子上聽得斬訖數内一箇客人便向懷中取出一面小鑼兒立</rdg><rdg wit="#A006371-002">岩下李逵殺了四虎身体困乏走到泗州庙𥚃睡到天明起來收拾娘親骸骨布𥘎包了埋</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">車子上噹噹地敲得兩三聲四下里一齊動手</rdg><rdg wit="#A006371-002">庙後李逵大哭一塲</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">兩首詩成便被囚梁山豪傑定謀猷贋書舛印生疑惑</rdg><rdg wit="#A006371-002">沂嶺西風九月秋雌雄猛虎聚林坵因將老母身軀啖</rdg></app>致使<app><rdg wit="#A006267-002">潯陽</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄</rdg></app>血<app><rdg wit="#A006267-002">漫</rdg><rdg wit="#A006371-002">淚</rdg></app>流<app><rdg wit="#A006267-002">又見十字路口茶坊樓上一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">手执鋼刀𪨆</rdg></app>虎<app><rdg wit="#A006267-002">形黑大漢脫得赤條條的兩𨾏手握兩把板斧大吼一聲却似半天起個霹靂從半空</rdg><rdg wit="#A006371-002">穴心</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">跳將下來手起斧落早砍翻了兩個行刑的劊子便望監斬官馬前砍將來衆土兵急待把鎗去搠時那里攔當得住衆人且簇擁蔡九知府逃命去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">烈火报𡨚仇立誅四虎神威力千古傳名李鉄牛李逵肚飢提了朴刀走过嶺來</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">東邉</rdg><rdg wit="#A006371-002">七个獵戸在</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">夥㺯蛇的丐者身邉都掣出尖刀看着土兵便殺西邉那夥使鎗棒的大𤼵喊聲只顧亂殺將來一派殺倒土兵獄卒南邉那夥挑擔的脚夫輪起匾擔横七竪八都打翻了土兵和那看的人北邉那夥客人都跳下車來推過車子攔住了人兩個客商鑚將入來一個背了宋江一個背了戴宗其餘的人都去箱子</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">取出</rdg><rdg wit="#A006371-002">收窩</rdg></app>弓弩<app><rdg wit="#A006267-002">來射</rdg><rdg wit="#A006371-002">箭見了李逵滿身血汚驚問曰這客人如何獨自過嶺來李逵曰我是昨夜和娘過嶺因我娘要水吃我去取水被大虫把娘吃了被我先殺兩个小虎後殺兩个大虎衆獵户不信你一个人如何殺得四虎李逵曰你既不信上嶺去尋獵戸打起胡哨聚集三五十人都拿鈎鎗趕李逵上山看見洞口果然殺死兩个小虎一𨾏母大䖝死在澗边一隻雄虎死在岩下衆獵戸把索縛起扛抬下嶺邀李逵同去請賞扛到曹太公庄上此人原是閑吏在鄕極刀當時曹太公親自接請李逵到厛坐定動問殺虎縁由李逵逐一告明太公問曰壮士高姓李逵荅曰我姓張名大胆太公曰真是大胆壮士殺了四个大䖝安排酒食管待前後村民都來看虎入見曹太公相待打虎壮士却有李鬼老婆随着衆人來看虎認得李逵囘家來对爹娘曰這个殺虎黑漢正是殺我丈夫燒我房屋</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">也有取出石子來打的也有取出標鎗來標的原來扮客商的這夥便</rdg><rdg wit="#A006371-002">他</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">晁盖花榮黄信吕方郭盛那夥扮使鎗棒的便是燕順劉唐杜遷宋萬扮挑擔的便是朱貴王矮虎鄭天壽石勇那夥扮丐者的便是阮小二阮小五阮小七白勝這一行</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">共是十七個頭領到來帶領小嘍囉一百餘人四下里殺將起來只見那人叢𥚃那個黑大漢輪兩把板斧一昧地砍將來晁盖等却不認得只見他第一箇出力殺人最多晁盖猛省起來戴宗曾說一個黑</rdg><rdg wit="#A006371-002">黒</rdg></app>旋風李逵<app><rdg wit="#A006267-002">和宋三郎最好是個莽撞之人晁盖便呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">爹娘听了連𢗅报與里正知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">前面那好漢莫不</rdg><rdg wit="#A006371-002">他</rdg></app>是黑旋風<app><rdg wit="#A006267-002">那漢那</rdg><rdg wit="#A006371-002">如今官司出三千貫錢拿他使人請得曹太公来商議太公曰你們要知真實</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">肯應火雜雜地輪着大斧</rdg><rdg wit="#A006371-002">正曰見有李鬼老婆認得他太公曰問他還是要去縣𥚃請功抑是村𥚃討賞若還他不去縣便是黑旋風使人把盞灌醉綁縛去縣𥚃傳了衆人曰說得是商量定了曹太公囘家又置酒相待便曰壮士觧下腰刀寛坐李逵曰我的腰刀巳挿在雌虎肚𥚃只是刀鞘在此若是開剝虎時可取來还我曹太公曰壯士放心我有好刀相送便問曰不知壯士要將這虎觧官請功只是這里請賞李逵曰我是个过徃客人偶然殺了四虎不湏去縣請功有便賞發些若無我自去了太公曰如何敢輕慢壮士少刻村中斂取盤纏相送李逵曰布𥘎借一領與我換了太公教取靑細布𫀳𥜌與李逵換了只見門前皷响笛鳴都將酒來與李逵把盞李逵不知是計</rdg></app>只顧<app><rdg wit="#A006267-002">砍人晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">痛飮不兩時辰把李逵灌得大醉立脚不住衆人扶到空屋下放畨在櫈上綁了</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">教背宋江戴宗的</rdg><rdg wit="#A006371-002">令李正去縣𥚃报知就引李鬼老婆去做原告証明沂水知縣听得大喜即喚都頭李雲去觧來有詩為証面濶眉濃鬚鬂赤</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">個小嘍囉只顧跟着</rdg><rdg wit="#A006371-002">睛碧緑似畨人沂水縣中靑眼虎豪杰都頭是李雲知縣喚李雲分付多帶人去密地將李逵觧来李雲領𠇮㸃起三十名士兵各帶器械便奔沂嶺村中來</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">黑</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱貴听得這个消息慌忙與朱富商議朱富曰</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">漢走當下去十字街口不問軍官百姓殺得屍横遍野血流成渠推倒攧翻的不計其數衆頭領撇了車輛擔仗一行人盡跟了黑大漢直殺出城來背後花榮黄信吕方郭盛四張弓箭飛蝗般望後射來那江州軍民百姓誰敢近前這黑大漢直殺到江邉來身上血濺滿身兀自在江邉殺人百姓撞着的都被他翻䈥斗都砍下江裏去晁盖便挺朴刀呌道不干百姓事休只管傷人那漢那里來聽呌喚一斧一個排頭兒砍將去約莫離城沿江上也走了五七里路前面望見盡是淘淘一派大江却無了旱路晁盖看見只呌得苦那黑大漢方𦂯呌道</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥</rdg></app>不要慌<app><rdg wit="#A006267-002">且</rdg><rdg wit="#A006371-002">忙李都頭有一身武藝只可智取不可力敵此人與我最好有一計今晚備了酒肉下了蒙汗藥明日五更帶着数个人大家挑去半路䒭他觧來只做與他</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥背來廟裡</rdg><rdg wit="#A006371-002">盞賀將</rdg></app>衆人都<app><rdg wit="#A006267-002">到來看時靠江一所大廟兩扇門𦂳𦂳地問着黑大漢兩斧砍開</rdg><rdg wit="#A006371-002">番了却放李逵朱貴曰此計甚妙可去整頓朱富曰只是李雲不會飲酒</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">搶入來晁盖衆人看時兩邉都是老檜蒼松林木遮映前面牌額上四個金書大字冩道白龍神廟小嘍囉把宋江戴宗背到廟𥚃歇下宋江方𦂯敢開眼見了晁蓋等衆人哭道哥哥莫</rdg><rdg wit="#A006371-002">麻畨了也醒得快日後得知在此安身</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">是夢中相㑹晁盖便勸道恩兄不肯在山致有今日之苦這個出力殺人的黑大漢是誰宋江道這個便是呌做黑旋風李逵他幾畨就要大牢裏放了我却是我怕走不脫不肯依他晁盖道却是難得這個人出力最多又不怕刀斧箭矢花榮便呌且將衣服與俺二位兄長穿了正相聚間只見李逵提着𩀱斧從廊下走出來宋江便呌住道兄弟那里去李逵應道𪨆那廟祝一𤼵殺了𡬡耐那厮不來接我們倒把鳥廟門𨵿上了我指望拿他來𥙊門却𪨆那厮不見宋江道你且來先和我哥哥頭領相見李逵聽了丢了𩀱斧望着晁盖跪了一跪說道大哥休恠鐵牛麄鹵與衆人都相見了却認</rdg></app>得朱貴<app><rdg wit="#A006371-002">曰在此賣酒也不濟事不如帶了老小跟我上山入夥却不快活今夜先將車兒載老小行李起身約在十里路外䒭候我却帶一包蒙汗薬在這里李雲不會吃酒時肉上多糝些朱富便去覔下一輛車子載了渾家兒女先去等候朱富朱貴當夜安頓酒肉將蒙汗薬拌了兩家火家各挑一担弟兄四更時分來到路口等候听得锣响見李雲同士兵把李逵背綁觧來朱富向前攔住呌曰賀喜師傅小弟俻酒來把盞便斟一大鍾把來劝李雲朱貴托過肉來李雲見了慌𢗅下轎來曰何劳賢弟如此朱貴曰聊表徒弟孝心李雲接過酒來不吃朱貴曰小弟巳知師父不飲酒今日這个喜酒也要吃半盞李雲推托不過畧吸兩口朱富便揀兩塊好肉逓與李雲吃了朱富把酒來劝里正并獵戸等各三鍾朱貴便教士兵庄客都來吃了李雲喝教走路時見士兵都麻畨了李雲巳知中計恰欲向前不斍自家頭重脚輕軟做一堆朱富朱貴各奪過朴刀來殺李雲朱富扯住呌曰他</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">同鄕人兩個大家歡喜花榮便道哥哥俺教衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">我師父為人最好你</rdg></app>只顧<app><rdg wit="#A006267-002">跟</rdg><rdg wit="#A006371-002">先走李逵曰不殺了曹太公老狗怎出這口氣便提朴刀搠死曹太公并李鬼老婆里正等都殺了李逵朱貴提</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">李</rdg><rdg wit="#A006371-002">朴刀便要從小路走朱富曰且慢却是我送了師父性命我想他前日教我的恩義等他赶來就請他同去入夥免得他囘縣去吃苦朱貴曰我且先去赶着家眷朱富和李逵坐在路傍等候只見李雲提條朴刀飛奔赶來</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌強賊休</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">如今來到這里前面又是大江攔截住斷頭路了却又沒一𨾏船接應倘或城中官軍赶殺出來却怎生</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵見他來得兇起身挺刀來</rdg></app>迎<app><rdg wit="#A006267-002">敵將何接濟李逵便道也不消得呌怎地好我與你們再殺入城去和那個鳥蔡九知府一𤼵都砍了便走戴宗此時方𦂯甦醒便呌道兄弟使不得莽性城裡有五七千軍馬若殺入去必然有失阮小七便道遠望隔江那里有數𨾏船在岸邉我弟兄三個赴水過去奪那幾𨾏船過來載衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">畢竟勝負</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">晁盖道此計是最上着當時阮家三弟兄都脫剥了衣服各人揷把尖刀便鑚入水裏去約莫赴開得半里之際只見江面上溜頭流下三𨾏棹船吹風胡哨飛也似𢳸將來衆人看時見那船上各有十數個人都手裡拿着軍器衆人却慌將起來宋江聽得說了便道我命𥚃這般合苦也逩出廟前看時只見當頭那隻船上坐着一條大漢倒提一把明晃晃五股叉頭上挽個穿心紅一㸃𩭛兒下面拽起條白絹水𥚛口裡吹着胡哨宋江看時不是别人正是萬里長江東到海内中一個雄夫面如傅粉體如棧上山剜虎目入來㧞龍鬚七晝波心能暗伏水晶宮偷得明珠翻江攪海勇身軀人將張順比浪𥚃白跳魚當時張順在船頭上看見喝道你那夥是甚麽人敢在白龍廟裏聚衆宋江挺身出廟前呌道兄弟救我張順等見是宋江衆人大呌道好了那三隻棹船飛也似𢳸籠到岸邉三阮看見也赴來一行衆人都上岸來到廟前宋江看時張順自引十數個壯漢在那𨾏船頭上張横引着𥡆弘𥡆春薛永帶十數個莊客在一𨾏船上第三𨾏船上李俊引着李立童威童猛也帶十數個賣鹽火家都各執鎗棒上岸來張順見了宋江喜從天降衆人便拜道自從哥哥吃官司兄弟坐立不安又無路可救近日又聽得拿了戴院長李大哥又不見靣我只得去𪨆了我哥哥引到𥡆弘太公莊上呌了許多相識今日我們正要殺入江州要刼牢救哥哥不想仁兄巳有好漢們救出來到這里不敢拜問這夥豪傑莫非是</rdg><rdg wit="#A006371-002">直教</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006371-002">上添雙虎忠</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">士晁天王麽宋江指着上首立的道這個便是晁盖哥哥你等衆位都來廟𥚃叙禮則個張順等九人晁盖等十七人宋江戴宗李逵共是二十九人都入白龍廟聚㑹這個喚做白龍廟小聚㑹當下二十九籌好漢兩兩講禮巳罷只見小嘍囉入廟來報道江州城裏鳴鑼攂鼓整頓軍馬出城來追赶逺逺望見旗旙蔽日刀劒如麻</rdg><rdg wit="#A006371-002">堂</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">面都是帶甲馬軍後面𧗊是擎鎗兵將大刀濶斧殺逩白龍廟路上來李逵聽了大呌一聲殺將去提了𩀱斧便出廟門晁盖呌道一不做二不休衆好漢相助着晁某直殺盡江州軍馬方𦂯囘梁山泊去衆英雄齊聲應道願依尊命一百</rdg><rdg wit="#A006371-002">慶</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">五十人一齊呐喊殺逩江州岸上來有分教潯陽岸上果然血染波紅湘浦江邉眞乃屍如山積直教跳浪蒼龍噴毒火巴曰猛虎吼天風畢竟晁盖等衆好漢怎地脫身</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評晁盖也須十七人𦂯來幹事張順𨚫是九人方來刼牢李大哥獨自一箇兩把板斧便自救人是如何胆畧如何忠義鍾伯敬先生批評水滸傳卷之四十終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>