<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第41回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第41回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第41回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之四十一</rdg></app>第四十一囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋江智取無爲軍張順活捉黄文炳念奴嬌大江東去浪淘盡千古風流人物故壘西邉人道是三</rdg><rdg wit="#A006371-002">錦豹子徑逢戴宗病関索街遇石秀豪杰遭逢信有音連𤨔豹鎻共相𪨆矢言一德情堅石㰱血同心義断金七</rdg></app>國<app><rdg wit="#A006267-002">周瑜赤壁亂石𡽡崕驚濤拍岸捲起千堆雪江</rdg><rdg wit="#A006371-002">争雄今繼跡五湖雲擾搌遺音漢庭將相繇屠釣莫怪梁</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">如𦘕昔時多少豪傑遥想公瑾當年小喬𥘉嫁後雄姿英𤼵羽扇綸巾談笑間檣櫓灰飛烟滅故國神游多情應笑我早生華髪人生如夢一樽還酹江月</rdg><rdg wit="#A006371-002">錯用心</rdg></app>話說<app><rdg wit="#A006267-002">這篇詞乃念奴嬌</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵與李雲閗了十餘合不分勝敗朱富便把朴刀從中間隔開呌曰且不要閗二人都住手朱富曰小弟多蒙師父指教鎗棒未曾報荅只</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">這故宋時東坡先生題詠赤壁懷古漢末三分曹操起兵百萬之衆水陸並進被周瑜用火孔明祭風𨂍江一戰殺得血𣑱波江屍如山疊爲何自家引這一叚故事將大比小說不了江州城外白龍廟中染</rdg><rdg wit="#A006371-002">我兄弟朱貴見在梁</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">做頭領今奉宋公明將令着他來照管李大哥被你拿了觧官我兄弟如何囘去見得宋公明因此做下這事恰𦂯李逵要殺師父恰是</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006371-002">弟不肯只殺了士兵我想師父囘去不得必來赶我却在此相䒭師父如今殺害了許多人又走了黑旋風怎生囘去見得知縣不如和我同上山入夥未知尊意如何李雲𪨆思半晌曰賢弟只怕他那𥚃不肯收留朱富笑曰宋公明招䝨納士如何不容李雲只得同去當日三人來赶車子半路上朱貴接見大喜一起登程至梁山泊上</rdg></app>聚義<app><rdg wit="#A006267-002">刼了法塲救得</rdg><rdg wit="#A006371-002">厛來拜見晁</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江戴宗正</rdg><rdg wit="#A006371-002">二頭領朱貴曰此人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006371-002">沂水縣都頭姓李名雲綽號靑眼虎家兄朱富綽號笑面虎李逵訴說取娘情由大哭一囘</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖花榮黄信吕方郭盛劉唐燕順</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢䒭曰我呌你從容差人去接免有此災衆皆含淚不巳晁葢仍令朱貴去管山下酒店朱富老小另處房屋住居議設三處酒館專一打听事情延接義士上山本山西路𥚃童威童猛開店令李立山南開店令石勇山北開店仍立水亭號箭接應舡𨾏山前立三个大関令</rdg></app>杜遷<app><rdg wit="#A006371-002">緫行把守但有委用任從調遣又令陶宗旺總督三軍修理山路砌築碗子城垣令蔣敬掌管庫藏金銀倉厫出納𢾗目蕭譲管築中寨山下三閃文約號簿令金大堅刻兵符印信等項令侯健管造衣袍鎧甲五方旗号令李雲監造房舎令馬麟監造𢧐船令</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">萬朱貴</rdg><rdg wit="#A006371-002">万白勝金沙滩下寨令</rdg></app>王矮虎鄭天壽<app><rdg wit="#A006267-002">石勇阮</rdg><rdg wit="#A006371-002">去鴨嘴灘下寨穆春朱富管收山寨錢糧令宋淸管設筵宴都分付巳定忽一日宋江曰公孫一淸囘家探母今去巳久不知消息相煩戴院長去探听一遭戴宗曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">二阮小五阮小七白勝共是一十七人</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟便行拜别了■■</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">帶着八九十個悍勇壯健小嘍囉潯陽江上來接應的好漢張順張横李俊李立𥡆弘𥡆春童威童猛薛永九籌好漢也帶四十餘人都是江面上做私商的火家撑駕</rdg><rdg wit="#A006371-002">下山作起神行法望薊州去</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">𨾏大船</rdg><rdg wit="#A006371-002">日來到沂水縣界口只聞人說</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">來接應城裡</rdg><rdg wit="#A006371-002">日走了</rdg></app>黑旋風<app><rdg wit="#A006371-002">連■都頭</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵引衆人殺至潯陽</rdg><rdg wit="#A006371-002">雲不知去向戴宗听了冷笑當日正行見一个大漢呌一声神行太保戴宗問曰壯士是誰素未曾拜識如何呼我賤名那漢便拜戴宗連忙答禮曰足下高姓大名那漢曰小弟姓楊名林祖居彰德府人氏原在緑林中安身</rdg></app>江<app><rdg wit="#A006267-002">邉兩路救應通共</rdg><rdg wit="#A006371-002">湖上都呌做錦豹子数月前酒店上遇見公孫勝先生俻說梁山泊晁宋二頭領招賢納士寫下一封書呌小弟自來投寨入夥誠恐不納因此未敢造次曾說山寨中</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006371-002">个飛報頭領喚做神行太保戴宗</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006371-002">日能行八</rdg></app>百<app><rdg wit="#A006267-002">四五十人都</rdg><rdg wit="#A006371-002">里今見兄長行步非常因此呌声不期果是仁兄今日天使相㑹戴宗曰我今去𪨆公孫勝先生不期得遇足下楊林大喜結拜戴宗爲兄戴宗收了甲馬二人投店歡飲次日早飯了楊林曰哥哥使神行法小弟去不得戴宗曰我這法也帶得同走便取两个甲馬縛</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">白龍廟裡聚義</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊林腿上自巳</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">聽得</rdg><rdg wit="#A006371-002">縛两个作起神行法二人走到地名飲馬川楊林曰前面高山必有賊在内二人正來到山下忽然一声锣响走出一夥</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">嘍囉報道江州城裡軍兵擂鼓𢳸旗鳴鑼𤼵喊追赶到來那黑旋風李逵聽得大吼了一聲提兩把板斧先出廟門衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">喽啰擁着两个</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">呐聲喊都</rdg><rdg wit="#A006371-002">各</rdg></app>挺<app><rdg wit="#A006267-002">手中軍器齊出廟來迎敵劉唐朱貴先把宋江戴宗䕶送上船李俊同張順三阮整頓船𨾏就江邉看時見城裡出來</rdg><rdg wit="#A006371-002">朴刀喝曰㑹事</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">官軍約有五七千馬軍當先都是頂盔衣甲全副弓箭手裡都使長</rdg><rdg wit="#A006371-002">留下買路銭饒你性命楊林大怒挺</rdg></app>鎗<app><rdg wit="#A006267-002">背後步軍簇擁摇旗呐喊殺逩前來這里李逵當先輪着鎗斧赤條條地飛逩砍</rdg><rdg wit="#A006371-002">奔</rdg></app>將入去<app><rdg wit="#A006371-002">那上首的大漢便呌那是楊林哥哥楊林認得上首大漢便來相見戴宗問曰那位壮士是誰楊林曰他是㐮陽人氏姓鄧名飛因他兩眼紅赤人都呌做火眼俊兒能使鉄鏈人皆近他不得鄧飛問曰這位兄長是誰楊林曰是𪲭山泊好漢神行太保戴宗鄧飛曰莫不是江州戴院長麽戴宗曰小可便是那两个拜曰乆聞大名不想今日得㑹尊顔戴宗又問曰這位大漢高姓鄧飛曰他姓孟名康乃真定人氏善造船𨾏因押花石鋼要造大船嗔子提調官要併責他把本官殺了棄家迯出江湖緑林中安身因他長大都呌他做玉幡竿孟康楊林問曰二位兄長在此聚義幾時鄧飛曰有一年前遇着一位兄長姓裴名宣乃京兆人氏原是本府孔目出身爲人忠直聰明人都呌他做鉄面孔目舞得好㕠劍為一个貪濫知府到來把他剌配沙門島在此經過被我們殺了防送公人救他在此因他年長譲為寨主敢請二位同徃小寨相叙片時二人随至寨前裴宣出寨迎接到聚義厛上分賔坐定設席欵待戴宗說起晁宋二頭領招賢納士結識四方豪杰許多好處裴宣曰小弟寨中有五百人馬金帛十車仁兄不棄引薦大寨願听号令戴宗大喜曰果有此心收拾行李待小可去薊州見了公孫勝囘來同去三人大喜當日吃得大醉次日戴宗楊林相辞下山登程二人曉行夜徃來到薊州城詢問公孫勝先生並無人知道次日行到大街只見逺地皷楽迎个人來戴宗楊林立住看時两个小牢子捧着綵繪之物後面靑罗傘罩个押獄劊子那人生得好表人物鳳眼蚕眉面皮微黄乃河南人氏姓楊名雄因随叔伯哥哥來薊州做知府在任而亾一面流落在此後來一个新任知府却認得他因此就𠫭他做本院押獄行刑劊子更有武藝面皮微黄人稱為病関索楊雄市曺决囚囘來衆相知與他掛紅賀喜送囘家去正從戴宗楊林面前經過一簇人在路上攔住把盞只見小巷𥚃走出七八个軍漢來爲頭的呌做殺羊張保乃是薊州守禦城池軍人帶幾个破落戸吃得半醉見他賞賜得許多叚疋便赶來呌曰節級拜揖楊雄曰大哥來吃酒張保曰我不吃酒特來問你借百十貫錢使用楊雄曰我與你不曾交銭財如何問我借錢張保曰你今日騙得百姓許多財物如何不借我楊雄曰這是别人與我做好看的怎麽是騙百姓張保不應領衆向前把花紅叚匹都搶去楊雄大怒向前打那搶物的被張保把胸扭住</rdg></app>背後<app><rdg wit="#A006267-002">便是花榮黄信吕方郭盛四將□□花榮見前面的馬軍都扎</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩个揪</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">了鎗只怕李逵着傷偷手取弓箭出來搭上箭拽滿弓望着爲頭領的一個馬軍撞地一箭</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄被三人逼住施展不得</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">翻筋斗射</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个大漢挑担柴來見衆人逼住楊雄動手不得那大漢放</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴担分開衆人喝曰你們因甚打節級那張保睜眼喝曰餓不死的乞丐敢來多管那大漢大怒把張保匹頭只一提攧畨在地那幾个被那大漢打得東倒西歪在地張保扒將起來走了楊雄忿怒赶入小巷</rdg></app>去那<app><rdg wit="#A006267-002">一</rdg><rdg wit="#A006371-002">大漢在路口𪨆人厮打戴宗看了暗地曰此乃路見不平㧞刀相助眞壯士也有詩爲証路見不平誠可怒拔刀相助是英雄那堪石秀眞豪杰慷慨相投入</rdg></app>夥<app><rdg wit="#A006267-002">馬軍吃了一驚各自奔命撥轉馬頭便走倒把步軍先衝倒了一半這里衆多</rdg><rdg wit="#A006371-002">中戴楊二人向前劝曰</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">們</rdg><rdg wit="#A006371-002">且罷扯到</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">齊衝突將去殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">个酒店那大漢叉手曰多蒙二位觧劝敢問姓名戴宗曰我乃戴宗楊林外鄉人氏因見壮士仗義只恐拳重失手悞傷人命特地請壯士到此吃幾盃那大漢曰多</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">二位觧折又蒙賜酒却是难當楊林曰四海之内皆兄弟也有何傷乎三人坐定先與酒保銀一两整過酒來戴宗問曰壯士高姓</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">官軍屍横遍野血染江紅直殺到江州城下城上䇿應官軍早把攂木砲</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢曰小人姓</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">打將下來官軍慌𢗅入城𨵿上城門衆多好漢拖轉黑旋風囘到白龍廟前下船晁盖整㸃衆人完備都呌分投下船開江</rdg><rdg wit="#A006371-002">名秀祖居金陵建康人氏自㓜學得鎗捧一生執意路見不平</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">走却值順風拽起風帆三𨾏大船載了許多人馬頭領却投𥡆太公莊上來一帆順風早到岸邉埠頭一行衆人都上岸來𥡆弘邀請衆好漢到莊内學堂上𥡆太公出來迎接宋江等衆人都</rdg><rdg wit="#A006371-002">來</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">見了太公道衆頭領連夜劳神且請客房中安歇將息貴體各人且去房裡暫歇將養整理衣服器械當日𥡆弘呌莊客宰了一頭黄牛殺了十數個猪羊鷄鵝魚鴨珍肴異饌排下筵席管待衆頭領飲酒中間說起許多情節晁盖道若非是二哥衆位把船相救我等皆被陷于縲絏𥡆太公道你等如何却打從那條路上來李逵道我自只揀人多處殺將去他們自要跟我來我又不曾呌他衆人聼了都大笑宋江起身與衆人道小人宋江戴院長若無衆好漢相救時皆死於非命今日之恩深於滄海如何報荅得衆位只恨黄文炳那厮無中生有要害我們這𡨚仇如何不報怎地啓請衆位好漢再做個天大人情去打了無爲軍殺得黄文炳那厮也與宋江消了這口無窮之恨那時囘去如何晁盖道賢弟衆人在此我們衆人偷營刼寨只可使一遍如何再行得似此奸賊巳有隄備不若且囘山寨去聚起大隊人馬一𤼵和學□公孫二先生并林冲秦明都來報讐也未爲晚矣宋江道若是囘山去了再不能勾得來一者山遥路逺二乃江州必然申開明文幾□得來不要痴想只是趂這個機會便好下手不要等他做了准備難以報仇花荣道哥哥見得是然𨿽如此只是無人識得路境不知他地理如何可先得個人去那里城中探聽虗實也要看無爲軍出没的路徑去處就要認黄文炳那賊的住處了然後方好下手薛永便起身說道小弟多在</rdg><rdg wit="#A006371-002">𦔳</rdg></app>江湖上<app><rdg wit="#A006371-002">呌小人做𢬵命三郎因随叔父來此販牛馬消折本錢流落在此賣柴度日戴宗曰賣柴怎能勾発跡如今朝廷不明奸臣當道何不去投梁山泊入夥朝廷招安都有官做石秀嘆曰小弟無門可進戴宗曰壯士若肯去時小可引進叙話将散忽听得外面公人赶入店來戴宗楊雄見人多慌𢗅出店走了石秀起身迎住曰節級那里去來楊雄平身作揖曰𦂯蒙足下救我只顧赶奪叚匹囘來不見足下人說你在酒店吃酒特𪨆至此敢問足下高姓石秀道知姓名楊雄大喜喚酒保擺酒過來我今日結拜三郎爲兄弟石秀大喜曰敢問節級貴庚楊雄曰我今年二十九歲石秀曰小弟今年二十八歲就請節級坐受拜為哥哥楊雄大喜暢飲稱还酒錢帶石秀囘家楊雄便呌巧雲快來與叔叔相見那婦人生辰原是七月七日生因此名呌巧雲先嫁薊州王押司两年身故後嫁楊雄石秀見了𢗅施礼曰嫂嫂請坐石秀𠫭拜婦人还了兩礼收拾一間空屋石秀安歇了却說戴宗楊林𪨆問公孫勝两日絶無下落收拾</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">此處無爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">李便投飮馬川來邀裴宣鄧飛孟康扮作官</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">最熟我去探聽一遭如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">望𪲭山泊來見了晁葢</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道若</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭大喜收</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">賢弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭領不題且說楊雄丈人潘公却和石秀開个屠宰舗衆親鄰都來賀喜時值冬𥘉石秀换了新衣下鄉買猪两日囘來只見舗店不開到店看時肉案店頭都收了石秀忖曰哥哥出外跟宜不管家事必然嫂嫂見我做了衣裳又两日不囘故此不做買賣我休䒭出言自先辞囘鄉便去收拾行李拏簿帳來見潘公潘公安排素食請石秀坐定吃酒石秀曰老丈且收過這本明白帳目我有半點𥝠心天誅地滅潘公曰叔叔何故出此言石秀曰小人離家七年今欲囘</rdg></app>去走一遭<app><rdg wit="#A006267-002">最好薛永當</rdg><rdg wit="#A006371-002">交还帳目今晚相辞明</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">别</rdg><rdg wit="#A006371-002">早行潘公听</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">衆人自去了只</rdg><rdg wit="#A006371-002">笑曰叔叔且住听老漢</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">宋江自和衆頭領在𥡆私莊上商議要打無爲軍一事整頓軍器鎗刀安排弓弩箭矢打㸃大小船𨾏等項隄備衆人商量巳了只見薛永去了五日囘來帶將一個人囘到莊上來拜見宋江宋江看那人時但見黑瘦身材兩眼鮮智高膽大性如綿荆湖第一裁縫手侯健人稱通臂猿宋江并衆頭領看見薛京引這個人來宋江便問道兄弟這位</rdg><rdg wit="#A006371-002">明正是報恩</rdg></app>壯士<app><rdg wit="#A006267-002">是誰薛京荅道這人姓侯名健祖居洪都人氏江湖上人稱他第一手裁縫端的是飛針走綫更兼慣習鎗棒曾拜薛永爲師人都見他瘦因此喚他做通臂猿見在這無爲軍城裡黄文炳家做生活因見了小弟就請在此宋江大喜便教同坐商議那人也是一座地煞星之數自然義氣相投宋江便問江州消息無爲軍路徑如何薛永說道如今蔡</rdg><rdg wit="#A006371-002">提三尺破戒沙門䘮</rdg></app>九<app><rdg wit="#A006267-002">知府計㸃官軍百姓被殺死有五百餘人帶傷中箭者不計其數見今差人日夜申奏朝廷去了城門日中後便開出入的好生盤問得𦂳原來哥哥被害一事倒不干蔡九知府事都是黄文炳那厮三囘五次㸃撥知府教害二位如今見刼了法場城中甚慌曉夜提備小弟又去無爲軍打聽正撞見侯健這個兄弟出來食飯因是得知備細宋江道侯兄何以知之侯健道小人自㓜只愛習學鎗棒多得薛師父指教因此不敢忘恩近日黄通判特取小人來無爲軍他家做衣服因出來行食遇見師父題起仁兄大名說出此一節事來小人要結識仁兄特來報知備細這黄文炳有個嫡親哥哥喚做黄文燁與這文炳是一母所生二子這黄文燁平生只是行善事修橋𥙷路塑佛齋僧扶危濟困救㧞貧苦那無爲軍城中都呌他黄佛子這黄文炳雖是罷閑通判心裡只要害人勝如巳者妬之不如巳者害之只是行歹事無爲軍都呌他做黄蜂剌他弟兄兩個分開做兩處住只在一條巷内出入靠北門裡便是他家黄文炳貼着城住黄文燁近着大街小人在他那里做生活打聽得黄通判囘家來說這件事蔡九知府巳被瞞過了却是我㸃撥他教知府先幹了然後奏去黄文燁聽得說時只在背後駡說道又做這等短命促掐的事於你無干何故定要害他倘或有天理之時報應只在目前却不是反招其禍這兩日聽得刼了法場好生吃驚昨夜去江州探望蔡九知府與他計較尚未囘來宋江道黄文炳隔着他哥哥家多少路侯健道原是一家分開的如今只隔着中間一個菜園宋江道黄文炳家多少人口有幾房頭侯健道男子婦人通有四五十口宋江道天教我報仇特地送這個人來𨿽是如此全靠衆弟兄維特衆人齊聲應道當以死向前正要驅除這等賍濫奸惡之人與哥哥報仇雪恨當効死力宋江又道只恨黄文炳那賊一個却與無爲軍百姓無干他兄既然仁德亦不可害他休教天下人駡我等不仁衆弟兄去時不可分毫侵害至如今去那里我有一計只望衆人扶助扶助衆頭領齊聲道專聽哥哥指教宋江道有煩𥡆太公對付八九十個叉袋又要百十束蘆柴用着五𨾏大舡兩𨾏小舡央及張順李俊駕兩𨾏小舡在江面上與他如此行五𨾏大舡上用着張横三阮童威和識水的人䕶舡此計方可𥡆弘道此間蘆葦油柴布袋都有我莊上的人都會使水駕舡便請哥哥行事宋江道却用侯家兄弟引着薛永并白勝先去無爲軍城中藏了來日三更二㸃爲期只聽門外放起帶鈴鵓鴿便教白勝上城䇿應先揷一條白絹號帶近黄文炳家便是上城去處再又教石勇杜遷扮做丐者去城門邉左近理伏只看火起爲號便下手殺把門軍士李俊張順只在江面上徃來廵綽等候䇿應宋江分撥巳定薛永白勝侯健先自去了隨後再是石勇杜遷扮做丐者身邉各藏了短刀暗器也去了這里是一面扛擡沙土布袋和蘆葦油柴上舡裝載衆好漢至期各各拴縛了身上都准備了器械舡艙裡埋伏軍漢衆頭領分撥下舡晁盖宋江花荣在童威舡上燕順王矮虎鄭天壽在張横舡上戴宗劉唐黄信在阮小二舡上吕方郭盛李立在阮小五船上𥡆弘𥡆春李逵在阮小七舡上只留下朱貴宋萬在𥡆太公莊看理江州城裡消息先使童威棹一𨾏打漁快舡前去探路小嘍囉并軍健都伏在艙裡大客莊客水手撑駕船𨾏當夜密地望無爲軍來那條大江週接三江潯陽江揚子江從四川只到大海一派本計九千三百里作呼爲萬里長江中間通着多少去處有名的是雲夢澤鄰接着洞庭湖古人有詩爲証萬里長江水似傾五湖七澤共流行滔滔駭浪應知險渺渺洪濤誰不驚千古戰爭思晋宋三分割據想英靈乾坤艸昧生豪傑搔動𧴀貅百萬兵當夜五𨾏棹舡裝載許多人伴逕逩無為軍來此時正是七月盡天氣夜凉風靜月白江清水影山光上下一碧昔日參寥子有首詩題這江景道是驚濤滚滚烟波杳月淡風淸九江曉欲從舟子問如何但覺廬山眼中小是夜初更前後大小船𨾏都到無爲江㟁邉㨂那有蘆葦深處一字兒纜定了舡𨾏只見童猛囘舡來報道城裡並無些動靜宋江便呌手下衆人把這沙土布袋和蘆葦乾柴都搬上岸望城邉來聽那更鼓時正打二更宋江呌小嘍囉各各拕了沙土布袋并蘆柴就城邉堆垜了衆好漢各挺手中軍器只留張横三阮兩童守舡接應其餘頭領都逩城邉來望城上時約離北門有半里之路宋江便呌放起帶鈴鵓鴿只見城上一條竹竿縛着白號帶風飄起來宋江見了便呌軍士就這城邉堆起沙土布袋分付軍漢一面挑擔蘆葦油柴上城只見白勝巳在那里接應等候把手指與衆軍漢道只那條巷便是黄文炳住處宋江問白勝道薛永侯健在那里白勝道他兩個潜入黄文炳家裡去了只等哥哥到來宋江又問道你曾見石勇杜遷麽白勝道他兩個在城門邉左近伺候宋江聽罷引了衆好漢下城來逕到黄文炳門前却見侯健閃在房簷下宋江喚來附耳低言道你去將菜園門開了放他軍士把蘆葦油柴堆放𥚃面可教薛永𪨆把火來㸃着却去敲黄文炳門道間壁大官人家失火有箱籠什物搬來寄頓敲得門開我自有擺布宋江教衆好漢分幾個把住兩頭侯健先去開了菜園門軍漢把蘆柴搬來堆在裏面侯健就討了火種逓與薛永將來㸃着侯健便閃出來却去敲門呌道間壁大官人家失火有箱籠搬來寄頓快開門則個𥚃面聽得便起來看時望見隔壁火起連𢗅開門出來晁盖宋江等呐聲喊殺將入去衆好漢亦各動手見一個殺一個見兩個殺一𩀱把黄文炳一門内外大小四五十口盡皆殺了不留一人只不見了文炳一個衆好漢把他從前酷害良民積儧下許多家私金銀收拾俱盡大哨一聲衆多好漢都扛了箱籠家財却逩城上來且說石勇杜遷見火起各掣出尖刀便殺把門軍人又見前街鄰舎拿了水桶梯子都來救火石勇杜遷大喝道你那百姓休得向前我們自梁山伯好漢數千在此來殺黄文炳一門良賤與宋江戴宗報仇不干你百姓事你們快囘家躱避了休得出來閒管事衆百姓還有不信的立住了脚看只見黑旋風李逵輪起兩把板斧着地捲將來衆隣舎方𦂯呐聲喊擡了梯子水桶一閧都走了這邉後巷也有幾個守門軍漢帶了些人拕了麻搭火鈎都逩來救火早被花榮張起弓當頭一箭射翻了一個大喝道要死的便來救火那夥軍漢一齊都退去了只見薛永拿着火把便就黄文炳家𥚃前後㸃着亂亂雜雜火起看那火時但見黑雲匝地紅𦦨飛天粹律律走萬道金蛇熖騰騰散千團火塊狂風相助雕樑画棟片時休炎𦦨漲空大厦高堂弹指没驪山頂上多應褒姒戲諸矦赤壁坡前有若周瑜施妙計丙丁神忿怒踏翻囘祿火車南陸將施威鼓動祝融爐冶咸陽宫殿焚三月耶墨城池縱萬牛馮夷捲雪罔施功神術欒巴實難救當時石勇杜遷巳殺倒把門軍士李逵砍斷了鉄鎻大開了城門一半人從城上出去一半人從城門下出去張横三阮兩童都來接應合做一處扛擡財物上舡無爲軍巳知江州被梁山泊好漢刼了法塲殺死無數的人如何敢出來追赶只得囘避了這宋江一行人衆好漢只恨拿不着黄文炳都上了船去摇開□自投𥡆弘莊上來不在話下却說江州城𥚃望見無爲軍火起蒸天假紅滿城中講動只得報知本府這黄文炳正在府𥚃議事聽得報說了慌𢗅來禀知府道敝鄕失火急欲囘家看覷蔡九知府聽得𢗅呌開城門差一𨾏官船相送黄文炳謝了知府隨卽出來帶了從人慌速下船摇開江面望無爲軍來看見火勢猛烈映得江面上都紅稍公說道這火只是北門𥚃火黄文炳見說了心𥚃越慌看看摇到江心𥚃只見一𨾏小舡從江面上摇過去了不多時又是一𨾏小舡摇將過來却不逕過望着官舡直撞將來從人喝道甚麽舡敢如此直撞來只見那小舡上一個大漢跳起來手裡拿着撓鈎口裡應道去江州報失火的舡黄文炳便鑚出來問道那里失火那大漢道北門裡黄通判家被梁山泊好漢殺了一家人口刼了家私如今正燒着哩黄文炳失口呌聲苦不得高低那漢聽了一撓鈎搭住了舡便跳過來黄文炳是個乖覺的人早瞧了八分便逩舡稍而走望江裡踴身便跳忽見江面上一𨾏船水底下早鑚過一個人把黄文炳匹腰抱住攔頭揪起扯上舡來船上那個大漢早來接應便把麻索綁了水底下活捉了黄文炳的便是浪𥚃白跳張順船上把撓鈎的便是混江龍李俊兩個好漢立在舡上那摇官舡的稍公只顧下拜李俊說道我不殺你們只要捉黄文炳這厮你們自囘去說與蔡九知府那賊驢知道俺梁山泊好漢們權寄下他那顆驢頭早晚便要來取稍公道小人去説李俊張順拿了黄文炳過自巳的舡上放那官舡去了兩個好漢棹了兩隻快舡逕逩𥡆弘莊上來早摇到㟁邉望見一行頭領都在岸上等候搬運箱籠上岸見說道拿得黄文炳宋江不勝之喜衆好漢一齊心中大喜說正要此人見面李俊張順早把黄文炳帶上岸來衆人看了監押着離了江岸到𥡆太公莊上來朱貴宋萬接着衆人入到莊裡艸㕔上坐下宋江把黄文炳剝了濕衣服綁在柳𣗳上請衆頭領團團坐定宋江呌取一壺酒來與衆人把盞上自晁盖下至白勝共是三十位好漢都把遍了宋江大駡黄文炳你這厮我與你往日無𡨚近日無仇你如何只要害我三囘五次教唆蔡九知府殺我兩個你既讀聖賢之書如何要做這等毒害的事我又不與你有殺父之仇你如何定要謀我你哥哥黄文燁與你這厮一母所生他怎恁般修善扶危濟困救貧㧞苦乆聞你那城中都稱他做黄佛子我昨夜分毫不曽侵犯他你這厮在鄉中只是害人交結權勢之人浸潤官長欺壓良善勝如你的你便要妬他不如你的你又要害他我知道無爲軍人民都呌你做黄蜂剌我今日且替你抜了這個剌黄文炳告道小人巳知過失只求早死晁盖喝道你那賊驢怕你不死你這厮早知今日悔莫當初宋江便問道那個兄弟替我下手只見黑旋風李逵跳起身來說道我與哥哥動手割這厮我看他肥胖了倒好燒吃晁盖道說得是教取把尖刀來就討盆炭火來細細地割這厮燒來下酒與我賢弟消這怨氣李逵拿起尖刀看着黄文炳笑道你這厮在蔡九知府後堂且會說黄道黑撥置害人無中生有攛掇他今日你要快死老爺却要你慢死便把尖刀先從腿上割起㨂好的就當面炭火上炙來下酒割一塊炙一塊無片時割了黄文炳李逵方𦂯把刀割開胸膛取出心肝把來與衆頭領做醒酒湯衆多好漢看割了黄文炳都來草堂上與宋江賀喜有詩爲证文炳趨炎巧計乖却將忠義苦擠排奸謀未遂身先死難免剜心炙肉災只見宋江先跪在地下衆頭領慌𢗅都跪下齊道哥哥有甚事但說不妨兄弟們敢不聼宋江便道小可不才自小學吏𥘉世爲人便要結識天下好漢奈緣是力薄才疏家貧不能接待以遂平生之願自從剌配江州經過之時多感晁頭領并衆豪傑苦苦相留宋江因見父命嚴訓不曾肯住正是天賜機㑹於路直至潯陽江上又遭際許多豪傑不想小可不才一時間酒後狂言險累了戴院長性命感謝衆位豪傑不避凶險來虎穴龍潭力救殘生又蒙協助報了𡨚仇恩同天地今日如此犯下大罪閑了兩座州城必然申奏去了今日不由宋江不上梁山泊投托哥哥去未知衆位意下若何如是相從者只今收拾便行如不願去的一聼尊命只恐事𤼵反遭負累煩可𪨆思說言未絶李逵跳將起來便呌道都去都去但有不去的吃我一鳥斧砍做兩截便罷宋江道你這般麄鹵說話全在各人弟兄們心肯意肯方可同去衆人議論道如今殺死了許多官軍人馬閙了兩處州郡他如何不申奏朝廷必然起軍馬來擒獲今若不隨哥哥去同死同生却投那里去宋江大喜謝了衆人當日先呌朱貴和宋萬先囘山寨𥚃去報知次後分作五起進程頭一起便是晁盖宋江花榮戴宗李逵第二起便是劉唐杜遷石勇薛永侯健第三起便是李俊李立吕方郭盛童威童猛第四起便是黄信張横張順阮家三弟兄第五起便是燕順王矮虎𥡆弘𥡆春鄭天壽白勝五起二十八個頭領帶了一千人等將這所得黄文炳家財各各分開裝載上車子𥡆弘帶了𥡆太公并家小人等將應有家財金寳裝載車上莊客數内有不愿去的都賫𤼵他些銀兩自投别主去傭工有愿去的一同便往前四起陸續去了巳自行動𥡆弘收拾莊内巳了放起十數個火把燒了莊院撇下了田地自投梁山泊來且不說五起人馬登程節次進𤼵只隔二十里而行先說第一起晁盖宋江花榮戴宗李逵五騎馬帶着車仗人等在路行了三日前面來到一個去處地名喚做黄山門宋江在馬上與晁盖說道這座山生得形勢怪惡莫不有大夥在内可着人催䟎後面人馬上來一同過去說猶未了只見前面山嘴上鑼鳴鼓响宋江道我說麽且不要走動等後面人馬到來好和他厮殺花榮便拈弓搭箭在手晁盖戴宗各執朴刀李逵拿着𩀱斧擁䕶着宋江一齊䟎馬向前只見山坡邉閃出三五百個小嘍囉當先簇擁出四籌好漢各挺軍器在手高聲喝道你等大閙了江州刼掠了無爲軍殺害了許多官軍百姓待囘梁山泊去我四個等你多時會事的只留下宋江都饒了你們性命宋江聽得便挺身出去跪在地下說道小可宋江被人䧟害𡨚屈無伸今得四方豪傑救了宋江性命小可不知在何處觸犯了四位英雄萬望高擡貴手饒恕殘生那四籌好漢見了宋江跪在前面都慌𢗅滚鞍下馬撇了軍器飛逩前來拜倒在地下說道俺弟兄四個只聞山東及時雨宋公明大名想殺也不能勾見面俺聽知哥哥在江州爲事吃官司我弟兄商議定了正要來刼牢只是不得個實信前日使小嘍囉直到江州來探望囘來說道巳有多少好漢閙了江州刼了法場救出往揭陽鎭去了後又燒了無爲軍刼掠黄通判家料想哥哥必從這里來節次使人路中來探望不期今日得見仁兄之面小寨𥚃畧俻薄酒粗食權當接風請衆好漢同到敝寨盤桓片時别當拜會宋江大喜扶起四位好漢逐一請問大名爲頭的那人姓歐名鵬祖貫是黄州人氏守把大江軍戸因惡了本官迯走在江湖上綠林中熬出這個名字喚做摩雲金翅有詩爲証黄州生下英雄士力壯身強武藝精行步如飛偏出衆摩雲金翅是歐鵬第二個好漢姓蔣名敬祖貫是湖南潭州人氏原是落科舉子出身科舉不第弃文就武頗有謀畧精通書筭積萬累千纖毫不差亦能剌鎗使棒布陣排兵因此人都喚他做神筭子有詩爲証高額尖峰智慮精先明何處可屯兵湖南秀氣生豪傑□筭人稱蔣敬名第三個好漢姓馬名麟祖貫是南京建康人氏原是小畨子閒漢出身吹得𩀱鉄笛使得好大滚刀百十人近他不得因此人都喚他做鉄笛仙有詩爲証鉄笛一聲山石裂銅刀兩口鬼神驚馬麟形貌真竒怪人道神仙再降生第四個好漢姓陶名宗旺祖貫是光州人氏莊家田戸出身慣使一把鉄鍬有的是氣力亦能使鎗輪刀因此人都喚做九尾龜有詩爲証五短身材黑面皮鉄鍬敢掘泰山基光州莊戸陶宗旺古怪人稱九尾龜這四籌好漢接住宋江小嘍囉早捧過果盒一大壺酒兩大盤肉托過來把盞先遍晁盖宋江次遍花榮戴宗李逵與衆人都相見了一面遍酒没兩個時辰第二起頭領又到了一個個盡都相見把盞巳遍邀請衆位上山兩起十位頭領先來到黄門山寨内那四籌好漢便呌推牛宰馬管待却教小嘍囉陸續下山接請後面那三起十八位頭領上山來筵宴未及半日三起好漢巳都來到了盡在聚義𠫇上筵席相㑹宋江飲酒中間在席上開話道今次宋江投逩了哥哥晁天王上梁山泊去一同聚義未知四位好漢肯弃了此處同往梁山泊大寨相聚否四個好漢齊荅道若蒙二位義士不弃貧賤情愿執鞭墜鐙宋江晁盖大喜便説道既是四位肯從大義便請收拾起程衆多頭領俱各歡喜在山寨住了一日過了一夜次日宋江晁盖仍舊做頭一起下山進𤼵先去次後依例而行只隔着二十里逺近而來四籌好漢收拾起財帛金銀等項帶領了小嘍囉三五百□□燒毀了寨柵隨作第六起登程宋江又合得這四個好漢心中□□於路在馬上對晁盖說道小弟來江湖上走了這幾遭𨿽是受了□驚恐却也結識得這許多好漢今日同哥哥上山去這囘只得死心塌地與哥哥同死同生一路上說着閒話不覺早來到朱貴酒店裡了且說四個守山寨的頭領吳用公孫勝林冲秦明和兩個新來的蕭譲金大堅巳得朱貴宋萬先囘報知每日差小頭目棹舡出來酒店裡迎接一起人都到金沙灘上岸擂鼓吹笛衆好漢們都乘馬轎迎上寨來到得関下軍師吳學究等六人把了接風酒都到聚義𠫊上焚起一爐好香晁盖便請宋江爲山寨之主坐第一把交椅宋江那里肯便道哥哥差矣感蒙衆位不避刀斧救拔宋江性命哥哥原是山寨之主如何却譲不才坐若要堅執如此相譲宋江情愿就死晁盖道賢弟如何這般說當初若不是賢弟擔那血海般干巳救得我等七人性命上山如何有今日之衆你正是山寨之恩主你不坐誰坐宋江道仁兄論年齒兄長也大十歲宋江若坐了豈不自差再三推晁盖坐了第一位宋江坐了第二位吳學究坐了第三位公孫勝生子第四位宋江道休分功劳高下梁山泊一行舊頭領去左邉主位上坐新到頭領去右邉客位上坐待日後出力多寡那時另行定奪衆人齊道哥哥言之極當左邉一帶是林冲劉唐阮小二阮小五阮小七杜遷宋萬朱貴白勝右邉一帶論年甲次序互相推譲花荣秦明黄信戴宗李逵李俊𥡆弘張横張順燕順吕方郭盛蕭譲王矮虎薛永金大堅𥡆春李立歐鵬蔣敬童威童猛馬麟石勇侯健鄭天壽陶宗旺共是四十人頭領坐下大吹大攂且吃慶喜筵席宋江說起江州蔡九知府捏造謡言一事說與衆人頗耐黄文炳那厮事又不干他巳却在知府面前胡言亂道解說道耗國因家木耗散國家錢糧的人必是家頭着個木字不是個宋字刀兵㸃水工興動刀兵之人必是三㸃水着個工字不是個江字這個正應宋江身上那後兩句道縱横三十六播亂在山東合主宋江造反在山東以此拿了小可不期戴院長又傳了假書以此黄文炳那厮攛掇知府只要先斬後奏若非衆好漢救了焉得到此李逵跳將起來道好哥哥正應着天上的言語雖然吃了他些苦黄文炳那賊也吃我殺得快活放着我們有許多軍馬便造反怕怎地晁盖哥哥便做了大皇帝宋江哥哥便做了小皇帝吴先生做個丞相公孫道士便做個國師我們都做個將軍殺去東京奪了鳥位在那里快活却不好不強似這個鳥水泊𥚃戴宗慌忙喝道鉄牛你這厮胡說你今日既到這里不可使你那在江州性兒須要聽兩位頭領哥哥的言語號令亦不許你胡言亂語多嘴多舌再如此多言揷口先割了你這顆頭來爲令以警後人李逵道阿也若割了我這顆頭幾時再長的一個出來我只吃酒便了衆多好漢都笑晁盖先呌安頓𥡆太公二家老小呌取過黄文炳的家財賞劳了衆多出力的小嘍囉取出原將來的信籠交還戴院長收用戴宗那里肯要定教收放庫内公支使用晁盖呌衆多小嘍囉𠫵拜了新頭領李俊等都㕘見了連日山寨裡殺牛宰馬作慶賀筵席不在話下再說晁盖教向山前山後各撥定房屋居住山寨裡再起造房舎修理城垣至第三日酒席上宋江起身對衆頭領說道宋江還有一件大事正要禀衆弟兄小可今欲下山走一遭乞假數日未知衆位肯否晁盖便問道賢弟今欲要往何處幹甚麽大事宋江不慌不忙說出這個去處有分教鎗刀林裡再迯一遍殘生山嶺邉傍傳授千年勲業正是只因玄女書三卷留得清風史數篇畢竟宋公明要往何處去走一遭且聼下囘分觧總評黄文炳平時人品不佳㸃𤼵蔡九知府一事未𡮢不是不可并𢲅其長使箇箇如渠兄做佛子國家事付之誰人鍾伯敬先生批評水滸傳卷之四十一終</rdg><rdg wit="#A006371-002">泉</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>