<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第42回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第42回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第42回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬批評忠義水滸傳卷之四十二</rdg></app>第四十二囘<app><rdg wit="#A006371-002">楊雄醉罵潘巧雲石秀智殺裴如海朝看法華經暮念法華咒種瓜</rdg></app>還<app><rdg wit="#A006371-002">得瓜種豆還得豆經咒本慈悲𡨚結如何救照見本來心方便當明鏡心地若無𥝠何用求天祐地獄與天堂作者還自受潘公曰老漢知叔叔的意思你只</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">村受三卷天書宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">不開店了因此要去不瞞叔叔說我這小女先嫁本府王押司不幸故了明日是二周年做功果超度他因此歇了两日買賣今日請下報恩寺僧來做功德老漢敢煩叔叔支持一二石秀曰既然如此再住幾日只見道人挑經担來家鋪設𡊨塲建造功德楊雄囘家分付石秀曰賢弟我今夜却値當牢不得囘家看頋凢事央你支持石秀曰哥哥放心自去兄弟替你調理楊雄去了只見一个少年和尚入到𥚃面與石秀打个問訊石秀荅禮曰師父請坐随後一个道人挑兩个盒子入來石秀呌潘</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明遇九天玄女詩曰爲人當以孝爲先定省須教效聖賢一念不差方合義寸心無愧可通天路通還道非僥倖神授天書豈偶然遇宿逄高先降䜟宋江元是大羅仙話說當下宋江在筵上對衆好漢道小可宋江自蒙救䕶上山到此連日飮宴甚是快樂不知老</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰有个師</rdg></app>父在<app><rdg wit="#A006267-002">家正是</rdg><rdg wit="#A006371-002">這里潘公听得出來那和尚曰乾爺</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">卽</rdg><rdg wit="#A006371-002">不到敝寺來潘公曰開店没工那和尚曰無有甚好物相送特具掛麵京枣聊表㣲意潘公曰如此多謝教石秀收了入去只見婦人從楼上下來淡籹輕抹便問叔叔誰送物事來石秀曰一个和尚送來那婦人笑曰是師兄海闍黎裴如海原是裴家絨線舖小官人出家因他師父是家𥚃門徒結拜我父做乾爺長奴两歲叫他做師兄叔叔晚間听他請佛念經極好淸音石秀曰原來恁地那婦人出到外面那和尚合堂打个問訊婦人曰師兄請坐和尚曰敝寺新造水陸堂正要請賢妹去看只恐節級見怪婦人曰先母死時曾許下血盆經愿也要到寺还愿只見丫嬛托出茶來那婦人拿起一盞茶双手逓與和尚那和尚一边接茶两眼只頋看那婦人那婦人嘻嘻笑着不意石秀在布簾𥚃張見心中忖曰莫信直中直湏防仁不仁我幾畨見他對我說凨話我只以親嫂待他原來這婆娘不是好婦人走將出來那婦人放下茶盞便曰叔叔請坐那和尚虗意問了鄉貫便起身曰小僧去接衆僧來赴道塲那婦人送了和尚出門自入𥚃面去了不多時海闍黎引衆僧赴道塲待茶畢打動皷鈸海闍黎摇動鈴杵発牒請佛只見那婦人喬素梳籹来到法𡊨上執炉拈香礼拜那海闍黎念動佛經一堂和尚見那婦人都七顚八倒起来証盟了請𥚃面吃斋海闍黎囘頭看那婦人那婦人以</rdg></app>目<app><rdg wit="#A006267-002">江州申奏京</rdg><rdg wit="#A006371-002">送情石秀見了心中火起衆僧吃了斋復入道塲石秀假推心痛自去板壁後假睡那婦人自去支持做到四更衆僧困倦那婦人教丫嬛請海闍黎說話那和尚來到這婦人向前扯住和尚䄂子曰</rdg></app>師<app><rdg wit="#A006267-002">必然行移濟州着落鄆城縣追捉家屬比捕正犯</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄明日收功德時就对我爹爹說血盆一事不要忘了和尚曰只怕這个叔叔好生利害婦人曰他人不是親骨肉海闍黎曰如</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">事恐老</rdg><rdg wit="#A006371-002">小僧放心石秀張見忖曰哥哥恁地豪杰却撞這个淫婦當夜道塲滿散婦人上楼去睡次日海闍黎又換一套斉整僧衣逕入來那婦人听得𢗅下楼來接入𥚃面坐了婦人曰師兄夜來劳神和尚曰今日特來謝斋䝨妹要还心愿請个疏頭婦人請</rdg></app>父<app><rdg wit="#A006267-002">受驚性命存亾不保宋江想</rdg><rdg wit="#A006371-002">親出來商議曰我要还血盆經愿明日師兄作會先教師兄囘寺</rdg></app>念<app><rdg wit="#A006267-002">哀哀父母生我劬勞欲報深恩吴天罔極因父老生育之恩難報暫離山寨欲往敝鄉去家中搬□老父上山昏定晨省以盡好敬以絶掛念不知衆兄弟還肯容否晁盖道賢弟這</rdg><rdg wit="#A006371-002">經我和你明日去寺𥚃証明了</rdg></app>件<app><rdg wit="#A006267-002">是人倫中</rdg></app>大事<app><rdg wit="#A006267-002">飬生送</rdg><rdg wit="#A006371-002">潘公曰只恐明日買賣要𦂳婦人曰有石叔叔在家不妨便將銀與海闍黎作會銭相别去了當晚楊雄囘家婦人教潘公对楊雄說道我媽媽臨</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">時女兒許下血盆經愿報恩寺明日作㑹我和女兒去寺𥚃証明先說與你知道楊雄曰大嫂你對我說何妨婦人曰只怕你嗔怒不敢对你說次日五更楊雄自去𥁞𫒔巧雲起來濃籹淡抹收拾香盒一乗轎</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">之</rdg><rdg wit="#A006371-002">同迎兒潘公換了衣裳对石秀曰相煩叔叔照管門前老漢和拙女同去还愿便囘石秀笑曰多焼好香囘來石秀心中巳知其意潘公和迎兒跟着轎子前望報恩寺而來有詩為証眉眼傳情志不分秃馿綣恋女釵裙設言寳刹還心愿却向僧房㑹雨雲那海闍黎賊秃单為這婦人結拜潘公做乾爺只怕楊雄碍眼因此不能勾上手因這一夜</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">不成我和你受用快樂</rdg><rdg wit="#A006371-002">塲見他十分有情約定日期賊秃在山門外䒭候看見轎子</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">敎家中</rdg><rdg wit="#A006371-002">來喜不自勝向前迎接這婦人和潘公到水陸堂上㕘禮三宝海闍黎引到地藏堂菩薩面前証明了請衆僧自去吃斋海和尚自請乾父和賢妹去僧房拜茶引到小間房𥚃潘公和女兒一代坐了和尚对席迎兒立在側边那和尚教侍者托出諸般素物擺在桌上那和尚斟酒來說道乾爺滿飲此盃</rdg></app>老<app><rdg wit="#A006267-002">父</rdg><rdg wit="#A006371-002">兒飲罷和尚又劝曰旡物相待䝨妹暢飲一盃迎兒也</rdg></app>吃<app><rdg wit="#A006267-002">苦如何不依賢弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">了一盃那婦人酒多醉了和尚曰难得䝨妹到這𥚃再飲幾盃那婦人醉了情動便曰我要看佛那和尚把那婦人引到楼上卧房鋪得十分斉整婦人看了曰你好个卧房和尚笑曰</rdg></app>只是<app><rdg wit="#A006267-002">衆兄弟們連日辛苦寨中人馬未定再停兩日㸃起山寨些</rdg></app>少<app><rdg wit="#A006267-002">人馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">个娘子那婦人笑曰你便討</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">逕去取了來宋江道仁兄再過幾日</rdg><rdg wit="#A006371-002">个</rdg></app>不妨<app><rdg wit="#A006267-002">只恐江州行移到濟州追捉家囑</rdg><rdg wit="#A006371-002">和尚曰难得</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">一件不</rdg><rdg wit="#A006371-002">般施主那婦人便呌迎兒去看侍潘公那和尚把楼門拴了向前捧住婦人曰我見娘子十分錯爱难得這个机會作成小僧則个婦人曰奴亦有心乆矣柰我丈夫不是</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">以此事不冝遲也不須㸃多人去只宋江潜地自去和兄弟宋清搬取老父連夜上山來那時使鄉中人不知鬼不覺若還</rdg><rdg wit="#A006371-002">惹的那和尚便抱住婦人向床前卸衣解</rdg></app>帶<app><rdg wit="#A006267-002">了多人件去時必然驚嚇鄕里反招不便晁盖道賢弟路中倘</rdg><rdg wit="#A006371-002">会合雲雨和尚曰你既</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">踈失無人可救宋江道若爲父親</rdg><rdg wit="#A006371-002">心於我</rdg></app>死而無怨<app><rdg wit="#A006371-002">只是今日霎時快活不能終夜欢娛必然害殺小僧婦人曰我巳尋思一計我丈夫一个月有二十日</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006371-002">牢上宿我自買迎兒教他每</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">苦留不住宋江堅執</rdg><rdg wit="#A006371-002">在後門伺候若我丈夫不在我便以燒夜香為号你便入來不妨你𪨆个報曉頭陀後面敲木魚呌佛便好出去一者得他外面看顧你方知天明和尚大喜婦人曰我快囘去你萬勿失約那婦人整理雲𩬿開了樓門下來叫迎兒呌起潘公海闍黎直送到山門外那婦人作别上轎歸家海闍黎本房原有个胡道人今在寺後小庵中過活每日五更去敲木魚劝人念仸海和尚喚他來房中安排好酒相待又取銀子與他胡道尋思與我銀子必有用我處乃問曰師父但有使令小道卽當向前海和尚曰我不瞞你今有潘公女兒和我來徃約定後門有香桌在外時便教我去央你先去探看有无我𦂯可去又</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">行</rdg><rdg wit="#A006371-002">凂你每日五更可就來後門把大木魚敲高声呌佛我</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">好出來胡道曰這事容易當時應允後人有詩為証送煖偷寒起禍胎壞家端的是奴才請看昔日紅娘子却把鶯鶯哄出來又李卓吾先生詩潑婦淫心不可提自送温存㑹賊黎光頭禿子何堪</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">箇氊笠戴了提條短棒腰帶利刅便下山去衆頭領送過金沙灘自囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">又約衷情在夜時若無石秀機関到怎攺楊雄這路迷碎骨分骸也不頋從君看罵割心㓾</rdg></app>且說<app><rdg wit="#A006267-002">宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄此日正該當牢未晚自去監𥚃上宿這迎兒排了香桌那婦人在边伺候初更左側一个人帶了頭巾閃將入來迎兒問曰是誰那人也不應除下頭巾露出光頭婦人見是海闍黎罵一声賊秃到好見識両个搂抱上樓去了迎兒掇</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">了渡</rdg><rdg wit="#A006371-002">香桌自去睡了他兩个當夜如魚似水快活淫戲自古欢娛嫌夜短只恐金雞报曉声正在綢繆听得木魚响呌佛和尚婦人夢中驚醒和尚披衣起來曰我去了婦人曰不可負約和尚依然帶上頭巾迎兒開門放他去了自此爲始但是楊雄出去那和尚便來家中潘公未晚先睡迎兒巳自做一路了只是瞞石秀自此徃來一月有餘石秀有這件事呈心每每委决不下又不曽見這和尚竹來每日只听得報曉頭陀來巷𥚃敲木魚高声呌佛石秀是个乖斍的人思忖曰這條巷是條死巷如何有這頭陀連日早敲木魚呌佛事有可疑當夜十一月中旬之日石秀正睡不着只听得木魚直敲入巷𥚃來</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">朱貴</rdg><rdg wit="#A006371-002">後門口呌道普度衆生救苦救難諸佛菩薩石秀听得呌得蹊蹺便跳將起來去門縫𥚃張時見一个人帶頂頭巾從黑影𥚃走將出來和頭陀去了随後迎兒関門石秀嘆曰哥哥如此豪杰倒被這婆娘瞞過了做成這䒭勾當天明把猪出門賣个早市吃飯後逕到州衙前州橋边過楊雄問曰兄弟那里去來石秀曰正來𪨆哥哥楊雄曰我常事官假𢗅都不曽與賢弟敘話且和你去酒楼上欢飲敘情兩人進</rdg></app>酒店𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">上岸出大路投鄆城縣來路上少不得飢飡渴飮夜住曉行一日逩宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">坐下呌酒保安排盤饌楊雄是个性急的人見石秀不悅便問曰賢弟你心中不悅莫不是</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">村晚了到不得且投客店歇了次日䟎行到宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">中有甚言語石秀曰</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">村時却早且在林子裡伏了等待到晚却投莊上來敲後門莊裏聼得只見宋淸出來開門見了</rdg><rdg wit="#A006371-002">中無事小弟感承</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">吃那一驚慌𢗅道</rdg><rdg wit="#A006371-002">把做親骨肉相待有句話說</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">你囘家來怎地宋江道我特來家取父親和你宋淸道哥哥你在江州做了的事如今這里都知道了本縣差下這兩個趙都頭</rdg></app>每日<app><rdg wit="#A006267-002">來勾取管定了我們不得轉動只等江州文書到來便要捉我們父子二人下在牢裏監禁聽候拏你日裏夜間一二百土兵廵綽你不冝遲快去梁山泊請下衆頭領來救父親并</rdg><rdg wit="#A006371-002">出來承當官府却不知這个嫂嫂是个不良之婦</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">宋江聼了驚得一身冷汗不敢進門轉身便走奔梁山泊路上來是夜月色朦朧路不分明宋江只顧㨂僻淨小路去處走約莫也走了一個更次只聼得背後有人𤼵喊起來宋江囘頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">時只隔一二里路看見一簇火把照亮只聼得呌道宋江休走早來納降宋江一頭走一面肚裏𪨆思不聼晁盖之言果有</rdg><rdg wit="#A006371-002">多遍了尚未收說</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">之禍皇天可憐垂救宋江遠遠望見一個去處只顧走少間風掃薄雲現出那輪明月宋江方𦂯認得仔細呌聲苦不知高低看了那個去處有名喚做還道村原來團團都是高山峻嶺山下一遭澗水中間单单只一條路入來這村左來右去走只是這條路更沒第二條路宋江認的這個村口欲待囘身却被背後赶來的人巳把住了路口火把照耀如同白日宋江只得逩入村裏來𪨆路躱避抹過一座林子早看見一所古廟但見墻垣頽損殿宇傾斜兩廊畫壁長青苔滿地花磚生碧草門前小鬼折臂膊不顯猙獰殿上判官無幞頭不成禮數供床上蜘蛛結網香爐内螻蟻營窠狐狸常睡𥿄爐中蝙蝠不離神帳裏料想經年無客過也知盡日有雲來宋江只得推開廟門乘着月光入進廟裡來𪨆箇躱避處前殿後殿相了一囘安不得身心裏越慌只听得外面有人道多管只走在這廟𥚃宋江聽時是趙能聲音急沒躱處見這殿上一所神厨宋江揭起帳幔望裡面探身便鑚入神厨裏安了短棒做一堆兒伏在厨内氣也不敢喘屁也不敢放只聼的外面拿着火把照將入來宋江在神厨裏偷眼看時趙能趙得引着四五十人拿着火把各到處照看看照上殿來宋江道我今畨走了死路望陰靈遮䕶則箇神明庇佑一箇箇都走過了没人看着神厨裏宋江道却不是天幸只見趙得將火把來神厨内照一照宋江道我這畨端的受縛趙得一隻手將朴刀桿帳起神挑上下把火只一照火烟冲將起來冲下一片屋塵來正落在趙得眼裡眯了眼便將火把丢在地下一脚踏滅了走出殿門外來對土兵們道這厮不在廟裡别又無路却走向那里去了土兵衆人荅道多應這厮走入村中𣗳林裡去了這里不怕他走到那里去這個村喚做還道村只有這條路出入裡面𨿽有高山林木却無路上的去亦不怕他走了小都頭把住村口他便會揷翅飛上天去也走不脫了待天明村裏去細細搜捉趙能趙得道也是引了土兵下殿去了宋江道却不是神明䕶佑若還得了性命必當重修廟宇再建祠堂陰靈保佑則箇說猶未了只聼的有幾箇土兵在于廟門前呌道都頭在這里了趙能趙得和衆人一夥搶入來宋江道却不又是晦氣這遭必被擒捉趙能到廟前問時在那里土兵道都頭你來看廟門上兩箇塵手跡以定是却𦆵推開廟門閃在裏面去了趙能道說的是再仔細搜一搜看這夥人再入廟裏來搜看宋江道我命運這般蹇拙今畨必是休了那夥人去殿前殿後搜遍只不曾翻過磚來衆人又搜了一囘火把看看照上殿來趙能道多是只在神厨裏却𦆵兄弟看不仔細我自照一照看一個土兵拿着火把趙能一手揭起帳幔五七個人伸頭來看不看萬事俱休𦆵看一看只見神厨裡捲起一陣惡風來那火把都吹滅了黑騰騰罩了廟宇對面不見趙能道却又作怪平地里捲起這陣惡風來想是神明在裡面定嗔怪我們只管來照因此起這陣惡風顯應我們且去罷休只守住村口待天明再來𪨆𫊧趙得道只是神厨裏不曾</rdg></app>看得仔細<app><rdg wit="#A006267-002">再把鎗去搠</rdg><rdg wit="#A006371-002">來𪨆哥哥直言休怪楊雄曰你且說是誰石秀曰前做道塲請那賊秃海闍黎來嫂嫂和他眉來眼去苐三日又去寺𥚃還愿面帶酒㱕我每日只听</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">搠趙能道是也兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">个頭陀五更直來到巷内敲木魚念佛被我起來張時看見那賊秃帶頂頭巾從家𥚃出來這䒭淫婦要他何用楊雄听了怒曰這賤人怎敢如此石秀曰哥哥息怒今晚都不要說明日只推做上宿三更後</rdg></app>却<app><rdg wit="#A006267-002">待向前只聼德殿</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘來敲門那厮必然</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">又捲起一陣怪風吹的飛砂</rdg><rdg wit="#A006371-002">門</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">石滚將下來搖的那殿宇吸吸地動罩下一陣黑雲布合了上下冷氣侵人毛𩬊𥪡立趙能情知不好呌了趙得道</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">快走神明不樂衆人</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">閧都逩下殿來望廟門外跑走有幾個攧翻了的也有閃肭了腿的扒的起來逩命走出廟門只聼的廟裡有人呌饒恕我們趙能再入來看時兩三個土兵跌倒在龍墀裡被𣗳根鈎</rdg><rdg wit="#A006371-002">把扯</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">了衣服死也掙不脫手裡丢了朴刀扯着衣裳呌饒宋江在神厨裡聼了忍不住笑趙能把土兵衣服觧脫了領出廟門去有幾個在前面的土兵說道我說這神道最靈你們只管在裡面纏障引的小鬼𤼵作起來我們只去守住了村口等他須不吃他飛了去趙能趙得道</rdg><rdg wit="#A006371-002">憑哥哥發落楊雄曰兄弟</rdg></app>說得是<app><rdg wit="#A006267-002">只消村口四下里守定衆人都望村口去了只說宋江在神厨裡口稱慚愧道雖不被這厮們拿了却怎能勾出村口去正在厨内𪨆思百般無計只聼得後面有人廊下出來宋江道𨚫又是苦也早是不鑚出來</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩个再飲</rdg></app>只見兩<app><rdg wit="#A006267-002">個青</rdg><rdg wit="#A006371-002">个虞候同楊雄曰那𥚃不去𪨆節級來知府在花園𥚃教𪨆節級來教我們使捧楊雄便教石秀先行自和虞候到後花園中使捧知府大喜取酒賞了十大鍾楊雄醉了衆人扶㱕那婦人見丈夫醉了和迎兒挽上楼去楊雄坐在床上迎兒去脫鞋婦人與他除頭巾楊雄看見妻子怒上心來罵曰你這賤人腌𦢤潑婦那厮敢來大䖝口𥚃倒涎我手𥚃拿到不得輕放了你那婦人吃了一驚楊雄睡到五更酒醒討水吃那婦人逓水與楊雄吃了桌上殘燈尚明楊雄問曰大嫂你不脫</rdg></app>衣<app><rdg wit="#A006267-002">童</rdg><rdg wit="#A006371-002">來睡婦人曰你吃醉了怕你要吐那頋脫衣楊雄曰我不曾說甚麽來婦人曰竹常飲醉便睡夜來有些放不下楊雄又問石秀兄弟這幾日不曽和他吃酒婦人也不應坐在床流泪嘆氣楊雄曰爲何煩惱那婦人曰我爹娘當初把我嫁王押司誰想半路相抛如今嫁你十分豪杰誰知不與我做主楊雄曰誰敢欺負你婦人曰我說與你結義兄弟石秀初到家時也好向後見你不囘來昨日早晨我在厨下洗面這厮從後面走來看見沒人便伸手來摸我胸前曰嫂嫂有孕也無被我打脫了手本待要声張起來又怕鄰舎知道取笑䒭你囘來𨚫又醉了又不敢說我恨不得吃了他你還問他怎的楊雄听了大怒便罵曰昼虎昼皮难昼骨知人知面不知心這斯倒來我面前說海闍黎許多事情不是我親兄弟赶了出去便罷■■雄天明來對潘公曰從今日休要做買賣把肉案都折了石秀正來開店只見拆了肉■笑曰這是哥哥醉了出言走透消息倒被這婆娘使見識反來詘我若與他争辨教哥哥弄出醜來只是别作計較便收拾行里來辞潘公曰今日哥哥收拾肉舖小人告囘潘公被女婿分付也不留他石秀相辞去了只在近巷内𪨆店安歇尋思曰楊雄待我最好要與他明白此事如今且去探他幾時當牢上宿到晚去楊雄門前探听只見牢</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006371-002">取鋪葢出去石秀曰今晚必然當牢上宿四更起來帶了腰刀</rdg></app>逕到<app><rdg wit="#A006267-002">厨邉舉口道小童奉娘娘法㫖請星主說話宋江那里敢做聲荅應外面童子又道娘娘有請星主可行宋江也不敢荅應外面童子又道宋星主休得遲疑娘娘乆等宋江聼的鶯聲燕語不是男子之音便從椅子底下鑚將出來看時却是兩箇青衣女童侍立在此床邉宋江吃了一驚却是兩個泥神只聽的外面又說道宋星主娘娘有請宋江分開帳幔鑚將出來只見是兩箇靑衣螺髻女童齊齊躬身各打箇稽首宋江看那女童時但見朱顔緑髪皓齒明眸飄飄不𪲭塵埃耿耿天仙風韻螺螄髻山峯堆擁鳳頭鞋蓮瓣輕盈領抹深靑一色織成銀縷帶飛眞紫𩀱𤨔就金霞依稀閬苑董𩀱成彷彿蓬萊花鳥使當下宋江問道二位仙童自何而來靑衣道奉娘娘法㫖有請星主赴宫宋江道仙童差矣我自姓宋名江不是甚麽星主靑衣道如何差了請星主便行娘娘乆等宋江道甚麽娘娘亦不曾拜識如何敢去請衣道星主到彼便知不必詢問宋江道娘娘在何處靑衣道只在</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">面宫中青衣前引便行宋江隨後跟下殿來轉過後殿側首一座子墻角</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">青衣道宋星主從此間進來宋江跟入角門來看時星月滿天香風拂拂四下里都是茂林修竹宋江𪨆思道原來這廟後又有這箇去處早知如此却不來這里躱避不受那許多驚恐宋江行着覺道兩邉松𣗳香塢兩行夾種着都是合抱不交的大松𣗳中間平坦一條龜背大街宋江看了暗暗𪨆思道我到不想古廟後有這般好路徑跟着靑衣行不過一里來路聽得潺潺的澗水響看前面時一座靑石橋兩邉都是朱欄杆岸上栽種竒花異草蒼松茂竹翠柳夭桃橋下翻銀滚雪般的水流從石洞裏去過的橋基看時兩行竒樹中間一座大朱紅欞星門宋江入的櫺星門看時擡頭見一所宫殿但見金釘朱戸碧瓦雕簷飛龍盤柱戲明珠𩀱鳳幃屏鳴曉日紅泥墻壁紛紛御柳間宫花翠靄樓臺淡淡祥光籠瑞影窓横龜背香風冉冉透黄紗簾捲蝦鬚皓月團團懸紫𦂶若非天上神仙府定是人間帝主家宋江見了𪨆思道我生居鄆城縣不曾聽的說有這個去處心中驚恐不敢動脚靑衣催促請星主行一引引入門内有個龍墀兩廊下盡是朱紅亭柱都掛着綉簾正中一所大殿殿上燈燭熒煌青衣從龍墀内一步步引到月臺上聽得殿上階前又有幾個靑衣道娘娘有請星主進來宋江到大殿上不覺肌膚戰慄毛髮倒𥪡下面都是龍鳳磚堦靑衣入簾内奏道請至宋星主在階前宋江到簾前御階之下躬身再拜俯</rdg></app>伏在<app><rdg wit="#A006267-002">地口稱臣乃下濁庻民不識聖上伏望天慈俯賜憐憫御簾</rdg><rdg wit="#A006371-002">巷</rdg></app>内<app><rdg wit="#A006267-002">傳㫖教請星主坐宋江那里敢擡頭教四箇靑衣扶上錦墩坐宋江只得勉強坐下殿上喝聲捲簾數個靑衣早把朱簾捲起搭在金鈎上娘娘問道星主别來無恙宋江起身再拜道臣乃庻民不敢面覷聖容娘娘道星主既然至此不必多禮宋江恰𦆵敢擡頭舒眼看見殿上金碧交輝㸃着龍燈鳳燭兩邉都是靑衣女童執笏捧圭執旌擎扇侍從正中七寳九龍床上坐着那箇娘娘宋江看時但見頭綰九龍飛鳳髻身穿金縷絳綃衣藍田玉帶曳長裾白玉圭璋擎彩袖臉如蓮萼天然眉目映雲𤨔唇似櫻桃自在規模端雪體猶如王母宴蟠桃却似嫦娥居月殿正大仙容描不就威嚴形像回難成那娘娘坐於九龍床上手執白玉圭璋口中說道請星主到此命童子獻酒兩下靑衣女童執着竒花金瓶捧酒過來斟在玉杯内一個爲首的女童執玉杯逓酒來勸宋江宋江起身不敢推辭接過玉杯朝娘娘跪飮了一杯宋江覺道這酒馨香馥郁如醍醐灌頂甘露洒心又是一個靑衣捧過一盤仙棗上勸宋江宋江戰戰兢兢怕失了軆面尖着指頭拿了一枚就而食之懷核在手靑衣又斟過一杯酒來勸宋江宋江又一飮而盡娘娘法㫖教再勸一杯靑衣再斟一杯酒過來勸宋江宋江又飮了仙女托過仙棗又食了兩枚共飮過三杯仙酒三枚仙棗宋江便覺道春色微醺又怕酒後醉失體面再拜道臣不勝酒量望乞娘娘免賜殿上法㫖道既是星主不能飮酒可止教取那三卷天書賜與星主青衣去屏風背後玉盤中托出黄羅袱子包着三卷天書度與宋江宋江拜受看時可長</rdg></app>五<app><rdg wit="#A006267-002">寸闊三寸厚三寸不敢開看再拜秪受藏於袖中娘娘法㫖道宋星主傳汝三卷天書汝可替天行道爲主全忠仗義爲臣輔國安民去邪歸正他日功成果滿作爲上卿吾有四句天言汝當記取終身佩受勿忘於心勿泄於世宋江再拜愿受天言臣不敢輕泄人娘娘法㫖道遇宿重重喜逄高不是凶北幽南至睦兩處見竒功宋江聽畢再拜謹受娘娘法㫖道玉帝因爲星主魔心未斷道行未完暫罰下方不乆重登紫府切不可分毫失忘若是他日罪下鄷都吾亦不能救汝此三卷之書可以善觀熟視只可與天機星同觀其他皆不可見功成之後便可焚之勿留在世所囑之言汝當記取目今天凡相隔難以乆留汝當速囘便令童子急送星主囘去他日瓊樓金闕再當重會宋江便謝了娘娘跟隨靑衣女童下得殿庭來出得櫺星門送至石橋邉靑衣道恰𦂯星主受驚不是娘娘䕶佑巳被擒拏天明時自然脫離了此難星主看石橋下水裏二龍相戲宋江凭欄看時果見二龍戲水二青衣望下一推宋江大呌一聲却撞在神厨内覺來乃是南柯一夢宋江扒將起來看時月影正午料是三</rdg></app>更時分<app><rdg wit="#A006267-002">宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">只見頭陀挾木魚在那巷口探听石秀閃在背後一手扯住</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">袖子裡摸</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀去頸上放着低声喝曰你若高声便殺了你你好好實說海和尚呌你來怎的頭陀曰你饒我便說石秀曰快說來我饒你頭陀把根由說了一徧見今海和尚还在他家睡着我敲得木魚响</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">手裡棗核三個袖裡帕子包着天書摸將</rdg><rdg wit="#A006371-002">他便</rdg></app>出來<app><rdg wit="#A006267-002">看時果是三卷天書又只覺口裡酒香宋江想道這一夢真乃竒異似夢非夢若把做夢來如何有這天書在袖子裏口中又酒香棗核在手裡說</rdg><rdg wit="#A006371-002">石秀曰借你衣服木魚</rdg></app>與我<app><rdg wit="#A006267-002">的言語都記得不曾忘了一句不把做夢來我自分明在神厨裏一交攧將出來有甚難見處想是此間神聖最靈𩔰化如此只是不知是何神明揭起帳幔看時九龍椅上坐着一個娘娘正和夢中一般宋江𪨆思道這娘娘呼我做星主想我前生非等閒人也這三卷天書必然有用分付我的四句天言不曾忘了靑衣女童道天明時自然脫離此村之厄如今天色漸明我恰出去便探手去厨裡摸了短棒</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭陀</rdg></app>把衣服<app><rdg wit="#A006267-002">拂拭了</rdg><rdg wit="#A006371-002">脫下被石秀</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">步步</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀把頭陀砍死在地穿了衣服把木魚敲入巷内來海和尚听得木魚响連忙起身</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006371-002">出後門石秀只頋敲那木魚海和尚喝曰只顧敲做甚麽石秀也不應譲他走到巷口一交放畨扯住喝曰你若高声便殺了你只待我脫了衣服便罷卽將衣服脫了一刀砍死在頭陀身边將了兩人衣服捲做一團囘家去睡𨚫說城中一箇賣糕粥的王公與小僕早挑一担糕粥出來赶早市來到死屍边却被紏倒把一担糕粥傾倒在地</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">殿來便從左廊下轉出廟前仰面看時舊牌額上刻着四個金字</rdg><rdg wit="#A006371-002">只听得呌</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">玄女之廟宋江以手加額稱謝道慚愧原來是九天玄女娘娘傳受與我三卷天書又救了我的性命如若能勾再見天日之面必當來此重修廟宇再建殿庭伏望聖慈俯垂䕶佑稱謝巳畢有詩爲証還道村中夜避灾荒凉古廟側身來只因</rdg><rdg wit="#A006371-002">苦也</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">念通溟漠方得天書降上台宋江只得望着村口悄悄出來離廟未逺只聽得前面逺逺地喊聲連天宋江𪨆思道又不濟了立住了脚且未可出去我若到他前面定吃他拿了不如且</rdg><rdg wit="#A006371-002">个和尚醉倒</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006267-002">路傍樹背後躱一躱却𦂯閃</rdg><rdg wit="#A006371-002">王公扒起來摸了兩手血跡隣舎听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">入𣗳背後去只見數個土兵急急走得喘做一堆</rdg><rdg wit="#A006371-002">開門出來</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">刀鎗拄着一步步攧將入來口裏聲聲都只呌道神聖救命則箇宋江在𣗳背後看了𪨆思道却又作怪他們把着村口等我出來拿我却又怎</rdg><rdg wit="#A006371-002">火照時徧</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">衆人搶入來再看時趙能也搶入來口裏呌道我們</rdg></app>都是<app><rdg wit="#A006371-002">血粥兩个</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">也宋江道那厮如何恁地慌却見背後一條大漢追將入來那大漢上半截不着一絲露出鬼怪般肉手𥚃拿着兩把夾鋼板斧口裡喝道含鳥休走逺觀不審近看分明正是黑旋風李逵宋江想道莫非是夢𥚃麽不敢走出去那趙能正走到廟前被松𣗳根只一絆一交攧</rdg><rdg wit="#A006371-002">屍挺</rdg></app>在地下<app><rdg wit="#A006267-002">李逵赶上就勢</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆鄰舎</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">脚踏</rdg><rdg wit="#A006371-002">齊拿</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">脊背手起大斧却待</rdg><rdg wit="#A006371-002">老子</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">砍背後又是兩籌好漢赶上來把毡笠兒掀在脊梁上各挺一條朴刀上首的是歐鵬下首的是陶宗旺李逵見他兩個赶來恐怕爭功壞了義氣就手把趙能一斧砍做兩半連胸堂都砍開了跳將起來把土兵赶殺四散走了宋江兀自不敢便走出來背後只見又赶上三籌好漢也殺將來前面赤髪鬼劉唐第二石將軍石勇第三催命判官李立這六籌好漢說道這厮們都殺散了只𪨆不見哥哥却怎生是好石勇呌道兀那松𣗳背後一個人立在那里宋江方𦂯敢挺身出來說道感謝衆兄弟們又來救我性命將何以報大恩六籌好漢見了宋江大喜道哥哥有了快去報與晁頭領得知石勇李立分投去了宋江問劉唐道你們如何得知來這里救我劉唐荅道哥哥前脚下得山來晁頭領與吳軍師放心不下便呌戴院長隨即下來探聽哥哥下落晁頭領又自巳放心不下再着我等衆人前來接應只恐哥哥倘有些疎失半路里撞見戴宗道兩個賊驢追赶捕捉哥哥晁頭領大怒分付戴宗去山寨只教留下吳軍師公孫勝阮家三兄弟吕方郭盛朱貴白勝看守寨柵其餘兄弟都教來此間𪨆赶哥哥聼得人說道赶宋江入還道村去了村口守把的這厮們盡數殺了不留一箇只有這幾個逩進村裏來隨即李大哥追來我等都赶入來不想哥哥在這里説猶未了石勇引將晁盖花榮秦明黄信薛永蔣敬馬麟到來李立引將李俊𥡆弘張横張順𥡆春侯健蕭譲金大堅一行衆多好漢都相見了宋江作謝衆位頭領晁盖道我呌賢弟不須親自下山不聽愚兄之言險些兒又做出來宋江道小可兄弟只爲父親這一事懸腸掛肚坐臥不安不由宋江不來取晁盖道好教賢弟歡喜令尊并令弟家眷我先呌戴宗引杜遷宋萬王矮虎鄭天壽童威童猛送去巳到山寨中了宋江聽得大喜拜謝晁盖道若得仁兄如此施恩宋江死亦無怨晁盖宋江俱各歡喜與衆頭領各各上馬離了還道村口宋江在馬上以手加額望空頂禮稱謝神明庇佑之力容日專當拜還心願有詩爲証且喜餘生得命歸剥床深喜脫灾非仰天視謝仁晃盖暗把家園載得囘且說一行人馬離了還道村逕囘梁山泊來吳學究領了守山頭領直到金沙灘都來迎接着到得大寨聚義𠫊上衆好漢都相見了宋江問道老父何在晁盖便呌請宋太公出來不多時鉄扇子宋淸䇿着一乘山轎擡着宋太公到來衆人扶䇿下轎上𠫊來宋江見了喜從天降笑逐顔開宋江再拜道老父驚恐宋江做了不孝之子負累了父親吃驚受怕宋太公道𡬿耐趙能那厮弟兄兩個每日撥人來守定了我們只待江州公文到來便要捉取我父子二人解送</rdg><rdg wit="#A006371-002">去</rdg></app>官司<app><rdg wit="#A006267-002">聽得你在莊後敲門此時巳有八九個土兵在前面草𠫊上續後不見了不知怎地赶出去了到三</rdg><rdg wit="#A006371-002">陳告正是屋漏</rdg></app>更<app><rdg wit="#A006267-002">時候</rdg><rdg wit="#A006371-002">遭連夜雨行舡</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">有二百餘人把莊門開了將我搭扶上轎擡了教你兄弟四郎收拾了箱籠放火燒了莊院那時不由我問個緣由逕來到這里宋江道今日父子團圓相見皆頼衆兄弟之力也呌兄弟宋淸拜謝了衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">被打</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">領晁盖衆人都來𠫵見宋太公巳畢一面殺牛宰馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">凨</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">做慶喜筵席作賀宋公明父子團圓當日盡醉方散次日又排筵宴賀喜大小頭領盡皆歡喜第三日又做筵席慶賀宋江父子完聚忽然感動公孫勝一個念頭思憶老母在薊州離家日乆未知如何衆人飮酒之時只見公孫勝起身對衆頭領說道感蒙衆位豪傑相帶貧道許多時恩同骨肉只是小道自從跟隨着晁頭領到山逐日宴樂一向不曾還鄕薊州母在彼亦恐我眞人本師懸望欲待囘鄉省視一遭暫别衆頭領三五個月再囘來相見以滿小道之愿免致老母掛念懸望之心晁盖道□日巳聞□生所言令堂在北方無人侍奉今既如此說時難以阻當只是不忍分别𨿽然要行只是來日相送公孫勝謝了當日盡醉方散各自歸帳内安歇次日早就𨵿下排了筵席與公孫勝餞行其日衆頭領都在関下送路且說公孫勝依舊做雲遊道士打扮了腰裡腰包肚包背上雌雄寳劍肩胛上掛着棕笠手中拿把鱉殻扇便下山來衆頭領接住就𨵿下筵席各各把盞送别餞行巳遍晁盖道一清先生此去難留却不可失信本是不容先生去只是老尊堂在上不敢阻當百日之外專望鶴駕降臨切不可爽約公孫勝道重蒙列位頭領看待許乆小道豈敢失信囘家叅過本師真人安頓了老母便囘山寨宋江道先生何不將帶幾個人去一𤼵就搬取老尊堂上山早晚也得侍奉公孫勝道老母平生只愛淸幽吃不得驚諕因此不敢取來家中自有田産山莊老母自能料理小道只去省視一遭便來再得聚義宋江道既然如此專聽尊命只望早早降臨爲幸晁盖取出一盤黄白之資相送公孫勝道不消許多但只要三分足矣晁盖定教收了一半打拴在腰包𥚃打個𥟵首别了衆人過金沙灘便行望薊州去了衆頭領席散却侍上山只見黑旋風李逵就関下放聲大哭起來宋江連𢗅問道兄弟你如何煩惱李逵哭道干鳥氣麽這個也去取爺那個也去望娘偏鉄牛是土掘坑裡鑚出來的晁盖便問道你如今待要怎地李逵道我只有一箇老娘在家𥚃我的哥哥又在别人家做長工如何養得我娘快樂我要去取他來這𥚃快樂幾時也好晁盖道李逵說的是我差幾個人同你去取了上山來也是十分好事宋江便道使不得李家兄弟生性不好囘鄉去必然有失若是教人和他去亦是不好况且他性如烈火到路上必有衝撞他又在江州殺了許多人那個不認得他是黑旋風這幾時官司如何不行移文書到那里了必然原籍追捕你又形貌兇惡倘有踈失路程遥逺如何得知你且過幾時打聽得平淨了去取未遲李逵焦燥呌道哥哥你也是個不平心的人你的爺便要取上山來快活我的娘由他在村裡受苦兀的不是氣破了鉄牛的肚子宋江道兄弟你不要焦燥既是要去取娘只依我三件事便放你去李逵道你且說那三件事宋江㸃兩個指頭說出這三件事來有分教李逵去高山頂上殺一窩猛獸毒虫沂水縣中損幾個生靈性命直使施爲撼地𢳸天手來閗巴山跳澗虫畢竟宋江對李逵說出那三件事來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評宋公明取爺有些道學公孫勝望娘一圓奸詐李大哥只要娘快樂再無第二個念頭的是天性孝子</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>