<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第43回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第43回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第43回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>忠義水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">三竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第四十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">假</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄大閙翠屏山石秀火焼祝家庄古賢遺訓大叮𡨴氣酒財花少去親</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵剪徑刼单人黑旋風沂嶺</rdg><rdg wit="#A006371-002">白沉江眞鑑誡緑珠累玉更分明銅山蜀道人何在爭帝圖王客巳傾寄語縉紳须頴悟休貪四字日营营𨚫説衆鄰扭王公到薊州府𥚃首告知府恰𦂯陞堂一行人都跪下老子告曰小人賣粥营生今日早起只頋走路不看下面一交絆畨只見兩个死屍在地一時失驚呌起被衆隣舍扭到臺下望靑天明鏡詳察知府隨卽取了供状教里甲人䓁押王公一干人䒭檢驗屍首囘報</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg><rdg wit="#A006371-002">死僧人係是报恩寺闍黎裴如海傍边頭陀係是寺後胡道二屍不掛一絲留下兇刀一把項上各有砍死刀痕知府教捉本寺首僧問其緣故俱各不知情由當案孔目禀曰二尸赤体必是和尚幹不公不法之事互相殺死不干王公之事隣舍召保听候尸首令本寺具棺木盛斂立了文案隨卽発落了那薊州城𥚃子弟都知此事做成一詞曰𡬡耐禿囚无狀做事直恁蕩暗約嬌娘要爲夫婦末同鴛帳怎奈貫𢙣滿盈玷辱諸多和尚遭勒殺死二命于里巷今日赤條條甚麽模樣立雲齊腰投岩喂</rdg></app>虎<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰家住沂州翠嶺東殺人放火恣行兇因飡虎肉長軀健好吃人心兩眼紅閒向溪邉磨巨斧悶來岩畔斫喬松有人問我名和姓撼地摇</rdg><rdg wit="#A006371-002">全不想担頭經上目連救母升</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">黑旋風話說李逵道哥哥你且說那三</rdg><rdg wit="#A006371-002">這賊秃爲娘身䘮這</rdg></app>件事<app><rdg wit="#A006267-002">盡</rdg><rdg wit="#A006371-002">滿城都講動了那婦人聞知大驚只是暗地呌苦楊雄在府𥚃聞知殺死和尚頭佗猛然尋思此事定是石秀做出來我前日一時間錯怪他且去尋他問個真实走過州衙前來遇見石秀便曰兄弟不説謊是我一時酒後失言被這賤人瞞過今來尋賢弟請罪了石秀曰哥哥我是个頂天立地好漢如何肯做這䒭之事怕哥哥日後中了奸計因此将和尚頭佗衣服都剥在此與哥哥看楊雄見了心頭火起便曰兄弟休怪我今夜碎割這賤人出這口氣石秀𥬇曰你又不曽捉得他真姦如何殺得他哥哥</rdg></app>依<app><rdg wit="#A006267-002">宋江道你要去沂州沂水縣搬取母親第一件徑囘不可吃酒第</rdg><rdg wit="#A006371-002">我説此間東門外</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">件因你性急誰肯</rdg><rdg wit="#A006371-002">十里有座翠屏山好生僻靜哥哥到明日詐説多時不曽焼香我今</rdg></app>和你同去<app><rdg wit="#A006267-002">你只自悄悄地取了娘便來第三件你使的</rdg><rdg wit="#A006371-002">把</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">兩把板斧休要</rdg><rdg wit="#A006371-002">婦人賺将出來</rdg></app>帶<app><rdg wit="#A006267-002">去路</rdg><rdg wit="#A006371-002">迎兒同到山</rdg></app>上小<app><rdg wit="#A006267-002">心在意早去早囘李逵道這三件事有甚麽依不得哥哥放心我只今日便行我也不住了當下李逵拽扎得爽俐只𨂍一口腰刀提條朴刀帶了一錠大銀三五個小銀子吃了幾杯酒唱個大喏别了衆人便下山來過金沙灘去了晁盖宋江并衆頭領送行巳罷囘到大寨𥚃聚義㕔上坐定宋江放心不下對衆人說道李逵這個兄</rdg></app>弟<app><rdg wit="#A006267-002">此去必然有失不知衆兄弟們誰是他鄕中人可與他那里探聽個消息杜遷便道只有朱貴原是沂州沂水縣人與他是鄕里宋江聽罷說道我却忘了前日在白龍廟聚會時李逵巳自認得朱貴是同鄕人宋江便着人去請朱貴小嘍囉飛報下山來直至店𥚃請的朱貴到來宋江道今有李逵兄弟前往家鄕搬取老母因他酒性不好爲此不肯差人與他同去誠恐路上有失我們難得知道今知賢弟是他鄕中人你可去他那里探聽走一遭朱貴荅道小弟是沂州沂水縣人見在一個兄弟喚做朱富在本縣西門外開着個酒店這李逵他是本縣百丈村董店東住有個哥哥喚做李逹專與人家做長工這李逵自小兇頑因打死了人逃走在江湖上一向不曾囘歸如今着小弟去那里探聽也不妨只怕店裡無人看管小弟也多時不曾還鄕亦就要囘家探望兄弟一遭宋江道這個無人看店不必你憂心我自教侯健石勇替你暫管幾日朱貴領了這言語相辭了衆頭領下山來便走到店𥚃收拾包褁交割鋪面與石勇侯健自逩沂州去了這里宋江與晁盖在寨中每日筵席飮酒快樂與吳學究看習天書不在話下且說李逵獨自一個離了梁山泊取路來到沂州縣界於路李逵端的不吃酒因此不惹事無有話說行至沂水縣西門外見一簇人圍着榜看李逵也立在人叢中聽得讀道榜上第一名正賊宋江係鄆城縣人第二名賊戴宗係江州兩院押獄第三名從賊李逵係沂州沂水縣人李逵在背後聽了正待指手畫脚没做奈何處只見一個人搶向前來攔腰抱住呌道張大哥你在這里做甚麽李逵扭過身看時認得是旱地忽律朱貴李逵問道你如何也來在這里朱貴道你且跟我來說話兩個一同來西門外近村一個酒店内直入到後面一間静房中坐了朱貴指着李逵道你好大膽那榜上明明冩着賞一萬貫錢捉宋江五千錢捉戴宗三千錢捉李逵你却如何立</rdg><rdg wit="#A006371-002">先</rdg></app>在那里<app><rdg wit="#A006267-002">看榜倘或被眼疾手快</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭候把這是非都對得明白那時隨哥哥発落楊雄曰明日准定和那賤人同來你休要悞了石秀曰小弟不來時此言都是虚話了楊雄至晚囘家都不説話次日清晨起來对潘氏曰我向日許下東門外岳廟焼香愿昨日夢見神人説我旧愿未還今日和你同去拜还潘氏曰你便自去楊雄曰旧愿是説親許下</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">拿了送官</rdg><rdg wit="#A006371-002">必湏和你同去潘氏曰既是</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">之奈何宋公明哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">此卽便同行打扮得齊齊整整上了轎子迎兒跟着出得東門來楊雄嘱咐轎夫曰與我抬上翠屏上去我自多还你轎錢來到翠屏山都是人家乱坟並无庵舍當下楊雄把潘氏抬到半山教轎夫放下婦人出轎來問曰𨚫怎地來這山𥚃楊雄曰你</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">怕你惹事不肯教</rdg><rdg wit="#A006371-002">顧且上山去分付轎夫只在此間伺候楊雄引那婦</rdg></app>人和<app><rdg wit="#A006267-002">你同來又怕你</rdg><rdg wit="#A006371-002">迎兒上了四五層山坡到一個古墓𥚃石秀先在上面見那婦人來到近前曰嫂嫂拜揖那婦人連𢗅荅曰叔叔怎的也</rdg></app>到這里<app><rdg wit="#A006371-002">心下大驚石秀曰在此專䒭楊雄曰你前日对我説叔叔多遍把言挑戯你又将手摸你胸前今日這里無人你两个对个明白那婦人曰那過去的事还説他</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006371-002">甚庅石秀睜眼曰嫂嫂你怎説這話正要當哥哥面前説个明白潘氏曰叔叔你没事自把𩭛兒提做什庅石秀曰嫂嫂不要哽争教你看个証見便去包袱𥚃取海和尚併頭佗衣服撒在地下曰你認得庅那婦人看了旡言可荅石秀與楊雄曰此事只問迎兒便知詳細楊雄揪過丫頭跪下喝曰你這賤人好好説來饒你性命瞞了一句先把你刴做肉泥迎兒泣曰不干我事𨚫把房屋中飮酒一事上楼看佛起至每夜偷情事由逐一説明石秀曰哥哥這話不是兄弟教他説的請哥哥問嫂嫂明白楊雄揪住潘氏喝曰賤人丫頭招了你休抵賴再把寔情对我説明饒你性命潘氏只得把偷和尚的事情招認了石秀曰你怎的对哥哥説我調戯你潘氏曰你哥哥前日醉罵蹺蹊我只疑是叔叔看</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">怪來續後特使我赶來探聽你的消息我遲下山來一日又先到你一日你</rdg><rdg wit="#A006371-002">破綻説與他知我却把這假話來支吾寔是叔叔並不曽如此石秀曰既是説明白了任従哥哥</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">今日纔到</rdg><rdg wit="#A006371-002">措置楊雄曰兄弟你與我㧞下賤人首飾剝了衣裳我親自伏待他石秀把首飾衣服都剥了楊雄割下両條裙帶來把潘氏綁在𣗳上先一刀把迎兒揮做两叚那婦人在樹上呌叔叔救一救石秀不應楊雄把刀指罵曰賤人我一時听你險些壞了我兄弟情分乆後必然被你害了性命</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">里李逵道便是哥哥分付教我不要吃酒以此路上走</rdg><rdg wit="#A006371-002">等淫婦不知心肝五臟生</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">慢了你</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">認得這個酒店裡你</rdg><rdg wit="#A006371-002">我且看一看一刀取出心肝五臟掛在樹上𨚫與石秀商議曰姦夫淫婦如今都殺了只</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">這里人家在</rdg><rdg wit="#A006371-002">我和你如今從</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">里住朱貴道這個酒店便是我兄弟朱富家</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">我原是此間人因在江湖上做客消折了本錢就於梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">去安身好石秀曰哥哥不去投𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">落草今次方囘又呌兄弟朱富來與李逵相見了朱富置酒管待李逵李逵道哥哥分付教我不要吃酒今日我巳到鄕里了便吃兩碗兒打甚麽鳥𦂳朱貴不敢阻當他由他吃當夜直吃到四更時分安排些飯食李逵吃了趂五更曉星殘月霞光明朗便</rdg><rdg wit="#A006371-002">入夥𨚫</rdg></app>投<app><rdg wit="#A006267-002">村裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">那𥚃</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">朱貴分付道休從小路去只從大村𣗳轉湾投東大路一直望百丈村去便是董店東快取了母親來和你早囘山寨去李逵道我自從小路去却不近大路走誰柰煩朱貴道小路走多大虫又有乘勢奪包褁的剪逕賊人李逵應道我却怕甚鳥戴上毡笠兒提了朴刀跨了腰刀别了朱貴朱富便出門投百丈村來約行了數十里天色漸漸微明去那露草之中赶出一𨾏白兔兒來望前路去了李逵赶了一直笑道那畜生到引了我一程路</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006371-002">姦淫婦女説因依頃刻屍骸化作塵若要避除災與禍梁</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">逕﨑嶇静復</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊上好安身楊雄曰只恐那里旡相識不肯相留石秀𥬇曰前日哥哥認義兄弟之時在酒店𥚃我和他吃酒的那两个是梁山泊太保戴宗一个是錦豹子楊林他與小弟相契楊雄曰既有門路可望山後走去楊雄便挿了腰刀石秀拿了桿捧正行間只見松樹背後走出一个人來呌曰清平世界把人殺了𨚫去梁山泊入夥我听多時了楊雄看時認是時迁乃高唐州人是流落在此做些飛簷走壁偷雞盗狗的勾當在薊州府𥚃吃官司得楊雄救了因此認得人都呌做鼓上䗢怎見得時迁好𠁅但見骨軟身軀健眉濃眼目鮮形容如怪族走步似飛仙夜靜穿墻壁更</rdg></app>深<app><rdg wit="#A006371-002">遶屋簷偷营高手客鼓上䗢時迁楊雄問時遷曰你要說甚庅時迁曰小人在這里听見哥哥在此行事不敢出來冲撞听説去梁山泊入夥望二位携𢃄小人同去何如石秀曰既如此便行三人自取小路望山後投梁山泊去了那两个轎夫在半山𥚃䒭紅日平</rdg></app>西<app><rdg wit="#A006267-002">風黄葉滿疎</rdg><rdg wit="#A006371-002">不見三個下來上山去看時只見一群老鴉啄那肚腸吃轎夫大驚慌忙囘家报與潘公一同去薊州府首告知府隨卽差知縣𢃄了仵作來翠屏山檢驗尸首訖囘覆知府曰檢得一名婦人潘巧雲剖在松樹边使女迎兒殺死在古墓下遺下一堆和尚衣服知府听了想起前日海和尚頭佗的事眼見得是這婦人與海和尚通姦那使女頭陀作脚這石秀怒見不平殺死頭佗和尚楊雄殺死婦人使女只拿這二人便知端的卽行文書出給賞錢捕獲将那轎夫放囘听潘公收斂尸首𨚫説楊雄石秀時迁離了薊州行到鄆州地面過得香</rdg></app>林<app><rdg wit="#A006267-002">偶逢𩀱斧嘍囉</rdg><rdg wit="#A006371-002">洼不覺天色晚了望見一座客店三人入到客店問有酒肉賣庅店主小二曰今晚賣尽了肉好酒𨚫有時迁曰也罷先借五升米來做飯楊雄取一股釵兒來把與小二賣酒去石秀見屋簷下挿着十数把好朴刀問店小二曰你店𥚃怎地有軍器店小二曰俱是主人家留在這𥚃石秀曰你主人是誰小二曰前面高山喚做獨龍岡上面便是主人家住宅方員三百里喚做祝家庄庄上太公祝朝奉三个兒子号爲祝氏三傑庄前庄後有七千佃户各家分下两把朴刀這村里喚做祝家店常有𢾗十个家人來店𥚃上宿以此分下朴刀在此石秀曰他分朴刀在此何用小二曰此間离梁山泊不逺只恐賊人來借粮因此准俻石秀曰我問你買一把如何小二曰不敢賣器械上𨚫编着字号小人吃不得主人家棍棒石秀曰我自取𥬇你且吃酒小二曰小人不会吃酒先去歇了楊雄石秀又自吃了一囘只見時迁嘻嘻的𥬇提出一隻老公雞來楊雄問曰那里有這雞來時迁曰小弟去後面净手見隻雞在籠𥚃尋思没甚與哥哥下酒被我悄悄把去溪边殺了煮熟把來與哥哥下酒楊雄石秀曰你真是賊手賊脚三个大𥬇把雞吃了只見店小二畧睡起來把燈前後照管看時不見了雞出來問曰客人你好不逹理如何偷我店𥚃報暁雞吃時迁曰你見鬼這雞是我路買來的小二曰我雞𦂯在籠𥚃不是你偷是誰石秀曰不要爭值幾貫錢賠你便了小二曰我报暁的雞你便賠我十两銀子我也不快活石秀怒曰你詐哄誰老爺不賠你便怎的小二曰你們休要口硬我店𥚃不比别処拏你到庄上當梁山泊賊𡨥觧官石秀听了大罵曰便是梁山泊好</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">横索</rdg><rdg wit="#A006371-002">你怎庅敢拿我們去小二呌声有賊只見店𥚃走出五六個大漢來打楊雄石秀被石秀拳起脚倒都打畨了小二待要呌被時迁一掌打腫了嘴作声不得這幾個大漢都從後門走了楊雄曰這厮定去报庄人來我們快吃飯走了罷收拾</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">人買</rdg><rdg wit="#A006371-002">李各人拿一把朴刀石秀曰左右是休放過他便去點起火把将店房四下焼着三人望大</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">金</rdg><rdg wit="#A006371-002">便走正是小忿原來爲攘雞便教兵火及黔黎智多星用連環計祝氏庄院作粉虀三人正走只見後面火把不計其数発喊赶來石秀曰不要慌等他來楊雄當先石秀在後時迁在中各挺朴刀來迎庄客楊雄截畨了五七个後面便退石秀赶去搠畨六七人庄客都走了石秀䓁</rdg></app>正走之間<app><rdg wit="#A006267-002">只</rdg><rdg wit="#A006371-002">喊声又起樹林中伸出両把撓鈎把時迁搭住拖入林中去了石秀囘身救時又伸出两條撓鈎來楊雄將朴刀撥開去了兩个見捉去時迁无心恋𢧐四下𥚃尋路便走見東边火把囘去了小路上又旡叢林樹木二人便望東边來天明望</rdg></app>見前面<app><rdg wit="#A006267-002">有五十來株大𣗳叢襍時值新秋葉兒</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个客店石秀曰哥哥且買飡酒飯吃了去二人入店倚了朴刀对面坐下呌酒保取酒來酒保排下酒食兩个</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">紅李逵來到𣗳林邉厢</rdg><rdg wit="#A006371-002">吃</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006371-002">外面一人奔入來生得濶臉方腮眼鮮耳大穿領茶褐𥘎𢃄頂万字巾呌曰官人呌你挑担來庄上店主連忙荅曰裝了担少刻送來庄上那人分付</rdg></app>轉<app><rdg wit="#A006371-002">身出門正從楊雄面前</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">一條大漢喝道是會的留下買路錢免</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄認</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">奪了包褁李逵看那人時帶一頂紅絹抓𩭛兒頭巾穿一領麄布衲襖手裡拿着兩把板斧把黑墨搽在臉上李逵見了大喝一聲你這厮是甚麽鳥人敢</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌声小郎你𨚫</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006267-002">剪徑</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">漢道若問我名字嚇碎你心胆老爺</rdg><rdg wit="#A006371-002">人囘過頭來認着</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">做黑旋風你留下買路錢并包褁便饒了你性命容你過去李逵大笑道沒你娘鳥興你這厮是甚麽人那里來的也學老爺名目在</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰恩人如何來</rdg></app>這里<app><rdg wit="#A006267-002">胡行李逵挺起手中朴刀來逩那漢那漢那里扺當得住却待要走早被李逵腿股上一朴刀搠翻在地一脚踏住胸脯喝道認得老爺麽那漢在地下呌道爺爺饒恕孩兒性命李逵道我正是江湖上的好漢黑旋風李逵便是你這厮辱莫老爺名字那漢道小人𨿽然姓李不是真的黑旋風爲是爺爺江湖上有名目提起□□大名神鬼也怕因此小人盗學爺爺名目胡亂在此剪逕但有孤单客人經過聽得說了黑旋風三個字便撇了行李逩走了去以此得這些利息實不敢害人小人自巳的賤名呌做李鬼只在這前村住李逵道𡬡耐這厮無禮却在這里奪人的包褁行李却壞我的名目學我使兩把板斧且教他先吃我一斧匹手奪過一把斧來便砍李鬼慌忙呌道爺爺殺我一個便是殺我兩個李逵聽得住了手問道怎的殺你一個便是殺你兩個李鬼道小人本不敢剪徑家中因有個九十歲的老母無人養贍因此小人单題爺爺大名唬嚇人奪些单身的包褁養贍老母其實並不曽敢害了一個人如今爺爺殺了小人家中老母必是餓殺李逵𨿽是個殺人不斬眼的魔君聽的說了這話自肚裏𪨆思道我特地歸家來取娘却倒殺了一個養娘的人天地也不佑我罷罷我饒了你這厮性命放將起來李鬼手提着斧納頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">望楊雄</rdg></app>便拜<app><rdg wit="#A006267-002">李逵道只我便是真黑旋風你從今以後休要壞了俺的名目李鬼道小人今畨得了性命自囘家攺業再不敢𠋣着爺爺名目在</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄扶起來教與石秀相見石秀問曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">里剪徑李逵道你有孝順之心我與你十兩銀子做本錢便去攺業李鬼拜謝道重生的父母再</rdg><rdg wit="#A006371-002">位兄</rdg></app>長<app><rdg wit="#A006267-002">的爹娘李逵便取出一錠銀子把與李鬼拜謝去了李逵自笑道這厮却撞在我手𥚃既然他是個孝順的人必去攺業我若殺了他也不合天理我也自去休拿了朴刀一步步投山僻小路而來走到巳牌時分看看肚裡又餓又渴四下裡都是山逕小路不見有一個酒店飯店正走之間只見遠遠地山凹裏露出兩間草屋李逵見了逩到那人家裡來只見後靣走出一個婦人來髽髻鬢邉揷一簇野花搽一臉胭脂鉛粉李逵□下朴刀道嫂子我是過路客人肚中飢餓𪨆不着酒食店我與□□貫足錢央你囘些酒飯吃那婦人見了李逵這般模樣不敢說沒只得荅道酒便没買處飯便做些與客人吃了去李逵道也罷只多做些個正肚中饑出鳥來那婦人道做一升米不少麽李逵道做三升米飯來吃那婦人向厨中燒起火來便去溪邉淘了米將來做飯李逵却轉過屋後山邉來淨手只見一個漢子攧手攧脚從山後歸來李逵轉過屋後聽時那婦人正要上山討菜開後門見了便問道大哥那里閃肭了腿那漢子應道大嫂我險些兒和你不厮見了你道我晦鳥氣麽指望出去𪨆個单身的過整整的等了半個月不曽𤼵市付能今日抹着一個你道</rdg></app>是誰<app><rdg wit="#A006267-002">原來正是那真黑旋風却恨撞着那驢鳥我如何敵</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄曰姓杜名㒷乃中山人氏因爲他生</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">粗莾人都呌</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">過倒吃他一朴刀倒翻在地定要殺我喫我假意呌道你殺我一個却害了我兩個他便問我緣故我便告道家中有個九十歲的老娘無人贍養定是餓死那驢鳥真個信我饒了我性命又與我一個銀子</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">本錢教我攺了業養娘我恐怕他省悟了赶將來且離了那林子𥚃僻淨處睡了一囘從後山走囘家來那婦人道休要高聲却𦆵一個黑大漢來家中教我</rdg><rdg wit="#A006371-002">鬼臉兒來到薊州</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">飯莫不正是他如今在門前坐地你去張一張看若是他時你去𪨆些麻藥來放在菜内教那厮吃了麻翻在地我和你却對付了他謀得他些金銀搬往縣裏住去做些</rdg></app>買賣<app><rdg wit="#A006267-002">却不強似在這里剪徑李逵巳聽得了便道𡬡耐這厮我到與了他一個銀子又饒了性命他到又要害我這個正是情理難容一轉踅到後門邉這李鬼却待出門被李逵匹𩭛揪住那婦人慌忙自望前門走了李逵捉住李鬼按翻在地身邉掣出腰刀早割下頭來拿着刀却逩前門𪨆那婦人時正不知走那里去了再入屋内來去房中搜看只見有兩個竹籠盛些舊衣裳底下搜得些碎銀兩并幾件釵環李逵都拿了又去李鬼身邉搜了那錠小銀子都</rdg><rdg wit="#A006371-002">因</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">縛在包褁𥚃却去鍋𥚃看時三升米飯早熟了只沒菜蔬下飯李逵盛飯來吃了一囘看看自笑道好痴漢放着好肉在面前却不會吃拔出腰刀便去李鬼腿上割下兩塊肉來把些水洗淨了竈𥚃扒些炭火來便燒一面燒一面吃吃得飽了把李鬼的屍首把放屋下放了把火提了朴刀自投山路𥚃去了那草屋被風一搧都燒沒了有詩爲証刼掠資財害善良誰知天道降灾殃家園蕩𥁞身遭戮到此翻爲没下塲李逵趕到董店東時日巳平西逕逩到家中推開門入進裡面只聽得娘在床上問道是誰入來李逵看時見娘䨇眼都盲了坐在床上念佛李逵道娘鉄牛來家了娘道我兒你去了許多時這幾年正在那里安身你的大哥只是在人家做長工止搏得些飯食吃養娘全不濟事我時常思量你眼泪流乾因此瞎了䨇目你一向正是如何李逵𪨆思道我若說在梁山泊落草娘定不肯去我只假說便了李逵應道鉄牛如今做了官上路特來取娘娘道恁地却好也只是你怎生和我去得李逵道鉄牛背娘到前路却覔一輛車兒載去娘道你等大哥來却商議李逵道等做甚麽我自和你去便了恰待要行只見李逹提了一罐子飯來入得門李逵見了便拜道哥哥多年不見李逹駡道你這厮歸來則甚又來負累人娘便道鉄牛如今做了官特地家來取我李逹道娘呀休信他放屁當初他打殺了人教我披枷帶鎻受了萬千的苦如今又聽得他和梁山泊賊人通</rdg><rdg wit="#A006371-002">死</rdg></app>同<app><rdg wit="#A006267-002">刼了法場閙了江州見在梁山泊做了強盗前日江州行移公文到來着落原籍追捕正身却要捉我到官比捕又得財主替我官司分理說他兄弟巳自十來年不知去向亦不曽囘家莫不是同名同姓的人冒供鄉貫又替我上下使錢因此不</rdg><rdg wit="#A006371-002">伴客人</rdg></app>吃官司<app><rdg wit="#A006267-002">杖限追要</rdg><rdg wit="#A006371-002">監在薊州府牢𥚃我</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">今出榜賞三千錢捉</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">你這厮不死却走家來胡說亂道李逵道哥哥不要焦燥一𤼵和你同上山去快活多少是好李逹大怒本待要打李逵却又敵</rdg><rdg wit="#A006371-002">説起拳捧都省得我一力扶持救</rdg></app>他不<app><rdg wit="#A006267-002">過把飯罐撇</rdg><rdg wit="#A006371-002">想</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">地下一直去了李逵道他這一去必然報人來捉我却是脫不得身不如急早走罷我大哥從來不曾見這大銀我且留下一錠五十兩的大銀子放在床上大哥歸來見了必然不赶來李逵便解下腰包取一錠大銀放在床上呌道娘我自背你去休娘道你背我那里去李逵道你休</rdg><rdg wit="#A006371-002">此相会杜㒷</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">我只顧去快活便了我自背你去不妨李逵當下背了娘提了朴刀出門望小路𥚃便走却說李逹逩來財主家報了領着十來個莊客飛也似赶到家𥚃看時不見了老娘只見床上留下一錠大銀子李逹見了這錠大銀心中忖道鉄牛留下銀子背娘去那里藏了必是梁山泊有人和他來我若赶去倒吃他壞了性命想他背娘必去山寨𥚃快活衆人不見了李逵都没做理㑹處李逹却對衆莊客說道這鉄牛背娘去不知徃那條路去了這里小路甚雜怎地去赶他衆莊客見李逹沒理㑹處各自囘去了不在話下這里只說李逵怕李逹領人赶來背着娘只逩亂山深處僻静小路而走看看天色晚了但見暮烟横遠岫宿霧𤨏竒峰慈鴉撩亂投林百鳥喧呼傍𣗳行行雁陣墜長空飛入蘆花㸃㸃螢光明野逕偏依腐草茅荆夾路驚聞更鼓之聲古木縣崕時見龍蛇之影捲起金風飄敗華吹來霜氣布深山當下李逵背娘到嶺下天色巳晚了娘䨇眼不明不知早晚李逵却自認得這條嶺喚做沂嶺過那邉去方𦆵有人家娘兒兩個趂着星明月朗一步步捱上嶺來娘在背上說道我兒那里討口水來我吃也好李逵道老娘且待過嶺去借了人家安歇了做些飯吃娘道我日中吃了些乾飯口渴的當不得李逵道我喉嚨𥚃也烟𤼵火出你且等我背你到嶺上𪨆水與你吃娘道我兒端的渴殺我也救我一救李逵道我也困倦的要不得李逵看看捱得到嶺上松樹邉一塊大青石上把娘放下揷了朴刀在側邉分付娘道耐心坐一坐我去𪨆水來你吃李逵聽得溪澗𥚃水響聞聲𪨆將去扒過了兩三處山脚到得那澗邉看時一溪好水怎見得有詩</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰恩人</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">証穿崕透壑不辭勞遠望方知出處高溪澗豈能留得住終歸大海作波濤李逵扒到溪邉捧起水來自吃了幾口𪨆思道怎地能勾得這水去把與娘吃立起身來東觀西望遠遠地山頂上見個庵兒李逵道好了攀藤攬葛上到𢊊前推開門看時却是個泗州大聖祠堂面前有個石香爐李逵用手去掇原來却是和座子𨯳成的李逵㧞了一囘那里㧞得動一時性起來連那座子掇出前面石階上一磕把那香爐磕將下來拿了再到溪邉將這香爐水𥚃浸了㧞起亂香洗得乾淨挽了半香爐水𩀱手擎來再𪨆舊路夾七夾八走上嶺來到得松樹𥚃邉石頭上不見了娘只見朴刀揷在那里李逵呌娘吃水杳無踪跡呌了幾聲不應李逵定住眼四下里看時𪨆不見娘走不得三十餘步只見草地上一叚血跡李逵見了心𥚃越疑惑趂着那血跡𪨆將去𪨆到一處大洞口只見兩個小虎兒在那里䑛一條人腿李逵心𥚃忖道我從梁山泊歸來特爲老娘來取他千辛萬苦背</rdg><rdg wit="#A006371-002">公幹</rdg></app>到這里<app><rdg wit="#A006267-002">却</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄附耳低言</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">來與你吃了那鳥</rdg><rdg wit="#A006371-002">前事説了一徧杜㒷曰既然如此恩人放心我敎放時迁还你楊雄曰賢弟少坐同飮便問你在此作甚勾當杜㒷曰小人得恩人救㧞離了薊州到此感蒙</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">虫拖着這條人腿不是我娘的</rdg><rdg wit="#A006371-002">官人見愛收録小人在家中做个主管以此不思囘鄉楊雄曰大官人</rdg></app>是誰<app><rdg wit="#A006267-002">的心頭火</rdg><rdg wit="#A006371-002">杜㒷説出這个人來直教祝家庄上兵戈</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">赤黄鬚竪立起來將手中朴刀挺起來搠那兩個小虎這小大虫被搠得慌也張牙舞爪鑚向前來被李逵手起先搠死了一個那一個望洞𥚃便鑚了入去李逵赶到洞𥚃也搠死了却鑚入那大虫洞内李逵却便伏在𥚃面張外面時只見那母大虫張牙舞爪望窩𥚃來李逵道正是你這業畜吃了我娘放下朴刀𨂍邉掣</rdg><rdg wit="#A006371-002">引</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">腰刀那母大虫到洞口先把尾去窩𥚃一剪便把後半截身軀坐將入去李逵在窩内看得仔細把刀朝母大虫尾底下𥁞平生氣力捨命一戮正中那母大虫糞門李逵使得力重和那刀靶也直送入肚𥚃去了那老大虫吼了一聲就洞口帶着刀跳過澗邉去了李逵却拿了朴刀就洞𥚃赶將出來那老虎負疼直搶下山石岩下去了李逵恰待要赶只見就𣗳邉捲起一陣狂風吹得敗葉𣗳木如雨一般打將下來自古道雲生從龍風生從虎那一陣風起處星月光輝之下大吼了一聲忽</rdg><rdg wit="#A006371-002">天罡</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">跳出一隻吊睛白額虎來李逵看那大虫但見一聲吼呌轟霹靂兩眼圓睜閃電光搖頭擺尾欺存孝舞爪張牙啖狄梁那大虫望李逵勢猛一撲那李逵不慌不忙趂着那大虫的勢力手起一刀正中那大虫頷下那大虫不曾再展再撲一者䕶那疼痛二者傷着他那氣管那大虫退不勾五七步只聽得響一聲如倒半壁山登時間死在岩下那李逵時間殺了子母四虎還又到虎窩邉將着刀復看了一遍只恐還有大虫巳無有踪跡李逵也困乏了走向泗州大聖廟𥚃睡到天明次日早晨李逵却來收拾親娘的兩腿及剩的骨殖把布衫包褁了直到泗州大聖𧩊後掘土坑葬了李逵大哭了一場有詩爲証沂嶺西風九月秋雌雄猛虎聚林丘因將老母身軀啖致使英雄血泪流手執鋼刀探虎穴心如烈火報𡨚讐立誅四虎威神力千古傳名李鉄牛這李逵肚𥚃又饑又渴不免收拾包褁拿了朴刀𪨆路慢慢的走過嶺來只見五七個獵戸都在那里收窩弓弩箭見了李逵一身血汚行將下嶺來衆獵戸吃了一驚問道你這客人莫非是山神土地如何敢獨自過嶺來李逵見問自肚𥚃𪨆思道如今沂水縣出榜賞三千貫錢捉我我如何敢說實話只謊說罷荅道我是客人昨夜和娘過嶺來因我娘要水吃我去嶺下取水被那大虫把我娘拖去吃了我直𪨆到虎窩𥚃先殺了兩個小虎後殺了兩個大虎泗州大聖廟𥚃睡到天明方𦆵下來衆獵戸齊呌道不信你一個人如何殺得四個虎便是李存孝和子路也只打得一個這兩箇小虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">煞來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">不打緊那兩個大虎非同小可我們爲只兩個畜生正不知都吃了幾頓棍棒這條沂嶺自從有了這窩虎在上面整三五個月沒人敢行我們不信敢是你哄我李逵道我又不是此間人沒來由哄你做甚麽你們不信我和你上嶺去𪨆討與你就帶些人去扛了下來衆獵戸道若端的有時我們自得重重的謝你却是好也衆獵戸打起胡哨來一霎時聚起三五十人都拿了撓鈎鎗捧跟着李逵再上嶺來此時天大明朗都到那山頂上遠遠望見窩邉果然殺死兩個小虎一個在窩内一個在外面一𨾏母大虫死在山岩邉一𨾏雄虎死在泗州大聖廟前衆獵戸見了殺死四個大虫𥁞皆歡喜便把索子抓縛起來衆人扛抬下嶺就邀李逵同去請賞一面先使人報知李正上戸都來迎接着擡到一個大戸人家喚做曹太公莊上那人原是閑吏專一在鄉放刁把濫近來暴有幾貫浮財只是爲人行短當時曹太公親自接來相見了邀請李逵到草堂上坐定動問那殺虎的緣由李逵却把夜來同娘到嶺上要水吃因此殺死大虫的話說了一遍衆人都呆了曹太公動問壯士高姓名諱李逵荅道我姓張無諱只喚做張大胆曹太公道真乃是大胆壯土不恁的胆大如何殺的四個大虫一壁廂呌安排酒食管待不在話下且說當村𥚃得知沂嶺殺了四個大虫擡在曹太公家講動了村坊道店閧的前村後村山僻人家大男㓜女成群拽隊都來看虎入見曹太公相待着打虎的壯士在㕔上吃酒數中却有李鬼的老婆迯在前村爹娘家𥚃隨着衆人也來看虎却認得李逵的模樣慌忙來家對爹娘說道這個殺虎的黑大漢便是殺我老公燒了我屋的他正是梁山泊黑旋風李逵爹娘聽得連忙來報知里正里正聽了道他既是黑旋風時正是嶺後百丈村打死了人的李逵迯走在江州又做出事來行移到本縣原籍追捉如今官司出三千貫賞錢拿他他却走在這里暗地使人去請得曹太公到來商議曹太公推道更衣急急的到李正家裡正說這個殺虎的壯士便是嶺後百丈村𥚃的黑旋風李逵見今官司着落拿他曹太公道你們要打聽得仔細倘不是時倒惹得不好若眞個是時却不妨要拿他時也容易只怕不是他時却難里正道見有李鬼的老婆認得他曾來李鬼家做飯吃殺了李鬼曹太公道既是如此我們且只顧置酒請他却問他今畨殺了大虫還是要去縣請功只是要村𥚃討賞若還他不肯去縣𥚃請功時便是黑旋風了着人輪換把盞灌得醉了縛在這里却去報知本縣差都頭來取去萬一無失衆人道說得是里正說與衆人商量定了有浣溪沙詞爲証殺却兇人燬却房西風林下路匆忙忽逄猛虎聚前岡格殺𨿽除村嶺患潜謀難免報讐殃脫離累網更高強曹太公回家來欵住李逹一面且置酒來相待便道適間抛撇請勿見怪且請壯士解下腰間包褁放下朴刀寛松坐一坐李逵道好好我的腰刀巳搠在雌虎肚𥚃了只有刀鞘在這里若是開剥時可討來還我曹太公道壯士放心我這里有的是好刀相送一把與壯士懸帶李逵觧了腰刀尖刀并纏袋包褁都逓與莊客收貯便把朴刀𠋣在壁邉曹太公呌取大盤肉來大壺酒來衆多大戸并李正獵戸人等輪畨把盞大碗大鍾只顧勸李逵曹太公又請問道不知壯士要將這虎解官請功只是在這里討些賫𤼵李逵道我是過徃客人忙些箇偶然殺了這窩猛虎不湏去縣𥚃請功只此有些賫𤼵便罷若無我也去了曹太公道如何敢輕慢了壯士少刻村中斂取盤纏相送我這里自解虎到縣𥚃去李逵道布衫先借一領與我換了上盖曹太公道有有當時便取一領細青布納襖就與李逵換了身上的血汚衣裳只見門前鼓響笛鳴都將酒來與李逵把盞作慶一盃冷一盃𤍠李逵不知是計只顧開懷暢飮全不記宋江分付的言語不兩個時辰把李逵灌得酩酊大醉立脚不住衆人扶到後堂空屋下放翻在一條板櫈上就取兩條䋲子連板櫈綁住了便呌李正帶人飛也似去縣𥚃報知就引李鬼老婆去做原告補了一𥿄狀子此時閧動了沂水縣𥚃知縣聽的大驚連忙陞㕔問道黑旋風拿住在那里這是謀叛的人不可走了原告人并獵戸荅應道見縛在本鄉曹大戸家爲是無人禁得他誠恐有失路上走了不敢觧來知縣隨卽呌喚本縣都頭去取來就㕔前轉過一個都頭來聲喏那人是誰有詩爲証面濶眉濃鬚鬂赤䨇睛碧綠似畨人沂水縣中青眼虎豪傑都頭是李雲當下知縣喚李雲上㕔來分付道沂嶺下曹大戸莊上拿住黑旋風李逵你可多帶人去密地解來休要閧動村坊被他走了李都頭領台㫖下㕔來了㸃起三十個老郎土兵各帶了噐械便逩沂嶺村中來這沂水縣是個小去處如何掩飾得過此時街市上講動了說道拿着了閙江州的黑旋風如今差李都頭去拿來朱貴在東莊門外朱富家聽得了這個消息慌忙來後面對兄弟朱富說道這黑厮又做出來了如何解救宋公明特爲他誠恐有失差我來打聽消息如今他吃拿了我若不救得他時怎的囘寨去見哥哥似此怎生是好朱富道大哥且不要慌這李都頭一身好本事有三五十人近他不得我和你只兩個同心合意如何敢近傍他只可智取不可力敵李雲日常時最是愛我常常教我使些噐械我却有個道理教他只是在這里安不得身了今晚煮了三二十斤肉將十數瓶酒把肉大塊切了𨚫將些蒙汗藥拌在裏面我兩個五更帶數個火家挑着去半路𥚃僻静處等候他解來時只做與他把酒賀喜將衆人都麻翻了𨚫放李逵如何朱貴道此計大妙事不宜遲可以整頓急早便去朱冨道只是李雲不會吃酒便麻翻了終乆省得快還有件事倘或日後得知湏在此安身不得朱貴道兄弟你在這里賣酒也不濟事不如帶領老小跟我上山一𤼵入了夥論秤分金銀換套穿衣服却不快活今夜便呌兩個火家覔了一輛車兒先送妻子和細軟行李起身約在十里牌等候都去上山我如今包褁内帶得一包蒙汗藥在這里李雲不會吃酒時肉裏多糝些逼着他多吃些也麻倒了救得李逵同上山去有何不可朱富道哥哥說得是便呌人去覔下了一輛車兒打拴了三五個包箱捎在車兒上家中麄物都棄了呌渾家和兒女上了車子分付兩個火家跟着車子只顧先去救了李逵後面隨卽使來有詩爲証殺人放火慣為非好似於莬揷翅飛朱貴不施邀截計定擔枷鎻入圜扉且說朱貴朱富當夜煮熟了肉切做大塊將藥來拌了連酒裝做兩擔帶了二三十個空碗又有若干菜蔬也把藥來拌了恐有不吃肉的也教他着手兩擔酒肉兩個火家各挑一擔弟兄兩個自提了些果盒之類四更前後直接將來僻静山路口坐等到天明遠遠地只聽得敲着鑼響朱貴接到路口且說那三十來個土兵自村裏吃了半夜酒四更前後把李逵背剪綁了解將來後面李都頭坐在咒轎兒上看看早來到面前朱富便向前攔住呌道師父且喜小弟將來接力桶内舀一壺酒來斟一大鍾上勸李雲朱貴托着肉來火家捧過果盒李雲見了慌忙下轎跳向前來說道賢弟何勞如此遠接朱富道聊表徒弟的孝順之心李雲接過酒來到口不吃朱富跪下道小弟巳知師父不飮酒今日這個喜酒也飲半盞兒見徒弟的孝順之意李雲推却不過畧呷了兩口朱富便道師父不飮酒湏請些肉李雲道夜間巳飽吃不得了朱富道師父行了許多路肚𥚃也饑了𨿽不中吃胡亂請些也免小弟之羞㨂兩塊好的逓將過來李雲見他如此慇懃只得勉意吃了兩塊朱富把酒來勸上戸里正并獵戸人等都勸了三鍾朱貴便呌土兵莊客衆人都來吃酒這夥男女那里顧個冷𤍠好吃不好吃酒肉到口只顧吃正如這風卷殘雲落花流水一齊上來搶着吃了李逵光着眼看了朱貴兄弟兩個巳知用計故意道你們也請我吃些朱貴喝道你是歹人有何酒肉與你吃這般殺才快閉了口李雲看着土兵喝道呌走只見一個個都面面厮覷走動不得口顫脚麻都跌倒了李雲急呌中了計了恰待向前不覺自家也頭重脚輕暈倒了軟做一堆睡在地下當時朱貴朱富各奪了一條朴刀喝聲孩兒們休走兩個挺起朴刀來赶這夥不曾吃酒肉的莊客并那看的人走得快的走了走得遲的就搠死在地李逵大呌一聲把那綁縛的麻䋲都掙斷了便奪過一條朴刀來殺李雲朱富慌忙攔住呌道不要害他是我的師父爲人最好你只顧先走李逵應道不殺得曹太公老驢如何出得這口氣李逵赶上手起一朴刀先搠死曹太公并李鬼的老婆續後里正也殺了性起來把獵戸排頭兒一味價搠將去那三十來個土兵都被搠死了這看的人和衆莊客只恨爹娘少生兩𨾏脚却望深村野路迯命去了李逵還直顧𪨆人要殺朱貴喝道不干看的人事休只管傷人慌忙攔住李逵方𦆵住了手就土兵身上剥了兩件衣服穿上三個人提着朴刀便要從小路𥚃走朱富道不好却是我送了師父性命他醒時如何見的知縣必然赶來你兩個先行我等他一等我想他前日教我的恩義且是爲人忠直等他赶來就請他一𤼵上山入夥也是我的恩義免得教囘縣去吃苦朱貴道兄弟你也見的是我便先去跟了車子行留李逵在路傍幇你等他只有李雲那厮吃的藥少沒一個時辰便醒若是他不赶來時你們兩個休執迷等他朱富道這是自然了當下朱貴前行去了只說朱富和李逵坐在路傍邉等候果然不到一個時辰只見李雲挺着一條朴刀飛也似赶來大呌道強賊休走李逵見他來的兇跳起身挺着朴刀來閗李雲恐傷朱富正是有分教梁山泊内添䨇虎聚義㕔前慶四人畢竟黑旋風閗青眼虎二人勝敗如何且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評李大哥殺死四虎不特勇猛過人亦是純孝格天地至誠感鬼神忘□神凝有進無退之人若作勇猛論猶非知巳識此然後可與言射石飮羽之事四十三卷（終）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>