<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第44回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第44回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第44回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之四十四竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第四十四囘<app><rdg wit="#A006267-002">錦豹子小徑逢戴宗病關索長街遇</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰豪傑遭逢信</rdg><rdg wit="#A006371-002">投晁盖宋江一打祝家庄杜㒷曰此間独龍崗上</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">因連環鈎鎻共相𪨆矢言一德情堅石歃血同心義斷金七國争雄今繼迹五胡雲擾振遺音漢廷將相繇屠釣莫惜梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">三座</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">錯用心話說當時李逵挺着朴刀來閗李雲兩個就官路傍邉閗了五七合不分勝敗朱富便把朴刀去</rdg><rdg wit="#A006371-002">三个村坊</rdg></app>中間<app><rdg wit="#A006267-002">隔開呌道且不要閗都聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">是祝家庄西边是扈家庄東边是李家庄惟有祝家豪杰庄主祝朝奉長子祝龍次子祝虎三子祝彪家中請个教師喚做鉄捧栾廷玉此人有万夫不當之勇庄上自有一二千庄客西边扈家庄庄主扈太公有个兒子喚做飛天虎扈成一个女兒最利害喚做一丈青扈三娘能使日月双刀這東村庄上𨚫是</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">說二人都住了手朱富道師父聽說小弟多蒙錯愛指教槍棒非不感恩</rdg><rdg wit="#A006371-002">的主人姓李名應使條渾鉄點鋼鎗背藏飛刀五</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">是我哥哥朱貴見在</rdg><rdg wit="#A006371-002">能百步取人神出鬼沒這三村結下生死之交立下誓願但有吉㐫互相救應惟恐</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">做了頭領今奉及時雨宋公明將令着他來照管</rdg><rdg wit="#A006371-002">來借粮三村准俻抵敵小人引二位到庄見</rdg></app>李大<app><rdg wit="#A006267-002">哥不争被</rdg><rdg wit="#A006371-002">官人求書去救時迁楊雄問曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">拿了解</rdg><rdg wit="#A006371-002">那李大</rdg></app>官<app><rdg wit="#A006267-002">教我</rdg><rdg wit="#A006371-002">人莫不是江湖上喚做撲天鵰的庅杜㒷曰正是當下杜㒷还了酒錢三个離店來到李家庄上見兩边有兩座鎗架明晃晃晃挿滿刀鎗杜㒷曰両位</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006371-002">在此少待小弟入去报知杜㒷去不多時只見李應従𥚃出來楊雄石秀看見果然好表人物有臨江仙一首讃曰鶻眼膺睛頭似虎燕頷猿臂狼腰疎財仗義結英豪愛騎白雪馬喜着綘紅袍背上飛刀藏五把點鋼鎗斜嵌銀條性剛誰敢犯分毫李應眞壯士名號僕天鵰杜㒷引楊雄石秀拜見李應連忙荅礼楊雄石秀再拜曰望大官人致書與祝家庄求救時迁性𠇮生死不忘李應卽時修下一封書差主管騎匹快馬徑奔祝家庄去了楊雄石秀拜謝李應曰二位壮士放心小生書去便當放囬且請後堂小坐不多時只見庄客囘耒禀曰小人先見朝奉下書到有放还之心兒子三傑焦燥起來書也不囘定要觧官李應驚曰我和這三村結生死之交書到便當依隱</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006371-002">怎的分付杜㒷曰你湏自去走一遭親見祝朝奉問仔細來杜㒷曰小人再求東人親筆書東去方𦂯肯放李應只得親自寫書封皮上使一个諱字圖書把與杜㒷奔祝家庄去了至晚不見囬报李應心中疑惑只見杜㒷</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">去見得宋公</rdg><rdg wit="#A006371-002">來報曰小人到他庄上遇見祝彪喝曰你主人不嘵事今早使个潑男女來下書要取賊人時迁我要将他觧州小人説他是薊州客人今投別庄東人説他焼了店屋</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">因此做</rdg><rdg wit="#A006371-002">日依旧盖还祝家三个都説不要祝彪将書扯破又説原與東人結</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">這塲手段却𦆵</rdg><rdg wit="#A006371-002">生死之交共禦梁山泊强𡨥今日反救必是通同喝庄客來捉小人小人飛馬走囘</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006371-002">應听了</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">哥乘勢要</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒呼庄客快討馬來楊雄石秀諌曰大官人息怒休爲小人</rdg></app>壞<app><rdg wit="#A006267-002">師</rdg><rdg wit="#A006371-002">了義氣李應不听披掛上馬拿條點鋼鎗點起三百庄客便行杜㒷楊雄石秀各挺朴刀相隨飛奔祝家庄原來祝家庄四下濶巷那庄正在崗上有三層城墻前後兩个庄門兩條吊橋墙𥚃四面都盖窩舖四下𥚃遍挿刀鎗門樓上排戰鼓銅鑼李應勒馬在庄前大罵只見擁出六十騎馬來祝彪當先李應見了祝彪大罵曰你</rdg></app>父<app><rdg wit="#A006267-002">却是小弟不肯容他</rdg><rdg wit="#A006371-002">與我結了生死之交誓願保護村坊我今使人二次持書來</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">手只殺了這些土兵我們本待去得遠了猜道師父囘去不得必來赶我小弟又想師父日常恩念特地在此相等師父你是個精細的人有甚不省得如今殺害了許多人性命又走了黑旋風</rdg></app>你怎<app><rdg wit="#A006267-002">生囘去見得知縣</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢扯破我書恥辱于我是何道理祝彪曰我家和</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">若囘去時定吃官司責怪又無人來相救不如今日和我們一同上</rdg><rdg wit="#A006371-002">立誓共捉𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">投逩宋公明入了夥未知尊意若何李雲𪨆思了半晌便道賢弟只怕他那里不肯收留我麽朱富笑道師父</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊草𡨥掃除山寨</rdg></app>你如何<app><rdg wit="#A006267-002">不知山東及</rdg><rdg wit="#A006371-002">結連反賊意在謀反李應喝曰你妄指平民爲盗當得何罪祝彪曰賊人</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">雨</rdg><rdg wit="#A006371-002">迁巳自招了你不囬去連你捉了送官李應</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">名專一招賢納士結識天</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒拍馬挺鎗便剌祝彪兩人閗了二十合祝彪戰李應不過撥囬馬便走李應縱馬赶去祝彪按</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">好漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎗拈弓搭箭畨身射來</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">雲聽了嘆口氣道閃</rdg><rdg wit="#A006371-002">應急躱早中背上射下馬來祝彪便勒馬來搶𨚫</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">我有家難逩有國難投只喜</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊雄石秀接住厮殺祝彪抵當不住囘馬便走早被楊雄石秀一刀砍着戰馬後腿那馬負痛險些把祝彪掀下馬來𨚫</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">我又無妻小不怕吃官司拿了</rdg><rdg wit="#A006371-002">隨従人乱箭射來楊雄石秀身旡衣甲</rdg></app>只得<app><rdg wit="#A006267-002">隨你</rdg><rdg wit="#A006371-002">退囘杜㒷背李應囘庄㧞出箭矢把金鎗藥医了瘡口在後堂商議楊雄石秀曰既是大官人中箭我</rdg></app>們<app><rdg wit="#A006267-002">去休</rdg><rdg wit="#A006371-002">上𪲭山泊去懇告晁宋二公來與大官人报仇就救時迁</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">應曰非是我不用心实出于旡奈</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">笑道我哥哥你何不早說</rdg><rdg wit="#A006371-002">敎杜㒷取金銀相贈楊雄時秀拜辞了李應投𪲭山泊來望見一所新造酒店入店買酒吃店主石勇來相見了楊雄</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">和李雲剪拂了這李雲不曾娶老小亦無家蕩當下三人合作一處來赶車子半路</rdg><rdg wit="#A006371-002">問</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">朱貴接見了大喜四籌好漢跟了車仗便行於路無活看看相近梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山泊路<app><rdg wit="#A006267-002">上又迎着馬麟鄭天壽都相見了說道晁宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">程石勇曰你</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">頭領又差</rdg><rdg wit="#A006371-002">位従那里來楊雄曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">兩個下山來探聽你消息今既見了我兩個先去囘報當下二人先上山來報知次</rdg><rdg wit="#A006371-002">們従薊州來石勇曰前</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">四籌</rdg><rdg wit="#A006371-002">戴宗従薊州來正説楊雄石秀</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">帶了朱富家眷都至梁山泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">莫非就是二公楊雄石秀荅曰小可便是石勇曰可喜三人敘礼畢楊雄石秀把前事説了一徧石勇置酒相待去水亭上放枝响箭只見对港喽啰摇過舡來石勇邀二位上舡直到</rdg></app>大寨<app><rdg wit="#A006267-002">聚義㕔來朱貴向前先引李雲拜</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠫭</rdg></app>見晁<app><rdg wit="#A006267-002">宋二頭領相見</rdg><rdg wit="#A006371-002">盖併</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">好漢說道此人是沂水縣都頭姓李名雲綽號青眼虎次後朱貴引朱富㕘拜衆位說道這是舎弟朱富綽號笑面虎都相見了李逵訴說取娘至沂嶺被虎吃了因此殺了四虎又說假李逵剪徑被殺一事衆人大笑晁宋二人笑道被你殺了四個猛虎今日山寨𥚃又添的兩個活虎上山正宜作慶衆多好漢大喜便教殺羊宰牛做筵席慶賀兩個新到</rdg></app>頭領晁盖<app><rdg wit="#A006267-002">便呌去左邉白勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">細問二人根由楊雄石秀訴説前事道時迁偷雞事晁盖大怒卽令斬首示衆正是楊雄石秀訴衷腸可𥬇時迁行不臧惹得群雄齊発怒㒷兵三打祝家庄宋江曰哥哥息怒兩个壮士千里來投如何斬他晁葢曰這兩个把我𪲭山泊好漢名目偷鷄吃因此連累受辱今日先斬兩人首級号令然後起兵去洗蕩村坊不要輸了鋭氣宋江曰這二位賢弟所説鼓止䗢時迁他原是此䓁人以致惹起此事我听得祝家庄常説要和我山寨為对我今領一支軍馬去掃除他一則我寨不折鋭氣二則免小輩耻辱三則得他錢粮四則説李應</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">首坐定</rdg><rdg wit="#A006371-002">山</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道近來</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰兄長之言極是豈可自斬手足之人衆頭領力劝晁盖免了二人楊雄石秀謝罪了宋江撫慰曰賢弟休怪這是</rdg></app>山寨<app><rdg wit="#A006267-002">十分興旺感得四方豪傑望風而來皆是二公之德也衆兄弟之福也然是</rdg><rdg wit="#A006371-002">號令</rdg></app>如此<app><rdg wit="#A006267-002">還請朱貴仍復掌管山東酒店替囘石勇侯健朱富老小另</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁盖敎設慶会筵席當晚席散次日宋江分</rdg></app>撥<app><rdg wit="#A006267-002">一所房舎住居目今山寨事業大了非同舊日可再設三處酒舘專一探聽吉凶事情徃來義士上山如若朝廷調遣官兵捕盗可以報知如何進兵好做准備西山地面廣濶可令童威童猛弟兄兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬去打祝家庄第一隊撥花荣宋万李俊穆弘李逵楊雄石秀黄信毆鵬楊林</rdg></app>帶領<app><rdg wit="#A006267-002">十數個火伴那里開店令李立帶十數個火家去山南邉那里開店令石勇也帶十來個伴當去北山那里開店仍復都要設立水亭號箭接應船𨾏但有緩急</rdg><rdg wit="#A006371-002">三千</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">情</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬前進苐二隊撥林冲秦明戴宗張横張順馬麟鄧</rdg></app>飛<app><rdg wit="#A006267-002">捷報來山前設置三座大関專令杜遷總行守把但有一應委差不許調遣早晚不得擅離又令陶宗旺把總監工掘港汊修水路開河道整理宛子城垣築彼山前大路他原是莊户出身修理乆慣令蔣敬掌管庫藏倉廒支出納入積萬累千精通書筭令蕭讓設置寨中寨外山上山下三関把隘許多行移関防文約大小頭領號數煩令金大堅刋造雕刻一應兵符印信牌面等項令侯健管造衣袍鎧甲五方旗號等件令李雲監造梁山泊一應房舎㕔堂令馬麟監管修造大小𢧐船令宋萬白勝去金沙灘下寨令</rdg></app>王矮虎<app><rdg wit="#A006371-002">白勝領三千軍馬隨後接應宋清</rdg></app>鄭天壽<app><rdg wit="#A006267-002">去鴨嘴灘下寨令𥡆春朱富管收山寨錢</rdg><rdg wit="#A006371-002">隨後接應</rdg></app>粮<app><rdg wit="#A006267-002">吕方郭盛於聚義㕔兩邉耳房安歇令宋清專管筵宴都</rdg><rdg wit="#A006371-002">草</rdg></app>分撥巳定<app><rdg wit="#A006267-002">筵席了</rdg><rdg wit="#A006371-002">到獨籠山前下寨宋江與花荣商議曰先使兩个兄弟去探听路途然後好進兵李逵𥬇曰量這个鳥庄只消我𢃄二</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">日不</rdg><rdg wit="#A006371-002">百人殺将去把那庄人都砍了何湏要人先去探听宋江喝曰你休胡説便喚石秀分付曰兄弟曽到彼處可知楊林同去走一遭楊林曰我自扮作觧魔法師擎着法环于路摇将入去石秀曰我挑担柴上去賣便了商议巳定五更起來石秀挑柴先去行不到二十里只見路徑曲折四下樹木叢密难認路頭石秀便歇下柴担听得法鈴响近石秀看時却是楊林進來石秀呌住楊林曰只顧㨂大路走石秀𨚫挑柴望大路先走見前面一簇人家数處酒店石秀挑柴望酒店門首放下只見各家門前挿着鎗刀每人身上穿領黄背心寫个大祝字石秀見了與个老丈作揖問曰此間爲甚都把刀鎗挿</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">話下梁山泊自</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">無事每日只是操練人馬教演武藝水寨𥚃頭領都教習駕舡赴水舡上</rdg><rdg wit="#A006371-002">老人曰你可快走别処躱避這里早晚要大</rdg></app>厮殺<app><rdg wit="#A006267-002">亦不在話下忽一日宋江與晁盖吳學究并衆人閒話道我等弟兄衆位今日都共聚大義只有公孫一清不見囘還我想他囘薊州探母叅師期約百日便囘今經日乆不知信息莫非昧信不來可煩戴宗兄弟與我去走一遭探聽他虚實下落如何不來戴宗道愿往宋江大喜說道只有賢弟去得快旬日便知信息當日戴宗别了衆人次早打扮做個承局下山去了但見𨿽爲走卒不占軍班一生常作異鄕人兩腿欠他行路債𪨆常結束青𥘎早帶繫其身赶趂程途信籠文書常愛䕶監司出入早花藤杖掛宣牌師府行軍夾棒黄旗書令字家居千里日不移時便到㕔堦𦂳急軍情時不過刻不違宣限早向山東飡黍米晚來魏府吃鵝梨且說戴宗自離了梁山泊取路望薊州來把四個甲馬拴在腿上作起神行法來於路只吃些素茶素食在路行了三日來到沂水縣界只聞人說道前日走了黑旋風傷了好多人連累了都頭李雲不知去向至今無𫊧處戴宗聽了冷咲當日正行之次只見遠遠地轉過一個人來看見了戴宗走得快那人立住了脚便呌一聲神行太保戴宗聽得囘過臉來定睛看時見山坡下小徑邉立着一個大漢怎生模樣但見白范陽笠子如銀盤拖着红纓皂團領戰衣似翡翠圍成錦綉搭膊纏褁肚腿絣䕶膝襯䩺鞋沙魚鞘斜揷腰刀筆管鎗銀丝纏桿那人頭圓耳大鼻直口方生得眉秀目疎腰細膀濶逺看毒龍離石洞近觀飛虎下雲端戴宗聴得那人呌了一聲神行太保連忙囘轉身來問道壯士素不曾拜識如何呼喚賤名那漢慌忙荅道足下直乃是神行太保撇了鎗便拜倒在地戴宗連忙扶住荅禮問道足下高姓大名那漢道小弟姓楊名林祖貫彰德府人氏多在綠林叢中安身江湖上都呌小弟做錦豹子楊林數月之前路上酒肆</rdg><rdg wit="#A006371-002">這</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">遇見公孫勝先生同在店中吃酒相會備說梁山泊晁宋二公招賢納士如此義氣冩下一封書教小弟自來投大寨入夥只是不敢擅進誠恐不納因此心意未定進退蹉跎不曽敢來外日公孫先生所說李家道口舊有朱貴開酒店在彼招引上山入夥的人山寨𥚃亦有一個招賢飛報頭領</rdg></app>喚做<app><rdg wit="#A006267-002">神行太保戴院長日行八百里路</rdg><rdg wit="#A006371-002">祝家庄崗上便是祝朝奉宅𥚃如</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">見兄長行步非常因此喚一聲看不想果是仁兄正是天幸無心而得遇戴宗道小可特爲公孫勝先生囘薊州去杳無音信今奉晁宋二公將令差遣來薊州探聽消息𪨆取公孫勝還寨不期却遇足下相㑹楊林道小弟𨿽是彰德府人這薊州管下地方州郡都走遍了倘若不棄就隨侍行兄長同走一遭戴宗道若得足下作伴實是萬幸𪨆得公孫先生見了一同囘梁山泊去未遲楊林見說了大喜就邀住戴宗結拜爲兄戴宗收了甲馬兩個緩緩而行到晚就投村店歇了楊林置酒請戴宗戴宗道我使神行法不敢食葷兩個只買些素飯相待結義爲兄弟過了一夜次日早起打火吃了早飯收拾動身楊林便問道兄長使神行法走路小弟如何走得上只怕同行不得戴宗咲道我的神行法也帶得人同走我把兩個甲馬拴在你腿上作起法來也和我一般走得快要行便行要住便住不然你如何赶得我走楊林道只恐小弟是凡胎濁骨的人比不得兄長神體戴宗道不妨是我的這法諸人都帶得作用了時和我一般行只是我自吃素並無妨碍當時取兩個甲馬替楊林縛在腿上戴宗也只縛了兩個作用了神行法吹口氣在上面兩個輕輕地走了去要𦂳要慢都隨着戴宗行兩個於路閒說些江湖上的事𨿽只見緩緩而行正不知走了多少路兩個行到巳牌時分前面來到一個去處四圍都是高山中間一條驛路楊林却自認得便對戴宗說道哥哥此間地名喚做飮馬川前面兀那高山裏常常有大夥在内近日不知如何因爲山勢秀麗水繞峰環以此喚做飮馬川兩個正來到山邉時只聽得忽地一聲鑼響戰鼓亂鳴走出一二百小嘍囉攔住去路當先擁着兩籌好漢各挺一條朴刀大喝道行人湏住脚你兩個是甚麽鳥人那里去的會事的快把買路錢來饒你兩個性命楊林笑道哥哥你看我結果那呆鳥撚着筆管鎗搶將入去那兩個頭領見他來得兇走近前來看了上首的那個便呌道且不要動手兀的不是楊林哥哥麽楊林見了却𦂯認得上首那個大漢提着軍噐向前剪拂了便喚下首這個長漢都來施禮罷楊林請過戴宗說道兄長且來和這兩個弟兄相見戴宗問道這兩個壯士是誰如何認得賢弟楊林便道這個認得小弟的好漢他原是盖天軍襄陽府人氏姓鄧名飛爲他𩀱睛紅赤江湖上人都喚他做火眼狻猊能使一條鉄鏈人皆近他不得多曾合夥一别五年不曾見面誰想今日他却在這里相遇着鄧飛便問道楊林哥哥這位兄長是誰必不是等閒人也楊林道我這仁兄是</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢙣了</rdg></app>梁山泊好漢<app><rdg wit="#A006371-002">見今領軍馬在村口要來厮殺祝家号令每户人家要精壯後生一名伺候有令傳來便要去荅應石秀曰村</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">神行太保戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">共有多少人家老人曰村中有三萬人家東西还有兩村人馬接應石秀曰這村𥚃人雜如何敢來老人曰若是𥘉來不知路</rdg></app>的便<app><rdg wit="#A006267-002">是鄧</rdg><rdg wit="#A006371-002">被捉了曽有詩云好个祝家庄尽是蟠蛇路容易入得來𨚫是出不去石秀听罷哭拜曰小人是江湖客人因折本帰鄉不得倘若挑這柴得出去撞見厮殺走不得怎了情愿把這担柴相送只指與小人出去的路那老人曰如何白要你的柴你自入來請你吃些酒飯去石秀挑柴跟隨老人入到屋𥚃那老討酒飯與石秀吃石秀再拜謝曰乞公公指教出去路徑那老人曰你便従村𥚃走去不問道路濶狹但有白楊樹的轉湾便是活路沒那樹処都是死路埋藏着竹簽鉄蒺藜踏着</rdg></app>飛<app><rdg wit="#A006267-002">聽了道莫不是江州</rdg><rdg wit="#A006371-002">簽准定捉了石秀拜謝敢問高姓那老人曰本村姓祝</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">戴院長能行</rdg><rdg wit="#A006371-002">最多惟老漢覆姓鍾離住居在此只听得外面炒閙説拿了一个細作石秀大驚跟那老人出來看時只見七</rdg></app>八<app><rdg wit="#A006371-002">十个庄客绑着楊林上去石秀見了假問老人這个拿得是甚庅人老人曰他是宋江差來的細作有人認得是楊林説猶未了見前面排二十对纓鎗後面騎着四五定戰馬弯弓挿箭擁着一个少年壮士騎匹白馬手執銀鎗石秀曰過去的是誰老人曰這是祝朝奉第三子喚做祝彪定着西村一丈青扈三娘爲妻兄弟三人他苐一來得石秀拜謝要去老人曰今日晚了前面倘或厮殺枉送你性𠇮且在我家歇一夜明日打听得沒事便可出去石秀謝曰如此多感只听得門前四五遞报将來排門分付曰</rdg></app>百<app><rdg wit="#A006371-002">姓今夜只看紅光爲号斉心併力捉拿梁山泊賊人觧官請賞石秀問曰這人是誰老人曰這是本処捕盜巡檢今夜約会要捉宋江石秀見説自去屋後草窩𥚃睡着𨚫説宋江不見楊林石秀囘报隨後又使歐鵬來打探囘报曰听得那</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">路程的戴宗荅道</rdg><rdg wit="#A006371-002">捉了細作</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">可便是那</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟不敢深入宋江怒曰如何䓁得囘報今夜只顧入去殺他</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006371-002">李逵曰我先殺去看他如何宋江令軍兵披掛李逵楊雄爲先鋒李立爲合後穆弘居左黄信在右宋江花荣歐鵬䓁爲中軍摇旗殺奔祝家庄來黄昏時分李逵脫得赤條條揮兩把板斧殺向庄前只見吊橋拽起庄門緊閉不見一人李逵便要下水過去楊雄扯住曰関閉庄門必有計䇿䓁哥哥來商议李逵那里忍得住只見宋江中軍人馬到來楊雄接着報説庄上並不見人馬動靜宋江勒馬看時心中疑惑猛省天書上戒説臨敵休急暴是我一時深入重地不見敵軍他必有計快令三軍且退忽听得庄𥚃信炮一响独龍岡上千百个火把斉明那明楼上弩箭如雨射來宋江曰取旧路囘軍只見後軍报曰旧路都阻塞了宋江令軍兵四下𥚃尋路李逵揮起双斧徃來尋人厮殺不見一个敵軍岡又放火砲四下喊声振地宋江問曰怎的前面都是蟠蛇路路上又有古竹簽鉄疾藜鹿角都叉了路口宋江曰此是天丧我也正在慌急之際听得左軍报曰石秀來了宋江見石秀奔到馬前告曰哥哥休慌兄弟巳知路徑教吾軍只看有白楊樹便走去不要管路徑濶狹宋江傳令只看白楊樹走过五六里前面人馬越添得多宋江便喚石秀問曰怎庅前面賊兵衆廣石秀曰他有紅灯爲号只看我軍投東時他便望東攔我軍投西去他便望西阻宋江曰如此怎生𪥔何花荣拈弓取箭望紅灯射一箭把那紅灯射落山下伏兵不見紅灯便乱竄起來宋江教石秀引路殺出村口只听前面喊声連天一帶火光縱横前軍本寨接應兵馬到了殺散伏兵宋江令兵势殺出村口㑹合秦明林冲䓁衆軍令去高阜処下寨整点人馬数内不見鎮三山黄信宋江大驚詢問手下昨夜跟去軍人報曰黄</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">慌忙剪拂道平日只聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">前去探路不隄防蘆葦中伸出撓鈎搭住活捉去了宋江悶曰庄又不曽打</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">說大名不想今日在此拜識尊顔戴宗看那鄧飛時生得如何有詩爲証原是襄陽𨵿撲漢江湖飄蕩不思歸多飡人肉𩀱睛赤火眼狻猊是鄧飛當下二位壯士施禮罷戴宗又問道這位好漢高姓大名鄧飛道我這</rdg><rdg wit="#A006371-002">到折了兩个</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">姓孟名康祖貫是真定州人氏善造大小船𨾏原因押送花石綱要造大船嗔怪這提調官催併責罰他把本官一時殺了棄家迯走在江湖上綠林中安身巳得年乆因他長大白浄人都見他一身好肉體起他一個綽號呌他做玉幡竿孟康戴宗見說大喜看那孟康時</rdg></app>怎生<app><rdg wit="#A006267-002">模樣</rdg><rdg wit="#A006371-002">是好楊雄曰此間</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩爲証能攀強弩衝頭陣善造艨艟越</rdg><rdg wit="#A006371-002">三村結併東村李</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">江真州妙手</rdg><rdg wit="#A006371-002">官人前日巳被李太官人一箭見今在庄上養病哥哥去與他計议可好宋江曰我正忘了教取彩縀一对羊酒䓁項選一騎好馬并鞍轡令林冲秦明守寨宋江帶花荣楊雄石秀來到庄前見拽起吊橋門</rdg></app>樓<app><rdg wit="#A006267-002">船匠白玉幡竿是孟康當時戴宗見了二人心中甚喜四籌好漢說話間</rdg><rdg wit="#A006371-002">擂起皷來宋江在馬上呌曰俺是𪲭山泊義士宋江敬來㕘大官人别無他意門樓上杜㒷看見</rdg></app>楊<app><rdg wit="#A006267-002">林問道二</rdg><rdg wit="#A006371-002">雄石秀在内便開庄門放隻小吊橋來見宋江施礼畢楊雄曰這</rdg></app>位兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">在此聚義幾時了鄧飛道不瞞兄長說也有一年之</rdg><rdg wit="#A006371-002">便是鬼臉兒杜㒷宋江曰相煩足下对李大官人説宋江乆聞大名旡緣拜㑹今因祝家庄經過特献彩叚名馬羊酒薄礼貢</rdg></app>上只<app><rdg wit="#A006267-002">近半載之前在這直西</rdg><rdg wit="#A006371-002">求一見别無他意杜㒷來見李應报宋江求見言語报知李應曰他是𪲭山泊造反的人我怎好與他相見旡私有弊你可囘他只説我病來日再会禮物不敢接受杜㒷再過橋來見宋江告知宋江曰我特</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">面上遇着一個哥哥姓裴名宣祖貫是京兆府人氏原是本府六案孔兄出身及好刀筆爲人忠直聰明分毫不肯苟且本處人都稱</rdg><rdg wit="#A006371-002">來問</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">鉄面孔目亦會拈鎗使棒舞劍輪刀智勇足備爲因朝廷除將一貟貪濫</rdg><rdg wit="#A006371-002">虚实何故猜疑杜𦥷曰小人頗</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府到來把他𪨆事刺配沙門島從我這里經過被我們殺了防送公人救了他在</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">安身聚集得三二百人這裴宣極使得好𩀱劍譲他年長見在山寨中爲主煩請二位義士同往小寨相會片時便呌小嘍囉牽過馬來請戴宗楊林都上了馬四騎馬望山寨來行不多時早到寨前下了馬裴宣巳有人報知連忙出寨降階而接戴宗楊林看裴宣時果然好表人物生得肉白肥胖四平八穩心中暗喜怎見得有詩爲証問事時智巧心靈落筆處神號鬼哭心平恕毫髮無私稱裴宣鉄面孔目當下裴宣出寨來降階迎接邀請二位義士到聚義㕔上俱各講禮罷謙讓戴宗正面坐了次是裴宣楊林鄧飛孟康五籌好漢賓主相待坐定筵宴當日大吹大擂飮酒一團和氣看官聽說這也都是地煞星之數時節到來天幸自然義聚相逢衆人吃酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">間虚实</rdg></app>中間<app><rdg wit="#A006267-002">戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">是祝家庄東边是我李家庄西边是扈家庄這三村庄上誓願有事相救應今畨𢙣了東人不來救應只有西村扈家庄來相助將軍打祝家庄時只要隄防西路那祝家上有兩个庄門一座</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">筵上說起晁宋二頭領招賢納士結議天</rdg><rdg wit="#A006371-002">独龍岡前一座在独龍岡後若打前門不済事両</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg><rdg wit="#A006371-002">夾攻</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">豪傑待人</rdg><rdg wit="#A006371-002">可得破前面都是蟠蛇路径濶狹不䓁但有白楊樹方是活路如是旡此樹便是死路石秀曰他如今都把白楊樹砍伐了杜㒷曰雖然砍了樹根尚在只宜白日攻打黑夜不可進兵宋江听罷謝了杜㒷人馬囬寨林冲䓁</rdg></app>接<app><rdg wit="#A006267-002">物一團和氣仗義疎財許多好處</rdg><rdg wit="#A006371-002">着宋江把李應不肯相見杜㒷言語对</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">同心協力八</rdg><rdg wit="#A006371-002">說了只得計议再去進兵攻打祝家庄李逵曰我先領支兵前去宋江曰你做先鋒不利今畨用你不着李逵低頭不應宋江令馬麟鄧飛歐鵬王矮虎四个跟我親自做先鋒苐二點戴宗秦明花荣石秀李俊張横張順白勝准俻下水路進攻苐三點林冲楊雄穆弘李逵分兩路䇿應分撥巳定宋江親自攻打頭陣領着四个頭領一</rdg></app>百<app><rdg wit="#A006267-002">里</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬軍一千步兵殺奔祝家庄独龍岡前宋江看那祝家庄有篇古風讃曰独龍山前独龍岡龍岡㧞上祝家庄遠江一帶荒𣴑水周匝盤桓皆垂楊墙外紛紛罗劍戟門前密密排刀鎗飄楊旗幟驚鳥鵲紛紛劍戟生光芒硬弩强弓當要路灰瓶砲石護城垣对敵尽皆雄壮士當鋒都是少年郎祝龍出陣真难敵祝虎交鋒誰敢當更有祝彪多武藝𠮟咤之声似伯王祝朝奉公謀畧廣金銀罗綺滿千廂樽酒閑時延好客山林鎮日㑹豪强乆共三村盟誓願掃除強𡨥保村坊白旗一对門前立上面明書字兩行填平水泊擒晁盖踏破𪲭山捉宋江宋江看兩行旗上所書大怒誓曰我若打不得祝家庄不囘</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">如</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳令留下苐二撥頭領攻打前門自部人馬都轉過独龍岡後來看都是磚墙石壁把得齊密正看之間但見正西一彪軍馬呐喊殺來宋江令馬麟鄧飛把定祝家庄後門自帶歐鵬王矮虎前來迎敵只見山坡下三十騎軍擁着一完女将正是扈家庄一丈青扈三娘馬上輪一口日月双刀引着三五百庄客前來荣應宋江曰扈家庄女将好生了得想是</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">雄壯中間宛子城蓼兒洼</rdg><rdg wit="#A006371-002">婦卽令王矮虎驟馬挺鎗迎敵閗到十合王矮虎是个好色之徒只頋看女貌鎗法乱了囘馬要走被一丈青赶上輕舒猿臂将王矮虎活捉去了歐鵬見捉去王矮虎便拍馬來救一丈青復回舞刀與歐鵬戰閗鄧飛見女将驍勇挺鎗拍馬來助戰祝家庄内恐一丈青有失慌忙開了庄門祝龍引三百餘人赶來馬麟看見舞双刀迎住宋江見馬麟戰祝龍不過歐鵬戰一丈青不下正在慌忙只見秦明軍馬殺來宋江大叫秦統制你快出力秦明奮力來戰祝龍兩个閗了一二十合祝龍鎗法漸乱忽庄門開処敎師栾廷玉驟馬挺鎗殺來歐鵬便來迎住栾廷玉厮殺廷玉收住鎗剌斜𥚃便走歐鵬拍馬赶去被廷玉一飛鎚打番下馬鄧飛大呌逕奔囘耒宋江急令後軍救起歐鵬上馬那祝龍敵秦明不过勒馬便走栾廷玉撇了鄧飛便來戰秦明二將閗了三十合不分勝敗栾廷玉賣个破綻跑馬望荒坡便走秦明不知是計直赶將去</rdg></app>四下<app><rdg wit="#A006267-002">里</rdg><rdg wit="#A006371-002">伏兵見秦明馬到拽起絆馬索來連人和馬</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">是茫茫烟水更</rdg><rdg wit="#A006371-002">絆畨了鄧飛見秦明絆倒急來救時亦被伏兵撓鈎活捉去了馬麟撇了一丈青急來保護宋江望南而走背後栾廷玉祝龍一丈青分頭赶來宋江正在危急只見穆弘引兵従正南殺來東南上又</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">許多</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">馬何愁官</rdg><rdg wit="#A006371-002">來𨚫是楊雄石秀東北上又有</rdg></app>兵到<app><rdg wit="#A006267-002">來只管把言語說他</rdg><rdg wit="#A006371-002">乃是花荣</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">個裴宣囘道小弟寨中也有三</rdg><rdg wit="#A006371-002">路兵馬來戰住栾廷玉那祝彪在庄上望見敎祝彪守庄自引五</rdg></app>百<app><rdg wit="#A006267-002">來人馬財賦亦有十餘輛車子粮食草料不算倘若仁兄不棄微賤時引薦于大寨入夥愿聽號令效力未知尊意若何</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬殺來一斉混戰庄前李俊張横張順欲下水過庄去被庄上乱戰射來不能下手</rdg></app>戴宗<app><rdg wit="#A006371-002">白勝只在对岸呐喊宋江見天色将晚令衆頭領且戰且走正行之間只見一丈青飛馬殺到宋江措手不及勒馬望東而走背後一丈青𦂳追正待赶上只見山坡上一将</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜道晁宋二公待人接納並無異</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌曰那鳥婆娘赶我哥哥那里去宋江看時𨚫是黒旋風李逵輪斧赶來一丈青拍馬望樹林边走只見樹林内轉出林冲喝曰婆娘走那里去一丈青輪刀直取林冲林冲挺丈八蛇矛迎敵兩个戰不到數合林冲賣个破綻一丈青便刀砍入林冲把蛇矛撥開輕舒猿臂将一丈青活捉過馬來綁了宋江看見喝采遂取路過村口來當夜衆頭領旡</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">更</rdg><rdg wit="#A006371-002">恋戰都囘村口來祝家庄人馬亦囘庄去祝龍教把捉到的賊将用陷車囚了等捉</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">諸公相助如錦上添花若果有此心可便</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江一齊觧去東京請功扈家庄把王矮虎觧送祝家庄去了宋江</rdg></app>收<app><rdg wit="#A006267-002">拾下行李待小可和楊林去薊州見了公孫勝先生</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">來那時一同扮做官軍星</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬到村口将一丈青着四个頭領連</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006267-002">前徃衆人大喜酒至半酣移去後山斷金亭上看那飮馬川景致吃酒端的好個飮馬川但見一望茫茫野水週𢌞隠隠青山幾多老樹映殘霞數片綵雲飄遠□荒田寂寞應無稚子看牛古渡凄凉那得奚人飲馬只好強人安寨柵偏宜好漢展旌旗戴宗看了這飮馬川一派山景喝啋道好山好水真乃秀麗你等二位如何來得到此鄧飛道原是幾個不成材小厮們在這里屯札後被我兩個來奪了這個去處衆皆大笑五籌好漢吃得大醉裴宣起身舞劒飮酒戴宗稱賛不巳至晚各自囘寨内安歇次日戴宗定要和楊林下山三位好漢苦留不住相</rdg></app>送到<app><rdg wit="#A006371-002">梁</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">下作别</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊與我父親宋公処收管衆頭領只道宋江</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">囘寨𥚃來收拾行裝整理動身</rdg><rdg wit="#A006371-002">要此女子皆小心送去宋江又令送歐鵬上山去将息是夜宋江在帳中納悶</rdg></app>不在話下且<app><rdg wit="#A006267-002">說戴宗和楊林離了飮馬川山寨在路曉行夜住早來到薊州城外投個客店安歇了楊林便道哥哥我想公孫勝先生是個出家人必是山間林下村落中住不在城𥚃戴宗道說得是當時二人先到城外一到處詢問公孫勝先生下落消息並無一個人曉得他住了一日次早起來又去遠近村坊街市訪問人時亦□一個認得兩個又囘縣中歇了第三日戴宗道敢怕城中有人認得他當日和楊林却入薊州城𥚃來𪨆他兩個𪨆問老成人時都道不認得敢不是城中人只怕是外縣名山大刹居住楊林正行到一個大街只見遠遠地一派鼓樂迎將一個人來戴宗楊林立在街上看時前面兩個小牢子一個馱着許多禮物花紅一個捧着若干叚子采繒之物後面青羅傘下罩着一個押獄劊子那人生得好表人物露出藍靛般一身花綉兩眉入鬂鳳眼朝天淡黄面皮細細有幾根髭髯那人祖貫是河南人氏姓楊名雄因跟一個叔伯哥哥來薊州做知府一向流落在此續後一個新任知府却認得他因此就叅他做兩院押獄兼充市曹行刑劊子因爲他一身好武藝面貌微黄以此人都稱他做病関索楊雄有一首臨江仙詞单道着楊雄好處但見兩臂雕青鐫嫩玉頭巾環眼嵌玲瓏鬂邉愛揷翠芙蓉背心書劊字𥘎串染猩紅問事㕔前逞手叚行刑處刀利如風微黄面色細眉濃人稱病関索好漢是楊雄當時楊雄在中間走着背後一個小牢子擎着鬼頭靶法刀原來𦂯去市心𥚃决刑了囘來衆相識與他掛紅賀喜送囘家去正從戴宗楊林面前迎將過來一簇人在路口攔住了把盞只見側首小路里又撞出七八個軍漢來爲頭的一個呌做踢殺羊張保這漢是薊州守御城池的軍帶着這幾個都是城𥚃城外時常討閑錢使的破落戸漢子官司累次柰何他不攺爲見楊雄原是外鄕人來薊州有人惧怕他因此不怯氣當日正見他賞賜得許多叚匹帶了這幾個沒頭神吃得半醉却好赶來要惹他又見衆人攔住他在路口把盞那張保撥開衆人鑚過面前呌道節級拜揖楊雄道大哥來吃酒張保道我不要酒吃我特來問你借百十貫錢使用楊雄道𨿽是我認得大哥不曾錢財相交如何問我借錢張保道你今日詐得百姓許多財物如何不借我些楊雄應道這都是别人與我做好看的怎麽是詐得百姓的你來放刁我與你軍衛有司各無統属張保不應便呌衆人向前一閧先把花紅叚子都搶了去楊雄呌道這厮們無禮却待向前打那搶物事的人被張保匹胸帶住背後又是兩個來拖住了手那幾個都動起手來小牢子們各自囘避了楊雄被張保并兩個軍漢逼住了施展不得只得忍氣解拆不開正閙中間只見一條大漢挑着一擔柴來看見衆人逼住楊雄動惮不得那大漢看了路見不平便放下柴擔分開衆人前來勸道你們因甚打這節級那張保睜起眼來喝道你這打脊餓不死凍不殺的乞丐敢來多管那大漢大怒焦燥起來將張保匹頭只一提一交攧翻在地那幾個幇閒的見了却待要來動手早被那大漢一拳一個都打的東倒西歪楊雄方𦆵脫得身把出本事來施展動一對拳頭撺梭相似那幾個破落戸都打翻在地張保尷尬不是頭扒將起來一直走了楊雄忿怒大踏步赶將去張保跟着搶包袱的走楊雄在後面追着赶轉小巷去了那大漢兀自不歇手在路口𪨆人厮打戴宗楊林看了暗暗地喝采道端的是好漢此乃路見不平拔刀相助眞壯士也有詩爲証路見不平眞可怒拔刀相助是英雄那堪石秀真豪傑慷慨相投入夥中當時戴宗楊林向前邀住勸道好漢且看我二人薄面且罷休了兩個把他扶勸到一個巷内楊林替他挑了柴擔戴宗挽住那漢手邀入酒店𥚃來楊林放下柴擔同到閣兒𥚃面那大漢叉手道感蒙二位大哥解救了小人之禍戴宗道我弟兄兩個也是外鄉人因見壯士仗義之心只恐足下拳手太重誤傷人命特地做這個出塲請壯士酌三盃到此相會結義則個那大漢道多得二位仁兄解拆小人這塲却又蒙賜酒相待實是不當楊林便道四海之内皆兄弟也有何傷乎且請坐戴宗相譲那漢那里肯僣上戴宗楊林一代坐了那漢坐于對席呌過酒保楊林身邉取出一兩銀子來把與酒保道不必來問但有下飯只顧買來與我們吃了一𤼵總筭酒保接了銀子去一面鋪下菜蔬菓品案酒之類三人飮過數盃戴宗問道壯士高姓大名貴鄕何處那漢荅道小人姓石名秀祖貫是金陵建康府人氏自小學得些鎗棒在身一生執意路見不平但要去相助人都唤小弟作拚命三郎因隨叔父來外鄕販羊馬賣不想叔父半途亡故消折了本錢還鄕不得流落在此薊州賣柴度日既蒙拜識當以實告戴宗道小可兩個因來此間幹事得遇壯士如此豪傑流落在此賣柴怎能勾𤼵跡不若挺身江湖上去做個下半世快樂也好石秀道小人只會使些鎗棒别無甚本事如何能勾𤼵逹快樂戴宗道這般時節認不得真一者朝廷不明二乃奸臣閉塞小可一個薄識因一口氣去投奔了梁山泊宋公明入夥如今論秤分金銀換套穿衣服只等朝廷招安了早晚都做個官人石秀嘆口氣道小人便要去也無門路可進戴宗道壯士若肯去時小可當以相薦石秀道小人不敢拜問二位官人貴姓戴宗道小可姓戴名宗兄弟姓楊名林石秀道江湖上聽的說個江州神行太保莫非正是足下戴宗道小可便是呌楊林身邉包袱内取一錠十兩銀子送與石秀做本錢石秀不敢受再三謙讓方𦂯收了作謝二人藏在身邉𦆵知道他是梁山泊神行太保正欲要和戴宗楊林說些心腹之話投托入夥只聽的外面有人𪨆問入來三個看時却是楊雄帶領着二十餘人都是做公的赶入酒店𥚃來戴宗楊林見人多吃了一驚閙閧兩個慌忙走了石秀起身迎住道節級那里去來楊雄便道大哥何處不𪨆你却在這里飮酒我一時被那厮封住了手施展不得多蒙足下氣力救了我這塲便宜一時間只顧赶了那厮去奪他包袱却撇了足下這夥兄弟聽得我厮打都來相助依還奪得搶去的花紅叚匹囘來只𪨆足下不見却𦆵有人說道兩個客人勸他去酒店𥚃吃酒因此𦆵得知特地𪨆將來石秀道却𦆵是兩個外鄕客人邀在這里酌三盃說些閑話不知節級呼喚楊雄大喜便問道足下高姓大名貴鄕何處因何在此石秀荅道小人姓石名秀祖貫是金陵建康府人氏平生性直路見不平便要去舎命相䕶以此都喚小人做拚命三郎因隨叔父來此地販賣羊馬不期叔父半途亡故消折了本錢流落在此薊州賣柴度日楊雄看石秀時果然好個壯士生得上下相等有首西江月詞单道着石秀好處但見身似山中猛虎性如火上澆油心雄膽大有機謀到處逢人搭救全仗一條桿棒只憑兩個拳頭掀天聲價滿皇州拚命三郎石秀當下楊雄又問石秀道却𦆵和足下一處飮酒的客人何處去了石秀道他兩個見節級帶人進來只道相閙以此去了楊雄道恁地時先喚酒保取兩甕酒來大碗呌衆人一家三碗吃了去明日却得來相會衆人都吃了酒自去散了楊雄便道石家三郎你休見外想你此間必無親眷我今日就結義你做個弟兄如何石秀見說大喜便說道不敢動問節級貴庚楊雄道我今年二十九歲石秀道小弟今年二十八歲就請節級坐受小弟拜爲哥哥石秀拜了四拜楊雄大喜便呌酒保安排飮饌酒果來我和兄弟今日吃個𥁞醉方休正飮酒之間只見楊雄的丈人潘公帶領了五七個人直𪨆到酒店𥚃來楊雄見了起身道泰山來做甚麽潘公道我聽得你和人厮打特地𪨆將來楊雄道多謝這個兄弟救䕶了我打得張保那厮見影也害怕我如今就認義了石家兄弟做我兄弟潘公呌好好且呌這幾個弟兄吃碗酒了去楊雄便呌酒保討酒來衆人三碗吃了去便教潘公中間坐了楊雄對席上首石秀下首三人坐下酒保自來斟酒潘公見了石秀這等英雄長大心中甚喜便說道我女婿得你做個兄弟相幇也不枉了公門中出入誰敢欺負他又問道叔叔原曾做甚買賣道路石秀道先父原是操刀屠戸潘公道叔叔曾省得殺牲口的勾當麽石秀笑道自小吃屠家飯如何不省得宰殺牲口潘公道老漢原是屠戸出身只因年老做不得了止有這個女婿他又自一身入官府差遣因此撇了這行衣飯三人酒至半酣計筭了酒錢石秀將這擔柴也都准了三人取路囘來楊雄入得門便呌大嫂快來與這叔叔相見只見布簾𥚃面應道大哥你有甚叔叔楊雄道你且休問先出來相見布簾起處搖搖擺擺走出那個婦人來生得如何石秀看時但見黑鬒鬒鬂兒細彎彎眉兒光溜溜眼見香噴噴口兒直隆隆鼻兒紅乳乳腮兒粉瑩瑩臉兒輕嬝嬝身兒玉纖纖手兒一捻捻腰兒軟膿膿肚兒竅尖尖脚兒花簇簇鞋兒肉妳妳胸兒白生生腿見更有一件窄湫湫𦂳掐掐紅鮮鮮黑稠稠正不知是甚麽東西有詩爲証二八佳人體似酥腰間仗劍斬愚夫𨿽然不見人頭落暗𥚃教君骨髓枯原來那婦人是七月七日生的因此小字喚做巧雲先嫁了一個吏員是薊州人喚做王押司兩年前身故了方𦆵晚嫁得楊雄未及一年夫妻石秀見那婦人出來慌忙向前施禮道嫂嫂請坐石秀便拜那婦人道奴家年輕如何敢受禮楊雄道這個是我今日新認義的兄弟你是嫂嫂可受半禮當下石秀推金山倒玉柱拜了四拜那婦人還了兩禮請入來𥚃面坐地收拾一間空房教叔叔安歇不在話下過了一宿話休絮煩次日楊雄自出去應當官府分付家中道安排石秀衣服巾幘客店内有些行李包褁都教去取來楊雄家𥚃安放了却說戴宗楊林自酒店𥚃看見那夥做公的入來𪨆訪石秀閙閧𥚃兩個自走了囘到城外客店中歇了次日又去𪨆問公孫勝兩日絶無人認得又不知他下落住處兩個商量了且囘去要使再來𪨆訪當日收拾了行李便起身離了薊州自投飮馬川來和裴宣鄧飛孟康一行人馬扮作官軍星夜望梁山泊來戴宗要見他功勞又糾合得許多人馬上山這叚話下來接着再說看楊雄的丈人潘公自和石秀商量要開屠宰作坊潘公道我家後門頭是一條斷路小巷又有一間空房在後面那裏井水又便可做作坊就教叔叔做房安歇在𥚃面又好照管石秀見了也喜端的便益潘公再𪨆了個舊時識熟副手只央叔叔掌管帳目石秀應承了呌了副手便把大青大綠粧㸃起肉案子水盆砧頭打磨了許多刀杖整頓了肉案打併了作坊猪圈赶上十數個肥猪選個吉日開張肉鋪衆鄰舎親戚都來掛紅賀喜吃了一兩日酒楊雄一家得石秀開了店都歡喜自此無話一向潘公石秀自做買賣不覺光隂迅速又早過了兩個月有餘時值秋殘冬到石秀𥚃𥚃外外身上都換了新衣穿着石秀一日早起五更出外縣買猪三日了方囘家來只見鋪店不開却到家𥚃看時肉案砧頭也都收過了刀仗家火亦藏過了石秀是個精細的人看在肚𥚃便省得了自心中忖道常言人無千日好花無百日紅哥哥自出外去當官不管家事必然嫂嫂見我做了這些衣裳以定背後有說話又見我兩日不囘必有人搬口弄舌想是疑心不做買賣我休等他言語出來我自先辭了囘鄕去休自古道那得長遠心的人石秀巳把猪赶在圈𥚃却去房中換了脚手收拾了包褁行李細細冩了一本清帳從後面入來潘公巳安排下些素酒食請石秀坐定吃酒潘公道叔叔遠出勞心自赶猪來辛苦石秀道禮當丈丈且收過了這本明白帳目若上面有半㸃私心天地誅滅潘公道叔叔何故出此言並不曾有個甚事石秀道小人離鄉五七年了今欲要囘家去走一遭特地交還帳目今晚辭了哥哥明早便行潘公聽了大笑起來道叔叔差矣你且住聽老漢說那老子言無數句話不一席有分教報恩壯士提三尺破戒沙門䘮九泉畢竟潘公對石秀說出甚言語來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評拚命三郎是箇漢子一刀兩斷再無葛藤却又精細所稱智勇足俻者楊雄一見便□他爲弟亦自具眼到底得他氣力豪傑相逢多是如此鍾伯敬先生批評忠義水滸傳四十四卷（終）</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>