<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第45回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第45回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第45回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之四十五竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第四十五囘<app><rdg wit="#A006267-002">楊</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧珍觧宝双越獄孫立孫新大劫牢忠義立身之本奸邪壞国之端狼心狗倖濫居官致使英</rdg></app>雄<app><rdg wit="#A006267-002">醉駡潘巧雲石秀智殺裴如海偈曰朝看楞伽經暮念華嚴呪種瓜還得瓜種豆還得豆經呪本慈悲𡨚結如何救照見本來心方便多竟究心地若無私何用求天祐地獄與夫堂作者還自受話說這一篇言語古人留下单說善惡報應如影隨形既修二祖四緣當守三歸五戒叵耐緇流之軰專爲狗彘之行辱沒前修遺臭後世庸深</rdg><rdg wit="#A006371-002">扼腕奪虎机謀</rdg></app>可惡<app><rdg wit="#A006267-002">哉</rdg><rdg wit="#A006371-002">劫牢計䇿堪覌登州城郭痛悲酸頃刻尸横徧滿𨚫説山東有个登州城城外有座山多有豺狼虎豹爲患登州知府拘集獵户</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">時潘公說道叔叔且住老漢巳知叔叔的意了叔叔</rdg><rdg wit="#A006371-002">厛委立限状捕捉大虫又仰山前山後里正之家也要捕虎限状如違限期痛責枷号不恕登州山下有一家獵户弟兄二人喚做觧珍綽号両頭蛇觧宝号双尾蝎各能武藝都使渾鉄㸃鋼乂父母俱亡未曾婚娶觧珍七尺身材紫糖面色細腰濶膀觧宝亦身長七尺面員身大双臂狹</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006371-002">个飛天</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006267-002">不曾</rdg><rdg wit="#A006371-002">乂爲人最是性急弟兄両个當官立了限状</rdg></app>囘家<app><rdg wit="#A006267-002">今</rdg><rdg wit="#A006371-002">整頓窩弓藥箭穿了豹皮褲虎皮套衣拿了鋼乂両個徑奔上山下了窩弓去樹上䓁了一</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">囘來見收拾過了家火什物叔叔巳定心𥚃只道</rdg><rdg wit="#A006371-002">次日又上山伺候到五更又沒動靜二人移了窩弓來西山上守䒭又䒭不着弟兄嘆曰限三日内要討大虫遲時受責怎生</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">不開店了因此要去休說恁地</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">買賣便不開店時也養叔叔在家不瞞叔叔說我這小女先嫁</rdg><rdg wit="#A006371-002">到苐三日二人夜間守至四更忽听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">本府一</rdg><rdg wit="#A006371-002">窩弓発响兩</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">王押司不幸沒了今得二週年做些功果與他因此歇了這兩日買賣今日請</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿着鋼乂四</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">報恩寺僧人來做功德就要央叔叔管待則個老漢年紀高大熬不得夜因此一𤼵和叔叔說知石秀道既然丈丈恁地說時小人再納定性過幾時潘公道叔叔今後並不要疑心只顧隨分且過當時吃了幾杯酒并些素食收過了杯盤只見道人挑將經擔到來鋪設壇場擺放佛像供噐鼓鈸鐘磬香花燈燭厨下一面安排齋食楊雄到申牌時分囘家走一遭分付石秀道賢弟我今夜却限當牢不得前來凡事央你支持則個石秀道哥哥放心自去晚間兄弟替你料理楊雄去了石秀自在門前照管沒多</rdg><rdg wit="#A006371-002">看</rdg></app>時只見一<app><rdg wit="#A006267-002">個年紀小的和尚揭起簾子入來石秀看那和尚時端的整齊但見一個青旋旋光頭新剃把麝香松子匀搽一領黄烘烘直裰初縫使沉速栴檀香染山根鞋履是福州染到深青九縷𢇁縧係西施買來眞紫那和尚光溜溜一䨇賊眼只睃趁施主嬌娘這秃驢羙甘甘滿口甜言專說誘䘮家少婦婬情𤼵處草庵</rdg><rdg wit="#A006371-002">隻大虫</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">去覔尼姑色胆動時方丈内來𪨆行者仰覌神𠯆思同寢每見嫦娥要講歡那和尚入到𥚃面深深</rdg><rdg wit="#A006371-002">了藥箭在</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">與石秀打個問訊石秀荅𥚃道師父少坐隨背後一個道人挑</rdg><rdg wit="#A006371-002">上滚</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">個盒子入來石秀便呌丈丈有個師父在這里潘公聽得從𥚃面出來那和尚便道乾爺如何一向不到敝寺老子道便是開了這些店面𨚫沒工夫出來那和尚便道押司週年無甚罕物相送些少掛麫幾包京棗老子道阿也甚麽道理教師父壞鈔教叔叔收過了石秀自搬入去呌㸃茶出來門前請和尚吃只見那婦人從樓上下來不敢十分穿重孝只是淡粧輕抹便問叔叔誰送物事來石秀道一個和尚呌丈丈做干爺的送來那婦人便笑道是師兄海闍黎裴如海一個老誠的和尚他是裴家絨線鋪𥚃小官人出家在報恩寺中因他師父是家𥚃門徒結拜我父做干爺長奴兩歲因此上呌他做師兄他法名呌做海公叔叔晚間你只聽他請佛唸經有這般好聲音石秀道緣來恁地自肚𥚃巳有些瞧科那婦人便下樓來見和尚石秀却背叉着手隨後跟出來布簾𥚃張看只見那婦人出到外面那和尚便起身</rdg><rdg wit="#A006371-002">个提鋼乂</rdg></app>向前<app><rdg wit="#A006267-002">來合掌深深的打個問訊</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">婦人便</rdg><rdg wit="#A006371-002">大虫見人來吼一声滚将下山在毛太公後園去了兄弟二人來投毛太公庄上敲門庄客报與太公知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">甚麽道理教師兄壞鈔和尚道賢妹些少薄禮微物不足掛齒那婦人道師兄何故這般說</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">家人的物事怎的消受的和尚道敝寺新造水陸堂也要來請賢妹隨喜只恐節級見怪那婦人道家下拙夫却不恁地計較老母死時也曾許下血盆願心早晚也要到上刹相煩還了和尚道這是自家的事如何恁地說但是分付如海的事小僧便去辦來那婦人道師兄多與我娘念幾卷經便好只見𥚃面婭嬛捧茶出來那婦人拿起一盞茶來把帕子去茶鍾口邉抹一抹𩀱手逓與和尚那和尚一頭接茶兩𨾏眼涎瞪瞪的只顧看那婦人身上這婦人也嘻嘻的笑着看這和尚人道色胆如天却不防石秀在布簾𥚃張見石秀自肚𥚃暗忖道莫信直中直湏防仁不仁我幾畨見那婆娘常常的只顧對我說些風話我只以親嫂嫂一般相待原來這婆娘倒不是個良人莫教撞在石秀手𥚃敢替楊雄做個出塲也不見的石秀此時巳有三分在意了便揭起布簾走將出來那和尚</rdg><rdg wit="#A006371-002">來觧珍觧宝</rdg></app>放下<app><rdg wit="#A006267-002">茶盞便道大郎請坐這婦人便揷口道這個叔叔便是拙夫新認義的兄弟那和尚虚心冷氣動問道大郎貴鄕何處高姓大名石秀道我姓石名秀金陵人氏因爲只好閑管替人出力以此呌做拚命三郎我是個麄鹵漢子禮數不到和尚休怪裴如海道不敢不敢小僧去接衆僧來赴道塲相别出門去了那婦人道師兄早來些個那和尚應道便來了婦人送了和尚出門自入𥚃面來了石秀却在門前低了頭只顧𪨆思看官聽說原來但凡世上的人情惟和尚色情最𦂳爲何說這等話且如俗人出家人都是一般父精母血所生緣何見得和尚家色情最𦂳說道句話這上三卷書中所說潘驢鄧小閒惟有和尚家第一閑一日三食吃了檀越施主的好齋好供住了那高堂大殿僧房又無俗事所煩房𥚃好床好鋪睡着無得𪨆思只是想着此一件事假如譬喻說一個財主家𨿽然十相俱足一日有多少雜事惱心夜間又被錢物掛念到三更二更𦆵睡總有嬌妻羙妾同床共枕那得情趣又有那一等小百姓們一日假辛辛苦苦挣扎早晨巴不到晚起的是五更睡的是半夜到晚來未上床先去摸一摸米瓮看到底沒顆米明日又無錢總然妻子有些顔色也無些甚麽意興因此上輸與這和尚們一心閑静專一理會這等勾當那時古人評論到此去處說這和尚們真個利害因此蘇東坡學士道不秃不毒不毒不秃轉秃轉毒轉毒轉秃和尚們還有四句言語道是一箇字便是僧兩箇字是和尚三箇字鬼樂官四字色中餓鬼且說這石秀自在門前𪨆思了半晌又且去支持管待不多時只見行者先來㸃燭燒香少刻海闍黎引領衆僧却來赴道塲潘公石秀接着相待茶湯巳罷打動鼓鈸歌詠讃揚只見海闍黎同一個一般年紀小的和尚做闍黎摇動鈴𫓋𤼵牒請佛獻齋贊供諸天護法監壇主盟追薦亡夫王押司早生天界只見那婦人喬素梳妝來到法壇上執着手爐拈香禮佛那海闍黎越逞精神摇着鈴𫓋念動真言這一堂和尚見了楊雄老婆這等模樣都七顛八倒起來但見班首輕狂念佛號不知顛倒闍黎沒亂誦真言豈顧高低燒香行者推倒花瓶秉燭頭陀錯拿香盒宣名表白大宋國稱做大唐懺罪沙彌王押司念爲押禁動鐃的望空便撇打鈸的落地不知敲銛子的軟做一團擊響磬的酥做一塊滿堂喧哄繞席縱横藏主心忙擊鼓錯敲了徒弟手維那眼亂磬槌打破了老僧頭十年苦行一時休萬個金剛降不住那衆僧都在法壇上看見了這婦人自不覺都手之舞之足之蹈之一時間愚迷了佛性禅心拴不定心猿意馬以此上德行高僧世間難得石秀却在側邉看了也自冷笑道似此有甚功德正謂之</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋼乂</rdg></app>作<app><rdg wit="#A006267-002">福不如避罪少間証盟巳了請衆人和尚就𥚃靣吃齋海闍黎却在衆僧背後轉過頭來看着那婦人嘻嘻的笑那婆娘也掩着口笑兩個都眉來眼去以目送情石秀都看在眼𥚃自有五分來不快意衆僧都坐了吃齋先飮了幾杯素酒搬出齋來都下了襯錢潘公道衆師父飽齋則個衆和尚說道感承施主䖍心足矣有少刻衆僧齋罷都起身行將去了轉過一遭再入道塲石秀心中好生不快意只推肚疼自去睡在板壁後了那婦人一㸃情動那里顧的防備人看見便自去支持衆僧又打了一囘鼓鈸動事把些茶食果品煎㸃海闍黎着衆僧用心看經請天王拜懺設浴召亡叅禮三寳追薦到四更時分衆僧困倦這海闍黎越逞精神高聲看誦那婦人在布簾下看了慾火熾盛不覺情動便教婭嬛請海和尚說話那賊秃慌忙來到婦人靣前這婆娘扯住和尚袖子說道師兄明日來取功德錢時就對爹爹說血盆願心一事不要忘了和尚道小僧記得只說要還願也還了好和尚又道你家這個叔叔好生利害婦人應道這個采他則甚又不是親骨肉海闍黎道恁的小僧却𦂯放心我只道是節級的至親兄弟兩個又戲笑了一囘那和尚自出去判斛送亡不想石秀却在板壁後假睡正張得着都看在肚𥚃了當夜五更道塲滿散送佛化𥿄巳了衆僧作謝囘去那婦人自上樓去睡了石秀却自𪨆思了氣道哥哥恁的豪傑却恨撞了這個淫婦忍了一肚皮鳥氣自去作坊𥚃睡了次日楊雄囘家俱各不提飯後楊雄又出去了只見海闍黎又換了一套整整齊齊的僧衣逕到潘公家來那婦人聽得是和尚來了慌忙下樓出來接着邀入𥚃面坐地便呌㸃茶來那婦人謝道夜來多教師兄勞神功德錢未曽拜納海闍黎道不足掛齒小僧夜來所說血盆懺願心這一事特禀知賢妹要還時小僧寺𥚃見在念經只要都䟽一道就是那婦人道好好便呌婭嬛請父親出來商議潘公便出來謝道老漢打熬不得夜來甚是有失陪侍不想石叔叔又肚疼倒了無人管待却是休怪休怪那和尚道乾爺正當自在那婦人便道我要替娘還了血盆懺舊願師兄說道明日寺中做好事就附荅還了先教師兄去寺𥚃念經我和你明日飯罷去寺𥚃只要証盟懺䟽也是了當一頭事潘公道也好明日只怕買賣𦂳櫃上無人那婦人道放着石叔叔在家照管却怕怎的潘公道我兒出口爲願明日只得要去那婦人就取些銀子做功果錢與和尚去有勞師兄莫責輕微明日准來上刹討素面吃海闍黎道謹候拈香收了銀子便起身謝道多承布施小僧將去分俵衆僧來日專等賢妹來証盟那婦人直送和尚到門外去了石秀自在作坊𥚃安歇起來宰猪赶趂却說楊雄當晚囘來安歇那婦人待他吃了晚飯洗了脚手却去請潘公對楊雄說道我的阿婆臨死時孩兒許下血盆經懺願心在這報恩寺中我明日和孩兒去那里証盟酬了便囘說與你知道楊雄道大嫂你便自說與我何妨那婦人道我對你說又怕你嗔怪因此不敢與你說當晚無話各自歇了次日五更楊雄起來自去𦘕𫒔承應官府石秀起來自理㑹做買賣只見那婦人起來濃妝艶飾包了香盒買了𥿄燭討了一乘轎子石秀自起早照顧買賣也不來管他飯罷把婭嬛迎兒也打扮了巳牌時候潘公換了一身衣裳來對石秀道小弟相煩叔叔照管門前老漢和拙女同去還些願心便囘石秀笑道多燒些好香早早來石秀自肚𥚃巳知了且說潘公和迎兒跟着轎子一逕望報恩寺𥚃來有詩爲証眉眼傳情意不分秃奴綣戀女釵裙設言寳剎還經願却向僧房㑹雨雲却說海闍黎這賊秃单爲這婦人結拜潘公做乾爺只吃楊雄阻滯碍眼因此不能勾上手自從和這婦人結拜起只是眉來眼去送情未見真實的事因這一夜道塲𥚃𦆵見他十分有意期日約定了那賊秃磨鎗備劍整頓精神先在山門下伺候着見轎子到來喜不自勝向前迎接潘公道甚是有劳和尚那婦人下轎來謝道多多有劳師兄海阇黎道不敢不敢小僧巳和衆僧都在水陸堂上從五更起來誦經到如今未曽住歇只等賢妹來証盟却是多有功德把這婦人和老子一引到水陸堂上巳自先安排下花果香燭之類十有數個僧人在彼看經那婦人都道了萬福叅禮了三寳海闍黎引到地藏菩薩面前証盟懺悔罷䟽頭便化了𥿄請衆僧自去吃齋着徒弟陪侍海和尚却請乾爺和賢妹去小僧房𥚃拜茶一邀把這婦人引到僧房𥚃深處預先都準備下了呌聲師哥拿茶來只見兩個侍者捧出茶來白雪錠噐盞内朱紅托子絶細好茶吃罷放下盞子請賢妹𥚃面坐一坐又引到一個小小閣兒𥚃琴光黑漆春臺掛幾幅名人書𦘕小卓兒上焚一爐妙香潘公和女兒一代坐了和尚對席迎兒立在側邉那婦人道師兄端的是好個出家人去處清幽静樂海闍黎道娘子休笑話怎生比得貴宅上潘公道生受了師兄一日我們囘去那和尚那里肯便道難得乾爺在此又不是外人</rdg><rdg wit="#A006371-002">揖曰伯伯</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">齋食巳是</rdg><rdg wit="#A006371-002">特來拜擾太公曰</rdg></app>賢<app><rdg wit="#A006267-002">妹做施主如何不吃筋麫了去師哥快搬來說言未了却早托兩盤進來都是日常𥚃藏下的希竒果子異樣菜蔬并諸般素饌之物排干春臺那婦人便道師兄何必治酒無功受祿和尚笑道不成禮數微表薄情而巳師哥兒將酒來斟在盃内和尚道乾爺多時不來試甞這酒老兒飮罷道好酒端的味重和尚道前日一個施主家傳得此法做了三五石米明日送幾瓶來與令壻吃老子道甚麽道理和尚又勸道無物相酬賢妹娘子胡亂告飮一盃兩個小師哥□□□□酒迎兒也吃勸了幾盃那婦人道酒住吃不去了和尚道難得賢妹到此再告飮幾盃潘公呌轎夫入來各人與他一盃酒吃和尚道乾爺不必記罣小僧都分付了巳着道人邀在外面自有坐處吃酒麫乾爺放心且請開懷自飮幾盃原來這賊秃爲這個婦人特地對付下這等有力氣的好酒潘公吃央不過多吃了兩𤰺當不住醉了和尚道且扶乾爺去床上睡一睡和尚呌兩個師哥只一扶把這老兒搀在一個冷淨房𥚃去睡了這里和尚自勸道娘子開懷飮幾盃那婦人一者有心二乃酒入情懷自古道酒亂性色迷人那婦人三盃酒落肚便覺有些朦朦朧朧上來口𥚃嘈道師兄你只顧央我吃酒做甚麽和尚扯着口嘻嘻的笑道只是敬重娘子那婦人道我吃不得了和尚道請娘子去小僧房𥚃看佛牙那婦人便道我正要看佛牙則個這和尚把那婦人一引引到一處樓上却是海闍黎的臥房鋪設得十分整齊那婦人看了先自五分歡喜便道你端的好箇臥房乾乾浄浄和尚笑道只是少一個娘子那婦人也笑道你便討一個不得和尚道那里</rdg><rdg wit="#A006371-002">姪來</rdg></app>得這<app><rdg wit="#A006267-002">般施主婦人道你且教我看佛牙則個和尚道你呌迎兒下去了我便取出來那婦人道迎兒你且下去看老爺醒也未迎兒自下的樓來去看潘公和尚把樓門関上那婦人道師兄你関我在這里怎的這賊秃淫心蕩漾向前捧住那婦人說道我把娘子十分錯愛我爲你下了兩年心路今日難得娘子到此這個機會作成小僧則個那婦人又道我的老公不是好惹的你却要騙我倘若他得知却不饒你和尚跪下道只是娘子可憐見小僧則個那婦人張着手說道和尚家倒會纏人我老大耳刮子打你和尚嘻嘻的笑着說道任從娘子打只怕娘子閃了手那婦人淫心也動便摟起和尚道我終不成真個打你和尚便抱住這婦人向床前卸衣解帶共枕歡娛正是不顧如來法教難遵佛祖遺言一個色胆歪斜管甚丈夫利害一個淫心蕩漾從他長老埋𡨚這個氣喘聲嘶却似牛𪖙柳影那一個言嬌語澁渾如鶯囀花間一個耳邉訴雨意雲情一個枕上說山盟海誓闍黎房𥚃翻爲快活道塲報恩寺中反作極樂世界可惜菩提甘露水一朝傾在巧雲中從古及今先人留人兩句言語单道這和尚家是鉄𥚃蛀䖝凡俗人家豈可惹他自古說這秃子道色中餓鬼獸中狨弄假成真說祖風此物只宜林下看豈堪引入𦘕堂中當時兩個雲雨𦆵罷那和尚摟住這婦人說道你既有心于我我身死而無怨只是今日𨿽然虧你作成了我只得一霎時的恩愛快活不能勾終夜歡娛乆後必然害殺小僧那婦人便道你且不要慌我巳𪨆思一條計了我的老公一箇月倒有二十來日當牢上宿我自買了迎兒教他每日在後門𥚃伺候若是夜晚老公不在家時便掇一個香卓兒出來燒夜香爲號你便入來不妨只怕五更睡着了不知省覺却那里𪨆得一個報曉的頭陀買他來後門頭大敲木魚高聲呌佛便好出去若買得這等一個時一者得他外面䇿望二乃不教你失了曉和尚聽了這話大喜道妙哉你只顧如此行我這里自有個頭陀胡道人我自分付他來策望便了那婦人道我不敢留戀長乆恐這厮們疑忌我快囘去是得你只不要悞約那婦人連忙再整雲鬟重匀粉面開了樓門便下樓來教迎兒呌起潘公慌忙便出僧房來轎夫吃了酒麫巳在寺門前伺候海闍黎直送那婦人到山門外那婦人作别了上轎自和潘公迎兒歸家不在話下却說這海闍黎自來𪨆報曉頭陀本房愿有個胡道今在寺後退居𥚃小庵中過活諸人都呌他做胡頭陀每日只是起五更來敲木魚報曉勸人念佛天明時收掠齋飯海和尚喚他來房中安排三盃好酒相待了他又取些銀子送與胡道胡道起身說道弟子無功怎敢受祿日常又承師父的恩惠海闍黎道我自看你是個志誠的人我</rdg></app>早<app><rdg wit="#A006267-002">晚出些錢貼買道度牒剃你爲僧這些銀子權且將去買些衣服穿着胡道感激恩念不𥁞海闍黎日常時只是教師哥不時送些午齋與胡道待節下又帶挈他去看經得些齋襯錢胡道感恩不淺寻思道他今日又與我銀兩必有用我處何必等他開口胡道便道師父但有使令小道處卽當向前海闍黎道胡道你既如此好心說時我不瞞你所有潘公的女兒要和我來往約定後門首但有香卓兒在外時便是教我來我也難去那里踅若得你先去看探有無我𦂯可去又要煩你五更起來呌人念佛時可就來那里後門頭看沒人便把木魚大敲報曉高聲呌佛我便好出來胡道便道這個有何難哉當時應𠃔了其日先來潘公後門首討齋飯只見迎兒出來說道你這道人如何不來前門討齋飯却在後門𥚃來那胡道便念起佛來𥚃面這婦人聽得了巳自瞧科便出來後門問道你這道人莫不是五更報曉的頭陀胡道應道小道便是五更報曉的頭陀教人省睡晚間宜燒些香教人積福那婦人聽了大喜便呌迎兒去樓上取一串銅錢來布施他這頭陀張得迎兒轉背便對那婦人說道小道便是海闍黎心腹之人特的使我先來探路那婦人道我巳知道了今夜晚間你可來看如有香卓兒在外你可便報與他則個胡道把頭來㸃着迎兒取將銅錢來與胡道去了那婦人來到樓上却把心腹之事對迎兒說了自古道人家女使謂之奴才但得了些小便宜如何不隨順了天大之事也都做了因此人家婦人女使可用而不可多却又少他不得古語不差有詩爲証送暖偷寒起禍胎壞家端的是奴才請看當日紅娘事却把鶯鶯哄得來且說楊雄此日正該當牢未到晚先來取了鋪盖去自監𥚃上宿這迎兒得了些小意兒巴不到晚自去安排了香卓兒黄昏時掇在後門外那婦人却閃在旁邉伺候𥘉更左側一個人帶頂頭巾閃將入來迎兒問道是誰那人也不荅應便除下頭巾露出光頂來這婦人在側邉見是海和尚駡一聲賊秃倒好見識兩個厮摟厮抱着上樓去了迎兒自來掇過了香卓兒関上了後門也自去睡了他兩箇當夜如膠似漆如糖似蜜如酥似髓如魚似水快活淫戲了一夜自古道莫說歡娛嫌夜短只要金鷄報曉遲兩箇正好睡里只聽得咯咯地木魚響高聲念佛和尚和婦人夢中驚覺海闍黎披衣起來道我去也今晚再相㑹那婦人道今後但有香卓兒在後門外你便不可負約如無香卓兒在後門你便切不可來和尚下床依前戴上頭巾迎兒開後門放他去了自此爲始但是楊雄出去當牢上宿那和尚便來家中只有個老兒未晚先自要去睡迎兒這個丫頭巳自是做一路了只要瞞石秀一個那婦人淫心起來那里管顧這和尚又知了婦人的滋味兩個一似被攝了魂魄的一般這和尚只待頭陀報了便離寺來那婦人專得迎兒做脚放他出入因此快活偷養和尚戲耍自此往來將近一月有餘這和尚也來了十數遍且說這石秀每日收拾了店時自在坊裏歇宿常有這件事掛心每日委决不下却又不曽見這和尚往來每日五更睡覺不時跳將起來料度這件事只聽得報曉頭陀直來巷𥚃敲木魚高聲呌佛石秀是個乖覺的人早瞧了八分冷地𥚃思量道這條巷是條死巷如何有這頭陀連日來這里敲木魚呌佛事有可疑當是十一月中旬之日五更石秀正睡不着只聽得木魚敲響頭陀直敲入巷𥚃來到後門口高聲呌道普度衆生救苦救難諸佛菩薩石秀聽得呌的蹺蹊便跳將起來去門縫𥚃張時只見一個人戴頂頭巾從黑影𥚃閃將出來和頭陀去了隨後便是迎兒來関門石秀見了自說道哥哥如此豪傑却恨討了這個淫婦倒被這婆娘瞞過了做成這等勾當巴得天明把猪出去門前挑了賣個早市飯罷討了一遭賒錢日中前後逕到州衙前來𪨆楊雄却好行至州橋邉正迎見楊雄楊雄便問道兄弟那里去來石秀道因討賒錢就來𪨆哥哥楊雄道我常爲官事忙併不曾和兄弟快活吃三盃且來這里坐一坐楊雄把這石秀引到州橋下一個酒樓上揀一處僻淨閣兒𥚃兩個坐下呌酒保取瓶好酒來安排盤饌海鮮案酒二人飮過三盃楊雄見石秀只低了頭𪨆思楊雄是個性急的人便問道兄弟你心中有些不樂莫不家裏有甚言語傷觸你處石秀道家中也無</rdg></app>有甚話<app><rdg wit="#A006371-002">説觧珍曰小侄蒙官司甘限文書捕捉大虫今早五更射中一個大虫𨚫従山上滚下在伯伯園𥚃望煩借路取大虫觧官太公曰不妨既是在我後園請少坐吃早飯去取敎庄客安排酒飯相待二位吃了酒飯觧珍謝曰多謝伯伯望煩引去取大虫太公引二人到庄後将鑰匙開門百般関鎻不得太公曰這門多乆不曾開敢是鎻𨨕了敎庄客取鉄鎚打開衆人入園尋時不見大虫只見草都到了又有血跡觧珍曰必是伯伯家庄客扛去了太公曰我的庄客如何知有大虫在此你見敲開鎻來尋觧珍曰伯伯还我大虫去觧官太公曰我好意請你吃酒飯倒來賴我討大虫觧珍曰你家見當里正也委甘限文書先将去請功我</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">感承哥哥把做親骨肉</rdg><rdg wit="#A006371-002">吃限捧與我搜</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">般看待</rdg><rdg wit="#A006371-002">搜太公曰家</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">句話敢說麽楊雄道兄弟何故今日見</rdg><rdg wit="#A006371-002">内</rdg></app>外<app><rdg wit="#A006267-002">有的話但說不妨石秀道哥哥每日出來只顧承當官府却不知背後之事這個嫂嫂不是良人兄弟巳看在眼𥚃多遍了且未敢說今日見得仔細忍不住來𪨆哥哥直言休怪楊雄道我却無背後眼你且說是誰石秀道前者家𥚃做道場請那個賊秃海闍黎來嫂嫂便和他眉來眼去兄弟都看見第三日又去寺裏還血盆懺願心</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006267-002">都帶酒歸來我近日只聽一個頭陀直來巷内敲木魚呌佛那厮敲得作怪今日五更被我起來張時看見果然是這賊秃戴頂頭巾從家𥚃出去似這等淫婦要他何用楊雄聽了大怒道這賤人怎敢如此石秀道哥哥且息怒今晚都</rdg><rdg wit="#A006371-002">好</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">要提只和每日一般明日只推做上宿三更後却再來敲門那厮必然從後門先走兄弟一把拿來從哥哥𤼵落楊雄道兄弟見得是石秀又分付道哥哥今晚且不可胡𤼵說話楊雄道我明日約你便是兩個再飮了幾盃算還了酒錢一同下樓來出得酒肆各散了有詩爲証飮散高樓便轉身楊雄怒氣欲沾巾五更專等頭陀過準俻鋼刀要殺人只見四五個虞候呌楊雄道那里不𪨆節級知府相公在花園𥚃坐地呌𪨆節級來和你們使棒快走快走楊雄便分付石秀道本官喚我只得去應荅兄弟先囘家去石秀當下自歸家𥚃來收拾了店面自去作坊𥚃歇息且說楊雄被知府喚去到後花園中使了幾囘棒知府看了大喜呌取酒來一連賞了十大賞鍾楊雄吃了都各散了衆人又請楊雄去吃酒至晚吃得大醉扶將歸去那婦人見丈夫醉了謝了衆人却自和迎兒𦆵上樓梯去明晃晃地㸃着燈燭楊雄坐在床上迎兒去脫䩺鞋婦人與他除頭巾解巾幘楊雄看了那婦人一時驀上心來自古道醉是醒時言指着那婦人駡道你這賤人賊妮子好歹待我結果了你那婦人吃了一驚不敢囘話且伏侍楊雄睡了楊雄一頭上床睡一面口𥚃恨恨地駡道你這賤人腌𦢤潑婦那厮敢大虫口𥚃倒涎我手𥚃不到得輕輕地放了你那婦人那里敢喘氣直待楊雄睡着看看到五更楊雄酒醒了討水吃那婦人便起舀碗水逓與楊雄吃了卓上殘燈尚明楊雄吃了水便問道大嫂你夜來不曽脫衣裳睡那婦人道你吃得爛醉了只怕你要吐那里敢脫衣裳只在脚後倒了一夜楊雄道我不曽說甚麽言語那婦人道你往常酒性好但吃醉了便睡我夜來只有些兒放不下楊雄又問道石秀兄弟這幾日不曽和他快活吃得三盃你家𥚃也自安排些請他那婦人也不應自坐在踏床上眼淚汪汪口𥚃嘆氣楊雄又說道大嫂我夜來醉了又不曽惱你做甚麽了煩惱那婦人掩着淚眼只不應楊雄連問了幾聲那婦人𢲅着臉假哭楊雄就踏床上扯起那婦人在床上務要問道爲何煩惱那婦人一頭哭一面口𥚃說道我爹娘當𥘉把我嫁王押司只指望一竹竿打到底不想半路相抛今日嫁得你十分豪傑却又是好漢誰想你不與我做主楊雄道又作怪誰敢欺負你我不做主那婦人道我本待不說却又怕你着他道兒欲待說來又怕你忍氣楊雄聽了便道你且說怎麽地來那婦人道我說與你你不要氣苦自從你認義了這個石秀家來𥘉時也好向後看看放出剌來見你不歸時如常看了我說道哥哥今日又不來嫂嫂自睡也好冷落我只不采他不是一日了這個且休說昨日早晨我在厨房洗𩓐項這厮從後走出來看見沒人從背後伸𨾏手來摸我胷前道嫂嫂你有孕也無被我打脫了手本待要聲張起來又怕鄰舎得知咲話裝你的望子巴得你歸來却又濫泥也似醉了又不敢說我恨不得吃了他你兀自來問石秀兄弟怎的這婦人反坐石秀有詩爲証可怪潘姫太不良倫情潜自入僧房彌縫翻害忠貞客□片虗心假肚腸楊雄聽了</rdg><rdg wit="#A006371-002">達理觧珍觧宝</rdg></app>心中火起便<app><rdg wit="#A006267-002">駡</rdg><rdg wit="#A006371-002">将厛上𢰤桌打碎出門罵曰盜我大虫和你官司論理正是觧氏深机捕獲毛家計巧牢籠當日因爭一虎後來引出双龍觧珍兄弟正罵之間遇見太公児子毛仲義解珍曰你家隠藏我的大虫是何</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">𦘕虎𦘕皮難𦘕骨</rdg><rdg wit="#A006371-002">理毛仲義曰我父親不是你二人不要発怒隨我到家討还你觧珍觧宝再入門來仲義敎関上庄門喝声下手両廊走出三十个庄客把觧珍兄弟綁了毛仲義曰我昨夜射的大虫觧州討賞你來混賴乘机搶擄當得何罪原來毛仲義先将大虫觧州討賞帶公人來捉觧珍兄弟中了他計分訴不得太公将二人使的鋼乂并打碎什物家火把觧珍兄弟二人綁了統庄客觧上州來這本州孔目姓王名正𨚫是毛太公女偦先去</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">府面前禀説将觧珍兄弟押到厛前</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006371-002">府敎綑畨便打定要兩个招做混賴大虫各執鋼乂搶奪財物觧珍兄弟吃打不過只得依他招了知府敎取兩</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006371-002">大枷釘下大牢𥚃去了毛仲義囘庄商議不若結果他両个便除後患當時父子到牢𥚃來見節級姓包名吉得太公銀兩喝敎牢子押兩个入大牢去那一個小牢子把他兩个𢃄入牢𥚃便曰你二人認得我庅我是孫提轄妻弟觧珍曰孫提轄是我姑舅哥哥足下莫非楽和舅庅小節級曰正是楽和祖貫茅州人是先祖揭家在此将姐姐嫁與孫提轄爲妻我自在州𥚃做牢子人見他会唱曲都呌他做鉄呌子楽和姐夫見我武藝教他學鎗法在身詩曰玲瓏心地衣冠整俊俏肝腸語話清能唱人稱鉄呌子楽和聪巧是天生樂和是个𦖟明伶俐的人諸般兵器盡皆曉得見觧珍觧宝是个好漢有心救他謂之曰如今包節級受毛家錢財必然害了你兩个性命怎生是好觧珍曰我有个好姐姐是我姑娘的女兒與孫提轄爲妻見在東門外十里牌住呌做母大虫顧大嫂開張酒店我那姐姐一身武藝央你寄个信把我的事説與他知姐姐必來救我楽和听了便去暗藏焼餅肉食與觧珍觧宝吃逕奔東門外十里牌來見酒店𥚃一个婦人生得眉粗眼大胖面肥腰挿一頭異樣釵鐶坐在櫈上楽和入店曰小人是孫提轄妻弟楽和顧大嫂笑曰原來是楽和𠢎且請𥚃面拜茶楽和坐下顧大嫂問曰尊𠢎到此有甚話説楽和荅曰今日厛上發下兩个罪人進牢是觧珍觧宝顧大嫂曰這兩个是我兄弟</rdg></app>不知<app><rdg wit="#A006371-002">因犯何罪楽和曰他因射得一个大䖝被本鄉毛太公賴了又把他強扭做賊搶奪家財觧入州来他上下使了財物早晚包節級要結果兩个性命央小人報知除是姐姐𦂯救得他顧大嫂听罷呌声苦也呌火家去尋二哥來説話不多時孫新囘來與楽和相見有詩爲証軍班才俊子眉目有神威鞭起鳥龍尾鎗來玉蟒飛胸藏鴻鵠志家有虎狼妻到處人欽仰孫新小尉遲孫新總是瓊州人氏軍官子孫調來登州駐札弟兄就此爲家孫新生得身長力壯使得幾路好鞭因此人喚做小尉遲頋大嫂将觧珍觧宝被陷受𧇊事節從頭與孫新説了一徧孫新曰既然如此教舅舅先囘待我商量却来相投樂和曰但有用小人處尽</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">這厮倒來我面前又說海闍黎許多事說得個沒巴鼻眼見得那厮慌了便先來說破使個見識口裏恨恨地道他又不是我親</rdg><rdg wit="#A006371-002">出力顧大嫂置酒相待取出一包銀子付與樂和曰煩尊𠢎將去牢𥚃散與衆人照顧兩个楽和收了辞謝自囘顧大嫂和孫新商議曰你有甚計䇿救我</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">赶了</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫新曰毛太公有錢势他防你兄弟</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006371-002">來害他若不</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006371-002">劫牢难以救他顧大嫂曰我和你今夜</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">去孫新𥬇曰若不得我哥哥和這兩人時行不得這件事顧大嫂曰是誰孫新曰爲頭的姓鄒名淵原是蔡州人氏爲人忠良慷慨江湖人称他做出林虎第二个鄒潤是他侄兒身材長大腦後生一个肉瘤綽号獨角龍與人爭閗撞折一株樹今在登雲山中打劫請他來助力此事便行顧大嫂曰此去登雲山不逺你去請他來商議孫新卽去請鄒淵鄒潤來店坐下把前事與他説了商議劫牢一事鄒潤曰我若幹這个事有个安身去處不知你夫婦肯去麽顧大嫂曰甚麽去處鄒淵曰如今梁山泊宋公明招賢納士我有三个相識在彼一个</rdg></app>楊<app><rdg wit="#A006267-002">雄到天</rdg><rdg wit="#A006371-002">林一个鄧飛一个石勇我們救了你兄弟都上梁山泊入夥顧大嫂曰最好鄒潤曰我們倘或得了人鄧州軍馬追來怎了孫新曰我哥哥見做本州兵馬提轄我</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006371-002">日自去請他商議鄒潤曰只恐怕我哥哥不肯落草孫新曰我自有良法當晚吃酒次日孫新使个火家推一輛車子入城中取哥哥孫提轄并嫂樂大娘子説家中二嫂害病沉重便要來家看視火家推車去了孫新在門首伺候不多時望見車児來了載着樂大娘子孫提轄騎馬來孫新入報顧大嫂得知分付曰只依我如此行事孫新出來接見哥嫂</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">樓來對潘公說道宰了</rdg><rdg wit="#A006371-002">車那孫提轄入門來好條大漢淡黄面皮一部落腮鬍八尺身材号爲病尉遲能射硬弓騎劣馬使條鉄鎗腰挿一條虎眼竹節鋼鞭有詩讃曰鬍鬚黒霧飄性格流星急鞭鎗最熟慣弓箭常温習濶臉似救金双睛如点漆軍班𩔰姓名尉遲是孫立孫立問曰兄弟娘子患甚麽病孫新荅曰他病蹺蹊請進房𥚃去看孫立同妻子進房𥚃只見顧大嫂出來鄒淵鄒潤隨後孫立問曰賢弟婦患甚麽病顧大嫂曰我患救兄弟</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">牲口醃了罷從</rdg><rdg wit="#A006371-002">病孫立曰救甚麽兄弟顧大嫂曰</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">便</rdg><rdg wit="#A006371-002">事急只得實告這觧珍觧宝被毛太公與王孔目設計陷害我要劫牢救他投梁山泊入夥恐怕明日事發負累伯伯詐説有病待請伯伯姆姆到此説个明白孫立曰我是登州軍官怎敢做這逆事顧大嫂曰既是伯伯不肯我今日先和伯伯閗起顧大嫂鄒淵鄒潤各㧞出短刀在手孫立曰</rdg></app>休要<app><rdg wit="#A006371-002">急速待我從長商議顧大嫂曰若是伯伯不肯去時先送姆姆前往我們卽便自去下手孫立嘆曰你衆人既是如此我要替你吃官司受苦不如都</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">買賣</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">霎時</rdg><rdg wit="#A006371-002">處罷可商議定了行事先令鄒淵去登雲山下寨收拾財物來店取齊又使孫新與楽和暗通消息次日鄒淵收拾𨚫來相助孫新家𥚃也有七八个火家并孫立𢃄來十数个軍漢共有二十餘人孫新宰了猪羊衆人吃了一飽敎顧大嫂藏了尖刀扮作送飯的婦人去了孫新孫立鄒淵鄒潤各帶了衆人分做兩路入去正是捉虎反成縱虎灾賍官汗吏巧安排樂和不去通関節怎得牢城鉄甕開當日楽和正在獅子口邉只听拽得鈴子响楽和曰甚麽人顧大嫂應曰送飯婦人楽和便開門放顧大嫂入來往過廊下去包節級喝曰這婦人是誰敢進牢𥚃送飯楽和曰是觧珍觧宝姐姐包節級喝曰休放他入去楽和開了牢門觧珍觧宝問曰𠢎𠢎夜來所言的如何楽和曰你姐姐入來只䒭前后相應楽和便</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">櫃</rdg><rdg wit="#A006371-002">匣床開了只听小牢</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">和肉案都拆了石秀天明</rdg><rdg wit="#A006371-002">入來报曰孫提轄敲門要入來包節級曰他來牢𥚃何幹休要開門顧大嫂大呌曰我的兄弟在那𥚃身边掣出兩把尖刀包節級見了便走觧珍觧宝提枷從牢眼𥚃鑚将出來</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">將了肉</rdg><rdg wit="#A006371-002">迎包節級一枷梢把腦葢打得粉碎顧大嫂手起殺畨小牢子</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">州衙</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">前開店只見肉案并櫃</rdg><rdg wit="#A006371-002">便走鄒淵鄒潤從州衙𥚃提出王孔目頭來市上奔出城去孫提轄騎馬弯弓搭箭押後州𥚃軍兵誰敢攔當衆人出城扶脫楽大娘</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">都拆翻了石秀是箇乖覺的人</rdg><rdg wit="#A006371-002">上車頋大嫂上馬押車觧珍觧宝曰𡬡耐毛太公老賊</rdg></app>如何不<app><rdg wit="#A006267-002">省得笑道</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺他孫立令孫新楽和保護車仗前行自引觧珍觧宝鄒淵鄒潤逕奔毛太公庄上毛仲義正與毛太公慶壽飮酒衆人殺入去把毛仲義一門老小尽行殺了入卧房搜檢財物衣服金銀將庄院燒了各人上馬赶随車仗行了三日到石勇酒店鄒淵等與他相見了問起楊林鄧飛二人石勇曰二人跟宋公明去打祝家庄便把失利事從頭説了一徧孫立听罷曰我與衆人卽投大寨入夥正沒半分功劳献个計䇿打破祝家庄以爲進身石勇大喜曰願問良䇿孫立曰栾廷玉和我共師父教武藝彼此各知其能我們只做登州听調來鄆州守把逕過來此相望他必然接納我們𥚃應外合必成大事説犹未了小校報曰吳軍師下山來往祝家庄接應到來石勇接入店内相見俻説投夥献計一事吳用大喜曰既然衆位肯作成乃天之幸也孫立等依計而行吳用先來寨内見宋公明俻說起相識</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">了因楊雄醉𥚃出言走透了消息倒吃</rdg><rdg wit="#A006371-002">登州兵馬提轄病尉遲孫立和</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">婆娘使個</rdg><rdg wit="#A006371-002">祝家庄教師栾廷玉共師父今來共有八人投入大寨入夥献計以爲進身之功今計定了随後便來𠫭</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">識擬定是反說我無禮他教楊雄呌收了肉店我若便和他分辯教楊雄出醜我且退一步了自𨚫别作計較石秀便去作坊𥚃收拾了包褁楊雄怕他羞耻也自去了石秀提了包褁𨂍了解腕尖刀來辭潘公道小人在宅上打攪了許多時今日哥哥既是收了鋪面小人告囘帳目巳自明明白白並無分文來去如有毫厘昧心天誅地滅潘公被女婿</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄長宋江听罷大喜</rdg></app>分付<app><rdg wit="#A006267-002">了也不敢留他石秀</rdg><rdg wit="#A006371-002">安排酒席</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">辭去了却只在近巷内𪨆個客店安歇賃了一間房住下石秀却自𪨆思道楊雄與我結交我若不明白得此事枉送了他的性命他𨿽一時聽信了這婦人說心中怪我我也沒分别不得務要與他明白了此一事我如今且去探聽他幾時當牢上宿起個四更便見分曉在店𥚃住了兩日却去楊雄門前探聽當晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">待</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">小牢子</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫立引觧珍觧宝鄒淵鄒潤孫新顧大嫂楽和來𠫭見宋江叙禮巳畢就席管待吳用暗傳號令與衆人教第三日如此如此孫立䒭領了計䇿人馬投祝家庄來吳用煩戴院長到山寨</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">了鋪盖出去石秀道今晚必然當牢我且做些工夫看便了當晚囘店𥚃睡到</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">更起來𨂍了這口防身解腕尖刀悄悄</rdg><rdg wit="#A006371-002">个頭領來有事商議直教天罡龍虎相逢日</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">開了店門逕踅到楊雄後門頭巷内伏在黑影𥚃張</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺風雲際㑹</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">却好交五更時候只見那個頭陀挾着木魚來巷口探頭探腦石秀一閃閃在頭陀背後一𨾏手扯住頭陀一𨾏手把刀去𩓐子上閣着低聲喝道你不要挣扎若高做聲便殺了你你只好好實說海和尚呌你來怎地那頭陀道好漢你饒我便說石秀道你快說我不殺你頭陀道海黎和潘公女兒有染每夜來往教我只看後門頭有香車兒爲號喚他入鈸五更𥚃却教我來敲木魚呌佛喚他出鈸石秀道他如今在那里頭陀道他還在他家𥚃睡着我如今敲得木魚響他便出來石秀道你且借你衣服木魚與我頭陀頭上剝了衣服奪了木魚頭陀把衣服正脫下來被石秀將刀就頸上一勒殺倒在地頭陀巳死了石秀却穿上直裰䕶膝一邉揷了尖刀把木魚直敲入巷𥚃來海闍黎在床上却好聽得木魚咯咯地響連忙起來披衣下樓迎兒先來開門和尚隨後從後門裏閃將出來石秀兀自把木魚敲響那和尚悄悄喝道只顧敲做甚麽石秀也不應他譲他走到巷口一跤放翻按住喝道不要高則聲高則聲便殺了你只等我剝了衣服便罷海闍黎知道石秀那裏敢挣扎則聲被石秀都剝了衣裳赤條條不着一𢇁悄悄去屈膝邉㧞出刀來三四刀搠死了却把刀來放在頭陀身邉將了兩個衣服捲做一捆包了再囘客店𥚃輕輕地開了門進去悄悄地関上了自去睡不在話下却說本處城中一箇賣糕粥的王公其日早挑着一担糕粥㸃個燈籠一個小猴子跟着出來赶早市正來到死屍邉過却被絆一交把那老子一担糕粥傾潑在地下只見小猴子呌道苦也一個和尚醉倒在這里老子摸得起來摸了兩手血跡叫聲苦不知高低幾家鄰舎聽得都開了門出來把火照時只見遍地都是血粥兩個屍首尚在地上衆鄰舎一把拖住老子要去官司陳告正是禍從天降灾向地生恰似破屋更遭連夜雨漏舡又遇打頭風王公</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">被衆鄰舎拖住見官怎地脫身</rdg><rdg wit="#A006371-002">那四个頭領來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評描𦘕淫婦人處非𪨆欲巳也亦可為大丈夫背後之眼鄭衛之詩俱然石家三郎委婉詳悉矢不妄𤼵𤼵無不中看他明白此一事可稱</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>