<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第46回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第46回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第46回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之四十六竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第四十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">病𨵿索大閙翠屏</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用双用連環計宋江三打祝家庄人強馬壯跨英豪虎噬狼吞滿四方妙計良謀惟學究時雨高明羡宋江可笑廷玉無計䇿三庄人馬世無双天教孫立來相助三村尸首滿郊荒只見軍士來報西村扈成賫牛酒來求見宋江報知宋江令請入來扈成入到帳前再拜𢢽曰小妹年幼逞一時之勇冒犯虎威昨日被擒奈緣原許祝家庄上救應如𫏂将軍饒放但要之物當依奉命宋江曰祝家庄那厮無礼平白欺負我</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">拚命三火燒祝</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨雖與你扈</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">莊詩曰古賢遺訓太叮嚀氣酒財花少縱情李白沉江眞鍳識綠珠累主更分明銅山蜀道人何在爭帝圖王客巳傾寄語縉紳湏領悟休教四大日營營話說當下衆鄰舎結住王公直到薊州府𥚃首告知府却𦆵陞㕔一行人跪下告道這老子挑着一擔糕粥潑翻在地下看時却有兩個死屍在地下一個是和尚一個是頭陀俱各身上</rdg><rdg wit="#A006371-002">庄</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">一𢇁頭陀身邉有刀一把老子告道老漢每日常賣糕糜營生</rdg><rdg wit="#A006371-002">𡨚</rdg></app>只是<app><rdg wit="#A006267-002">五更</rdg><rdg wit="#A006371-002">你令妹捉我王矮虎因此拿了你令妹你把王矮虎还我我便把令妹还你扈成曰不期巳被祝家庄拿去小人怎敢去取宋江曰你取不得王矮虎还我如何能勾得你令妹囘去吳用曰小生有一言今後祝家庄但有响喨你們切不可救護倘或祝家庄有人來投你時你便綁縛在彼那時放还你令妹只是日前使人送上山寨安置宋太公処你放心囘去扈成拜去了且説孫立把旗号上攺作登州兵馬提轄來到祝家庄後門庄上人望見是登州旗號报入庄來栾廷玉听是孫提轄便放吊橋</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來赶趂今朝起得早了些個和這鉄頭猴子只顧走不看下面一交絆翻碗碟都打碎了只見兩個死屍血碌碌的</rdg><rdg wit="#A006371-002">門迎接孫立施礼訖栾廷玉曰聞知賢弟</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">地上一時失驚呌起來倒被鄰舎扯住</rdg><rdg wit="#A006371-002">登州把守如何</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">官望相公明鏡可憐見辨察知</rdg><rdg wit="#A006371-002">此孫立曰總兵</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">隨卽取了供詞</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">下公文委當方里甲帶了仵作公人押了隣舎王公一干人等下來檢驗屍首明白囘報衆人登塲看檢巳了囘州禀復知府爲被殺死僧人係是報恩寺闍黎裴如海旁邉頭陀係是寺後胡道和尚不穿一絲身上三四道搠傷致命方死胡道身邉見有兇刀一把只𩓐項上有勒死痕傷一道想是胡道掣刀搠死和尚懼罪自行勒死知府呌俱本寺首僧鞫問緣故俱各不知情由知府也沒個决斷當案孔目禀道眼見得是這和尚裸形赤軆必是和那頭陀幹甚不公不法的事互相殺死不干王公之事隣舎都教召保聼候屍首着仰本寺住持卽備棺木盛殮放在别處立個互相殺死的</rdg></app>文書<app><rdg wit="#A006267-002">便了</rdg><rdg wit="#A006371-002">撥調我來鄆州把守隄防梁山泊强𡨥聞</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府道也是隨卽𤼵落了</rdg><rdg wit="#A006371-002">仁兄在此庄上敬來拜望仁兄廷玉曰連日與𪲭山泊厮殺巳捉几个頭領待捉了宋江賊首</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">干人等不在話下薊州□□□□□□□□□們亦知此事在街上講動了因此做成一雙曲兒來道是尀耐秃囚無狀做事只恁狂蕩暗約嬌娥要爲夫婦京同鴛帳怎禁貫惡滿盈玷辱諸多和尚血泊内横屍里巷</rdg><rdg wit="#A006371-002">併觧官</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">日赤條條甚麽模樣立雪齊腰投岩喂虎全不想祖師經上目連救母生天這賊秃爲娘身䘮後來薊州城𥚃書會們備知了這件事拿起筆來又做了這雙臨江仙詞教唱道破戒沙門情最𢙣終朝女色昏迷頭陀做作亦蹺蹊睡來同衾枕死去不分離小和尚片時狂性起大和尚魄䘮魂飛長街上露出這些兒只因胡道者害了海闍黎這件事滿城𥚃都講動了那婦人也驚</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">呆了自不敢說只是肚𥚃暗暗地呌苦楊雄在薊州府𥚃有人告道殺死和尚頭陀心𥚃早瞧了七八分𪨆思此一事准是石秀做出來了我前日一時間錯怪了他我今日閒些且去𪨆他問他個眞實正走過州橋前來只聽得背後有人呌道哥哥那里去楊雄囘過頭來見是石秀便道兄弟我正沒𪨆你處石秀道哥哥且來我下處和你說話把楊雄引到客店𥚃小房内說道哥哥兄弟不說謊麽楊雄道兄弟你休怪我是我一時愚蠢不是了酒後失言反被那婆娘瞞過了怪兄弟相閙不得我今特來𪨆</rdg></app>賢弟<app><rdg wit="#A006267-002">負荆請罪石秀道哥哥兄弟𨿽是個不才小人却是頂</rdg><rdg wit="#A006371-002">來此鎮守实乃</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006371-002">幸孫</rdg></app>立<app><rdg wit="#A006267-002">地的好漢如何肻做這等之事怕哥哥日後中了奸計因此來𪨆哥哥有表記教哥哥看將過和尚頭陀的衣裳盡剝在此楊雄看了心頭火起便道兄弟休怪我今夜碎割了這賤人出這口惡氣石秀笑道你又來了你既是公門中勾當的人如何不知法度你又不曾拿得他眞姦如何殺得人倘或是小弟胡說時却不錯殺了人楊雄道似此怎生罷休得石秀道哥哥只依着小弟的言語教你做個好男子楊雄道賢弟你怎地教我做個好男子石秀道此間東門外有一座翠屏山好生僻静哥哥到明日只說道我多時不曾燒香我今來和大嫂同去把那婦人賺將出來就帶了迎兒同到山上小弟先在那里等候着當時對面把這是非都對得明白了哥哥那時許與一𥿄休書棄了這婦人却不是上着楊雄道兄弟何必說得你身上清潔我巳知了都是那婦人謊說石秀道不然我也要哥哥知道他往來眞實的事楊雄道既然兄弟如此高見必不差了我明日准定和那賤人來你却休要悞了石秀道</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥬇曰</rdg></app>小弟不<app><rdg wit="#A006267-002">來時所言俱是虚謬楊雄當下别了石秀離了客店</rdg><rdg wit="#A006371-002">才</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">去</rdg><rdg wit="#A006371-002">看相助捉拿此賊全兄長之功廷玉大喜引入庄𥚃與祝龍父子相見礼罷廷玉便对祝朝奉曰我這賢弟孫立号病尉遲爲登州兵馬提轄今奉縂兵</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃辦事至晚囘家並不提起亦不說甚只和每日一般次日天明起來對那婦人說道我昨夜夢見神人呌我說有舊願不曾還得向日許下東門外岳廟裏那炷香願未曽還得今日我閑些要去還了須和你同去那婦人道你便自去還了罷要我去何用楊雄道這願心却是當𥘉說親時許下的必湏要和你同去那婦人道既是恁地我們早吃些素飯燒湯洗浴了去楊雄道我去買香𥿄雇轎子你便洗浴了梳頭揷帶了等我就呌迎兒也去走一遭楊雄又來客店𥚃相約石秀飯罷便來兄弟休悞石秀道哥哥你若擡得來時只教在半山𥚃下了轎你三個步行上來我自在上面一個僻處等你不要帶閒人上來楊雄約了石秀買了𥿄燭歸來吃了早飯那婦人不知有此事只顧打扮的齊齊整整迎兒也揷帶了轎夫扛轎子早在門前伺候楊雄道泰山看家我和大嫂燒香了便囘潘公道多燒香早去早囘那婦人上了轎子迎兒跟着楊雄也隨在後面出得東門來楊雄便分付那轎夫道與我擡上翠屏山去我自多還你些轎錢不到一個時辰早來到那翠屏山上但見遠如藍靛近若翠屏澗邉老檜摩雲岩上野花映日漫漫靑草蒲日盡是荒墳裊裊白楊囘首多應亂家一望並無閒寺院崔嵬好似北邙山原來這座翠屏山却在薊</rdg><rdg wit="#A006371-002">調撥他來鎮守鄆</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">東門外二十里都是人家的亂墳上面並無𤲅舎寺院層層盡是古墓當下楊雄把那婦人擡到半山呌轎夫歇下轎子㧞去葱管搭起轎簾呌那婦人出轎來婦人問道却怎地來這山𥚃楊雄道你只顧且上去轎夫只在這里等候不要來少刻一𤼵打𤼵你酒錢轎夫道這個不妨小人自只在此間伺候便了楊雄引着那婦人并迎兒三個人上了四五層山坡只見石秀坐在上靣那婦人道香𥿄如何不將來楊雄道我自先使人將上去了把婦人一扶扶到一處古墓𥚃石秀便把包褁腰刀桿棒都放在樹根前來道嫂嫂拜揖那婦人連忙應道叔叔怎地也在這里一頭說一靣肚𥚃吃了一驚石秀道在此專等多時楊雄道你前日對我說道叔叔多遍把言語調戲你又將手摸着你胸前問你有孕也未今日這里無人你兩個對的明白那婦人道哎呀過了的事只顧說甚麽石秀睜着眼來道嫂嫂你怎麽說這般閒話正要哥哥面前說個明白那婦人道叔叔你沒事自把𩭛兒提做甚麽石秀道嫂嫂你休要硬諍教你看個証見便去包褁𥚃取出海闍黎并頭陁的衣服來撒放地下道你認得麽那婦人看了飛紅了臉無言可對石秀颼地掣出腰刀便與楊雄說道此事只問迎兒便知端的楊雄便揪過那丫頭跪在面前喝道你這小賤人快好好實說怎地在和尚房𥚃入姦怎生約㑹把香卓兒爲號如何教頭陁來敲木魚實對我說饒你這條性命但瞞了一句先把你剁做肉泥迎兒呌道官人不干我事不要殺我我說與你却把僧房中吃酒上樓看佛牙趕他下樓來看潘公酒醒說起兩個背地𥚃約下第三日教頭陁來化齋飯呌我取銅錢布施與他娘子和他約定但是官人當牢上宿要我掇香卓兒放出後門外便是暗號頭陀來看了却去報知就是那晚海闍黎扮做俗人帶頂頭巾入來五更𥚃只聽那頭陀來敲木魚響高聲念佛爲號呌我開後門放他出去但是和尚來時瞞我不得只得對我說了娘子許我一付釧鐲一套衣裳我只得隨順了似此往來通有數十遭後來便吃殺了又與我幾件首飾教我對官人說石叔叔把言語調戲一節這個我眼𥚃不曾見因此不敢說只此是實並無虚謬迎兒說罷石秀便道哥哥得知麽這般言語湏不是兄弟教他</rdg><rdg wit="#A006371-002">祝朝奉曰</rdg></app>如此<app><rdg wit="#A006267-002">說</rdg><rdg wit="#A006371-002">老夫亦是治下孫立曰𤰞小之聀何足道哉祝家三傑相</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥却</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆位尊坐祝龍動</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">嫂嫂備細緣由楊雄揪過那婦人來喝道賊賤人丫頭巳都招了便你一些兒休頼再把實情對我說了饒了你賤人一條性命那婦人說道我的不</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆位來歷孫立指孫新觧珍觧宝這三个</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">了你看我舊日夫妻之面饒恕了我這一遍石秀道哥哥含糊不得湏要問嫂嫂一個明白備細緣由楊雄喝道賤人你快說那婦人只得把偷和尚的事從做道場夜里說起直至往來一一都說了石秀道你却怎地對哥哥倒說我來調戲你那婦人道前日他醉了駡我我見他駡得蹺蹊我只猜是叔叔看見破綻說與他到五更𥚃又提起來問叔叔如何我却把這段話來支吾寔是叔叔並不曾恁地石秀道今日三面說得明白了任從哥哥心下如何措置楊雄道兄弟你與我拔了這賤人的頭面剝了衣裳我親自伏侍他石秀便把那婦人頭面首飾衣服都剥了楊雄割兩條裙帶來親自用手把婦人綁在𣗳上石秀也把迎兒的首飾都去了遞過刀來說道哥哥這個小賤人留他做甚麽一𤼵斬草除根楊雄應道果然兄弟把刀來我自動手迎兒見頭勢不好却待要呌楊雄手起一刀揮作兩叚那婦人在𣗳上呌道叔叔勸一勸石秀道嫂嫂哥哥自來伏侍你楊雄向前把刀先斡出舌頭一刀便割了且教那婦人呌不的楊雄却指着駡道你這賊賤人我一時間誤聽不明險些被你瞞過了一者壞了</rdg></app>我兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">情分二乃乆後必然被你害了性命不如我今日先下手爲強我想你</rdg><rdg wit="#A006371-002">指楽和曰</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">婆娘心肝五臟怎地生着我且看一看一刀從心窩𥚃直割到</rdg><rdg wit="#A006371-002">是登州差來公吏指鄒淵鄒潤曰這是登州差來軍官祝朝奉雖是𦖟明見他又有老</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">肚子上取出心肝五臟掛在松𣗳上楊雄</rdg><rdg wit="#A006371-002">許多軍仗人馬</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">將這婦人七事件分開了却將頭面衣服都拴在包褁𥚃了楊雄道</rdg><rdg wit="#A006371-002">是廷玉教師</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">你且來和你商量一個長</rdg><rdg wit="#A006371-002">並无疑心</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">如今一個奸夫一個淫婦都巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">設席管待庄客报曰宋江又有軍馬</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">了</rdg><rdg wit="#A006371-002">奔庄上來祝氏三傑披掛了出庄前鳴锣擂皷擺成陣势祝朝奉立在庄門前左边孫立右边栾廷玉</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">是</rdg><rdg wit="#A006371-002">見宋江陣上林冲大罵庄狗祝龍大怒挺鎗拍馬直取林冲兩个交𢧐三十餘合不分勝敗兩边鳴鑼各囘本寨祝虎大怒提刀上馬逕到陣前來與穆弘交𢧐三十合不分勝敗祝彪孫立見兩隊厮殺心中忍耐不住喚孫新取</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">和你投那里去安身立命</rdg><rdg wit="#A006371-002">鞭鎗來披掛上馬飛奔陣前喝曰賊卒向前决𢧐宋江陣内</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">道兄弟巳𪨆思下了自有個所在請哥哥便行不可耽遲楊雄道却是那里去</rdg><rdg wit="#A006371-002">出馬與孫立𢧐到五十合孫立賣个破綻譲</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">道哥哥殺了人兄弟又殺人不去投梁山泊入夥却投那里去正是姦淫婦女說緣因頃刻屍做化作塵苦欲避他災與禍梁山泊𥚃好潜身楊雄道且住我和你又不曾認得他那里</rdg><rdg wit="#A006371-002">搠</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">個人如何便肻收録我們</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎗來𨚫虚閃過了把</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">道哥哥差矣如</rdg><rdg wit="#A006371-002">捉過馬來到庄前撇下孫立喝令綁了祝氏三傑把宋江軍馬赶散了收兵囘到庄内衆皆拱手欽服孫立問曰共捉得几个賊人祝朝奉曰首先捉了時迁後拿楊林又捉黄信扈家庄捉王矮虎秦明鄧飛</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">天下江湖上皆聞山東及時雨宋公明招賢納士結識天下好漢誰不知道放着我和你一身好武藝愁甚不收留楊雄道凡事先難後易免得後患我却不合是公人只恐他疑心不肻安着我們</rdg><rdg wit="#A006371-002">畨将軍捉了</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">笑道</rdg><rdg wit="#A006371-002">共計七个孫立曰不要壞</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">不是押司出身我教哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">造七輛囚車陷了與他酒食捉了宋江</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">𤼵放心前者哥哥認義兄弟那一日先在酒店𥚃和我吃酒的那兩個人一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">起觧京祝朝奉曰今幸提轄相助想</rdg></app>是梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">神行太保戴宗一個是錦豹子</rdg><rdg wit="#A006371-002">當滅便請孫立後堂筵宴飮罢各歇孫立暗地使邹淵邹潤楽和去後門看了出入門路監中</rdg></app>楊林<app><rdg wit="#A006371-002">鄧飛見了邹潤心中暗喜楽和見沒人透个消息與衆人知了顧大娘子在𥚃面看了房門出入直至苐五日孫立與衆人都在庄上閑坐只見庄兵报曰今日宋江分兵四路來打本庄孫立曰不要慌先要預俻撓鈎套索湏要活捉殺死不筭庄上民兵披掛了祝朝奉親自出庄門看時見正東上一彪人馬當先一个頭領林冲背後便李俊阮小二正南上又有五百人馬當先乃是花荣隨後是張横張順正西上五百人馬當先三个頭領乃是穆弘穆春李逵四下戰鼓齊鳴栾廷玉曰今日不可輕敵我出庄門殺西北人馬祝龍出前門殺正東人馬祝虎出後門殺正西人馬祝彪出前門是要𦂳的賊者祝朝奉大喜各人帶了三百餘騎奔出庄門此時鄒淵邹潤各藏利刃觧珍觧宝身藏兵器不离后門孫新楽和守定前門顧大嫂先使人兵保護楽大娘子只听消息便下手殺祝家庄上擂鼓放炮開了前后門放了吊橋一齊殺來四下分投厮殺臨後孫立帶了軍兵屯在吊橋上門前孫新便把旗号挿起在門楼上楽和提鎗唱哨入來邹淵邹潤听得楽和唱哨几声卽把守監庄客砍畨十个開了陷車放出七个頭領各尋器械頋大嫂便掣出両口板刀奔入房中将女人尽行殺了祝朝奉見势頭不好𨚫要投井早被石秀砍畨取了首級那十个好漢分投來殺庄兵後門觧珍觧宝去放起火來黒熖冲天祝虎見庄内火起奔囘來救孫立守住吊橋喝声那𥚃去祝虎大驚撥馬奔走宋江吕方郭盛把祝龍連人和馬搠死在地衆軍踏為肉泥孫立孫新迎宋江入庄且説東路祝彪聞知消息急囘馬望庄而走撞着黑旋風李逵輪斧砍倒馬脚掀下馬來砍死祝彪那祝龍見庄兵報知直望扈家庄來投扈成教庄客綁縛觧來見宋江𨚫遇李逵一斧砍畨祝龍頭來李逵又輪隻斧望扈成庄上殺來扈成拍馬𢬵家逃命投延安府去了李逵搶入扈家庄把毛太公老小尽行殺了收拾財物稍搭有四五十䭾将庄院焼了特来請功栾廷玉死于乱軍之中宋江在祝家庄上坐下衆頭領都來献功生擒五百人奪得好馬五百疋宋江大喜曰只可惜殺了栾廷玉正嗟嘆間人報黑旋風焼了扈家庄砍死頭来献功宋江便曰前日扈成巳來投降誰教</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">與</rdg><rdg wit="#A006371-002">去殺人焼他庄院只見李逵一身血跡直到宋江面前曰祝龍祝彪都是小弟殺了只走了扈成那厮扈太公一家老小殺得乾淨</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">十</rdg><rdg wit="#A006371-002">特來請功宋江喝曰你見扈成前日賫貢牛酒特來投降你如何擅自殺他一家故違將令李逵曰哥哥忘了那厮前日教那鳥婆娘追赶哥哥要殺你今日𨚫來做人情哥哥又不曾和他妹子成親便就思量阿𠢎宋江喝曰我如何肯要這婦人自有个處置你這厮違我將令本合斬汝且把汝殺祝龍祝彪功劳折过下次違令定行不恕李逵笑曰雖然无功我到殺得快活當日吳用引人馬都到庄上賀喜宋江與吳用商議要把祝家庄村坊洗蕩了石秀禀曰前日這里得鍾離老人引路救濟之恩亦有此䒭善心良民在内也不可屈坏宋江便令石秀去尋那老人來石秀去不多時引鍾離老人來見宋江宋江教取金帛賞了曰不是看你面將這村坊尽數洗蕩了鍾離老人下拜宋江又曰我連日荒廢了百姓今日得破此庄各家送粮米一石以安民心就令鍾離老人爲領給散與人一面把祝家庄焼做白地粮米尽𢾗裝載上車銀</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">一錠銀子尚兀自在包𥚃因此可去投託他楊雄道既有這條門路我去</rdg><rdg wit="#A006371-002">布帛賞大小三軍衆頭領</rdg></app>收拾<app><rdg wit="#A006267-002">了些盤纏便走石秀道哥哥你也這般搭纏倘或入城</rdg><rdg wit="#A006371-002">上山村坊人䒭扶老携㓜香火燈燭于路拜謝宋江令衆將分作三隊而行李應𨚫𦂯將息箭鎗平復閉門在庄上不出只見庄客報曰有本州知府帶領五十軍漢到庄李應教杜㒷開庄門迎接到前厛知府下馬到厛中間坐下身傍両个孔目從人分立兩边李應拜罷立在厛下知府問曰祝家庄被殺一</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">𤼵拿住</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">脫身放着包褁裏見有若干釵釧首飾兄弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">李應曰小人因被祝彪左臂射了一箭閉門未出不知其事知府喝曰胡說祝家庄具狀告你結連𪲭山泊强𡨥引誘兵馬破庄你前日</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">有些銀兩再有三五個人也勾用了何湏又去取討惹起是非來</rdg><rdg wit="#A006371-002">受他鞍馬羊酒</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">解救這事少時</rdg><rdg wit="#A006371-002">賴得過李應告曰小人是知法度的人怎敢受他礼物知府曰難信你説且捉去府中與他對詞喝教獄卒縛了李應知府上馬又問曰那个是主管杜興杜興荅曰小人</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">𤼵</rdg><rdg wit="#A006371-002">是知府曰狀上也有名一同鎻去行</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">可遲滯我們只好望山後走石秀便背上包褁拿了桿棒楊雄揷了腰刀在身邉提了朴刀却待要離古墓</rdg><rdg wit="#A006371-002">過三十餘里</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">松𣗳後走</rdg><rdg wit="#A006371-002">林子𥚃閃</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">一個人來呌道清平世界蕩蕩乾坤把人割了却去投奔梁山泊入夥我聽得多時了</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江花榮林冲</rdg></app>楊雄石秀<app><rdg wit="#A006371-002">攔住去路林冲喝曰𪲭山泊好漢在此那知府撇了李應杜興逃命去了宋江見了李應杜興觧索牽馬過來與他騎了便曰且請上𪲭山泊躱過幾時如何李應曰我是良民怎肯随你上山宋江曰官司怎肯與你干休既是大官人不肯落艸且在山寨中稍停𢾗日打听得你家沒事了送你囘來不遲當下李應杜興同行大隊軍馬迤𨓦囘到𪲭山泊了寨𥚃晁葢引衆人吹打鼓楽下山迎接把了接鋒酒都到大寨聚義厛上坐下請上李應與衆頭領相見李應禀曰小可巳送將軍到大寨只不知家中老小如何可令小人囘去看視則个吳用笑曰大官人宝眷巳都取到山寨了貴庄巳都焼做白地大官人却囘那里去李應不信早見車仗人馬到來李應</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006267-002">那人納頭便拜楊雄却認</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫是庄客和老小人䒭李應問時妻子曰你被知府捉了來隨後又有兩个巡檢領二百土兵來到抄扎家𥝠把我們上了車将家中一應篢箱馬疋都䭾了來放火焼了庄院李應听罷只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">這人姓時名遷祖貫是高唐州人氏流落在此間一地里做些飛簷走壁跳籬騙馬的勾當曾在薊州府𥚃吃官司却得楊雄救了他人</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌苦晁葢宋江</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">呌他做鼓上䗢稈見得時遷的</rdg><rdg wit="#A006371-002">下厛㐲罪曰我䓁兄弟們乆慕大哥</rdg></app>好處<app><rdg wit="#A006267-002">有詩爲証骨軟身軀健眉濃眼目鮮形容如怪族行走似飛仙夜静穿墻過更深繞屋懸偷營高手客鼓上䗢時遷當時楊雄喝道便問時遷你說甚麽時遷道節級哥哥聽禀小人近日没甚道路在這山裏掘些古墳覓兩分東西</rdg></app>因<app><rdg wit="#A006267-002">見哥哥在</rdg></app>此行<app><rdg wit="#A006267-002">事不敢</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來衝撞却聽說去投梁山泊入夥小人如今在此</rdg><rdg wit="#A006371-002">這條計來万望大官人恕罪李應无奈</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">做</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">些偷鷄盗狗的勾當幾時是了跟隨的二位哥哥上山去却不好未知尊意肻帶挈小人麽石秀道既是好漢中人物他那里如今招納壯士那争你一個若如此說時我們一同去時遷道小人却認得小路去當下引了楊雄石秀三個人自取小路下後山投梁山泊去了却說這兩個轎夫在半山𥚃等到紅日平西不見三個下來分付了又不敢上去挨不過了不免信步𪨆上山來只見一群老鴉成團打塊在古墓上兩箇轎夫上去看時原來却是老鴉奪那肚腸吃以此聒噪轎夫看了吃那一驚慌忙囘家報與潘公一同去薊州府𥚃首告知府隨卽差委一員太尉帶了仵作行人來翠屏山檢驗屍首巳了囘復知府禀道檢得一口婦人潘巧雲割在松𣗳邉使女迎兒殺死在古墓下墳邉遺下一堆婦人頭陁衣服知府聽了道想起前日海和尚頭陁的事俻細詢問潘公那老子把這僧房酒醉一節和這石秀出去的緣由都說了一遍知府道眼見得是此婦人與這和尚通姦那女使頭陁做脚想這石秀那厮路見不平殺死頭陀和尚楊雄這厮今日殺了婦人共使無疑定是如此只拿得楊雄石秀便知端的當卽行移文書出給賞綫捕𫊧楊雄石秀其餘轎夫人等各放囘聽候潘公自去買棺木將屍首𣩵葬不在話下再說楊雄石秀時遷離了薊州地面在路夜宿曉□不則一日行到鄆州地面過得香林洼早望見一座高山不覺天色漸漸晚了看見前面一所靠溪客店三個人行到門前看時但見前臨官道後傍大溪數百株垂柳當門一兩𣗳梅花傍屋荆榛籬落周𢌞遶定茅茨蘆葦簾□□後遮藏土炕右壁廂一行書冩門𨵿暮接五湖賓左勢下七字句庭戶朝迎三島客𨿽居野店荒村外亦有高車駟馬來當日黄昏時候店小二却待関門只見這三個人撞將入來小二問道客人來路遠以此晚了時遷道我們今日走了一百里以上路程因此到得晚了小二哥放他三個入來安歇問道客人不曾打火麽時遷道我們自理會小二道今日沒客歇竈上有兩只鍋乾净客人自用不妨時遷問道店𥚃有酒肉賣麽小二道今日早起有些肉都被近村人家買了去只剩得一瓮酒在這里並無下飯時遷道也罷先借五升米來做飯却理會小二哥取出米來與時遷就淘了做起一鍋飯來石秀自</rdg><rdg wit="#A006371-002">随順了宋江曰且請宅眷</rdg></app>在房中安<app><rdg wit="#A006267-002">頓行</rdg><rdg wit="#A006371-002">歇請</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">楊雄取出</rdg><rdg wit="#A006371-002">應至厛前敘話宋江便令殺牛馬設席与大官人陪話慶賀新上山的十二位頭領乃是李應孫立孫新觧珍觧宝鄒潤鄒淵杜㒷楽和時迁女頭領扈三娘頋大嫂同楽大娘子李應宅眷在后堂另做</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">隻釵兒把</rdg><rdg wit="#A006371-002">席飮酒至晚方散次日宋江教另排筵席主張一丈靑</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">店小二先囘他這瓮</rdg><rdg wit="#A006371-002">王矮虎為夫婦衆頭領都称讃宋公明仁義正大飮宴間山下有人來報朱貴</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">來吃明日一𤼵筭帳小二哥收了釵兒便去𥚃面掇出那瓮酒來開了將一碟兒熟菜放在卓子上時遷先提一桶湯來呌楊雄石秀洗了脚手一面篩酒來就來請小二哥一處坐地吃酒放下四隻大碗斟下酒來吃石秀看見店中簷下揷着十數把好朴刀問小二哥道你家</rdg></app>店𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">怎的</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">這軍噐小二哥應道</rdg><rdg wit="#A006371-002">个鄆城縣</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006371-002">頭領要來見晁葢宋江听罷大喜曰足遂平生之愿正</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">主人家留在這里石秀道你家主人是甚麽樣人小二道客人你是江湖上走的人如何不知我這里的名字前面那座高山便喚做獨龍岡山山前有一座另巍巍岡子便喚做獨龍岡上面便是主人家住宅這𥚃方圓三百里却喚做祝家莊莊主太公祝朝奉有三</rdg><rdg wit="#A006371-002">両</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">兒子稱爲祝氏三傑莊前莊後有五七百人家都是佃戸各家分下兩把朴刀與他這里喚作祝家店常有數十個家人來店𥚃上宿以此分下朴刀在這里石秀道他分軍噐在店𥚃何用小二道此間離梁山泊不遠地方較近只恐他那里賊人來借粮因此准俻下石秀道我與他些銀兩囘與我一把朴刀用如何小二哥道這個𨚫使不得噐械上都編着字號我小人吃不得主人家的棍棒我這主人法度不輕石秀笑道我自取笑你你却便慌且只顧飮酒小二道小人吃不得了先去歇了客人自便寛飮幾盃小二哥去了楊雄石秀又自吃了一囘酒只見時遷道哥哥要肉吃麽楊雄道店小二說沒了肉賣你又那里得來時遷嘻嘻的笑着去竈上提出一隻老大公鷄來楊雄問道那里得這鷄來時遷道小弟却𦆵去後面净手見這只鷄在籠里𪨆思沒甚與哥哥吃酒被我悄悄把去豀邉殺了提桶湯去後靣就那里撏得乾净煮得熟了把來與二位哥哥吃楊雄道你這厮還是這等賊手賊脚石秀笑道還不攺本行三個笑了一囘把這鷄來手撕開吃了一面盛飯來吃只見那店小二畧睡一睡放心不下扒將起來前後去照管只見厨卓上有些鷄毛都是鷄骨頭却去竈上看時半鍋肥汁小二慌忙去後面籠𥚃看時不見了鷄連忙出來問道客人你們好不逹道理如何偷了我店𥚃報曉的鷄吃時遷道見鬼了耶耶我自路上買得這𨾏鷄來吃何曾見你的鷄小二道我店𥚃的鷄却那里去了時遷道敢被野猫拖了黄猩子吃了鷂鷹撲了去我却怎地得知小二道我的鷄𦆵在籠𥚃不是你偷了是誰石秀道不要爭值幾錢倍了你便罷店小二道我的是報曉鷄店内少他不得你便陪我十兩銀子也不濟只要還我鷄石秀大怒道你詐嚇誰老爺不賠你便怎地店小二笑道客人你們休要在這里討野火吃只我店𥚃不比别處客店拿你到莊上便做梁山泊賊𡨥解了去石秀聽了大駡道便是梁山泊</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">你怎麽拿了我去請賞楊雄也怒道好意還你些錢不陪你怎地拿我去小二呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">逢恩義</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">聲有賊只見店𥚃赤條條地走出三五個大漢來逕逩楊雄石秀來被石秀手起一拳一個都打翻了小二哥正待要呌被時遷一掌打腫了臉作聲不得這幾個大漢都從後門走了楊雄道兄弟這厮們以定去報人來我們快吃了飯走了罷三個當下吃飽了把包褁分開腰了穿上麻鞋𨂍了腰刀各人去鎗架上揀了一條好朴刀石秀道左右只是左右不可放過了他便去竈前𪨆了把草竈𥚃㸃個火望𥚃面四下焠着看那草房被風一搧刮刮雜雜火起來那火頃刻間天也似般大三個拽開脚步望大路便走正是小忿原來爲攘鷄便教兵燹及黔黎</rdg><rdg wit="#A006371-002">个軍師</rdg></app>智<app><rdg wit="#A006267-002">多星用連環計祝氏莊園作粉齏三個人行了兩個更次只見前面後靣火把不計其數約有一二百人𤼵着喊赶將來石秀道</rdg><rdg wit="#A006371-002">穏情</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">不要慌我們且揀小路走楊雄道且住一個來殺一個兩個來殺一䨇待天色明朗却走說猶未了四下𥚃合攏來楊雄當先石秀在後時遷在中三個挺着朴刀來𢧐莊客那夥人𥘉時不知輪着鎗棒赶來楊雄手起朴刀早戳翻了五七個前靣的便走後面的急待要退石秀赶入去又搠翻了六七人四下𥚃莊客見說殺傷了十數人都是要性命的思量不是頭都退了去三個得一步赶一步正走之間喊聲又起枯草𥚃舒出兩把撓鈎正把時遷一撓鈎搭住拖入草窩去了石秀急轉身來救時遷背後又舒出兩把撓鈎來却得楊雄眼快便把朴刀一撥兩把撓鈎撥開去了將朴刀望草𥚃便戳𤼵聲喊都走了兩個見捉了時遷怕深入重地亦無心戀戰顧不得時遷了只四下里𪨆路走罷見東邉火把亂明小路上又無叢林𣗳木兩個便望東邉來衆莊客四下里赶不着自救了帶傷的人去將時遷背剪綁了押送祝家莊來且說楊雄石秀走到天明望見前靣一座村落酒店石秀道哥哥前頭酒肆𥚃買碗酒飯吃了去就問路程兩個便入村店𥚃來𠋣了朴刀對面坐下呌酒保取些酒來就做些飯吃酒保一面鋪下菜蔬按酒盪將酒來方欲待吃只見外面一個人奔將入來身材長大生犯濶臉方腮眼鮮耳大貌醜形麄穿一領茶褐紬衫戴一頂萬字頭巾繫一條白絹𦞂膊下面穿一䨇油膀靴呌道大官人教你們挑擔來莊上納店主人連忙應道裝了擔少刻便送到莊上那人分付了便轉身又說道快挑來却待出門正從楊雄石秀面前過楊雄却認得他便呌一聲小郎你如何却在這里不看我一看那人囘轉頭來看了一看却也認得便呌道恩人如何來到這里望着楊雄石秀便拜不是楊雄撞見了這個人有分教梁山泊内惱犯了那個英雄獨龍岡前亂殺下一堆尸首直教祝家莊上三畨閙宛子城中大隊來畢竟楊雄石秀遇見的那人是誰且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評石家三郎作事精細勇而且智如楊雄者特草草耳𨿽然當局迷旁觀清一雄巳哉鍾伯敬先生批評忠義水滸傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">十</rdg></app>卷<app><rdg wit="#A006267-002">之四十六</rdg></app>（終）</p></body>
    </text>
</TEI>