<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第47回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第47回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第47回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">七</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>第四十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">撲</rdg><rdg wit="#A006371-002">雷横枷打白秀英朱仝吳失小衙内英雄豪傑起多方龍虎山中走衆殃魁罡飛入山東界挺挺黄金架海梁㓜讀經書明礼義長爲吏道志軒昻名揚四海称时雨歲歲朝阳集鳳皇運蹇时乖遭送配如龍失水困泥岡曾將玄女</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">雕𩀱修生死</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明一打</rdg><rdg wit="#A006371-002">受度向梁山水滸藏报𡨚率衆臨曹市雪恨㒷兵破</rdg></app>祝<app><rdg wit="#A006267-002">家莊詩曰聰明遭折挫狡獪失便冝損人終有報𠋣勢必遭危良善爲身福剛強是禍基直饒</rdg><rdg wit="#A006371-002">庄談笑西陲屯介胄等閑東府列刀鎗兩羸童貫排天陣</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">傑勇難犯</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗高俅在水鄉施功柴塞遼兵退报囯淸溪方臘亡行道合天呼保义高名留得万年揚𨚫説</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">威話說當時楊雄扶起那人來呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">聽了大喜</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">石秀相</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍師吳用下山迎接</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">石秀</rdg><rdg wit="#A006371-002">是雷横</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">問道這位兄長是誰楊雄道這個兄弟姓杜名興祖貫是中山府人氏因爲他面</rdg><rdg wit="#A006371-002">拜曰自别尊</rdg></app>顔<app><rdg wit="#A006267-002">生得麄莽以此人都呌他做鬼臉兒上年間做買賣來到薊州因一口氣上打死了同夥的客人吃官司監在薊州府𥚃楊雄見他說起拳棒都省得一力維持救了他不想今日在此相會杜興便問道恩人爲何公幹來到這里楊雄附耳低言道我在薊州殺了人命欲要投梁山泊去入夥昨晚在祝家店投宿因同一個來的火伴時遷偷了他店𥚃報曉鷄吃一時與店小二閙將起來性起把他店屋放火都燒了我三個連夜逃走不提防背後赶來我弟兄兩個殺翻了他幾個不想亂草中間舒出兩把撓鈎把時遷搭了去我兩個亂撞到此正要問路不想遇見賢弟杜興道恩人不要慌我教放時遷還你楊雄道賢弟少坐同飮一盃三人坐下當時飲酒杜興便道小弟自從離了薊州多得恩人的恩惠來到這里感承此間一個大官人見愛收錄小弟在家中做個主管每日撥萬論千𥁞托付杜興身上以此不想囘鄕去楊雄道此間大官人是誰杜興道此間獨龍岡前面有三座山岡列着三個村坊中間是祝家莊西邉是扈家莊東邉是李家莊這三處莊上三村𥚃筭來總有一二萬軍馬人等惟有祝家莊最豪傑爲頭家長喚做祝朝奉有三個兒子名爲祝氏三傑長子祝龍次子祝虎三子祝彪又有一個教師喚做鉄棒欒廷玉此人有萬夫不當</rdg><rdg wit="#A006371-002">常瞻雲𣗳</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">勇莊上自有一二千了得的莊客西邉那個扈家莊莊主扈太公有個兒子喚做飛天虎扈成也十分了得惟有一個女兒最英雄名喚一丈青扈三娘使兩口日月𩀱刀馬上如法了得這里東村莊上却是杜興的主人姓李名應能使一條渾鉄㸃鋼鎗背藏飛刀五口百步取人神出鬼沒這三村結下生死誓願同心共意但有吉凶遞相救應惟恐梁山泊好漢過來借粮因此三村準備下抵敵他如今小弟引二位到莊上見了李大官人求書去搭救時遷楊雄又問道你那李大官人莫不是江湖上喚撲天雕的李應杜興道正是他石秀道江湖上只聽得說獨龍岡有個撲天雕李應是好漢却原來在這里多聞他眞個了得是好男子我們去走一遭楊雄便喚酒保計筭酒錢杜興那里肯要他還便自招了酒錢三個離了村店便引楊雄石秀來到李家莊上楊雄看時眞個好大莊院外靣週囘一遭濶港粉墻傍岸有數百株合抱不交的大柳𣗳門外一座吊橋接着莊門入得門來到㕔前兩邉有二十餘座鎗架明晃晃的都揷滿軍噐杜興道兩位哥哥在此少等待小弟入去報知請大官人出來相見杜興入去不多時只見李應從𥚃靣出來楊雄石秀看時果然好表人物有臨江仙詞爲証鶻眼鷹睛頭似虎燕頷猿臂狼腰踈財仗義結英豪愛騎雪白馬喜着絳紅袍背上飛刀藏五把㸃鋼鎗斜嵌銀條性剛誰敢犯分毫李應眞壯士名號撲天鵰當時李應出到㕔前杜興引楊雄石秀上㕔拜見李應連忙荅禮便教上㕔請坐楊雄石秀再三謙讓方𦂯坐了李應便呌取酒來且相待楊雄石秀兩個再拜道望乞大官人致書與祝家莊求救時遷性命生死不敢有忘李應教請門館先生來商議修了一封書緘填冩名諱使個圖書印記便差一個副主管賫了備一匹快馬星火去祝家莊取這個人來那副主管領了東人書札上馬去了楊雄石秀拜謝罷李應道二位壯士放心小人書去便當放來楊雄石秀又謝了李應道且請去後堂少叙三盃等待兩個隨進𥚃面就具早膳相待飯罷吃了茶李應問些鎗法見楊雄石秀說的有理心中甚喜巳牌時分那個副主管囘來李應喚到後堂問道去取的這人在那里主管荅道小人親見朝奉下了書倒有放還之心後來走出祝氏三傑反焦燥起來書也不囘人也不放定要解上州去李應失驚道他和我三家村𥚃結生死之交書到便當依𠃔如何恁地起來必是你說得不好以致如此杜興你湏自去走一遭親見祝朝奉說個仔細緣由杜興道小人愿去只求東人親筆書緘到那里方𦆵肯放李應道說得是急取一幅花箋𥿄來李應親自冩了書札封皮面上使一個諱字圖書把與杜興接了後槽牽過一匹快馬備上鞍轡拿了鞭子便出莊門上馬加鞭逩祝家莊去了李應道二位放心我這封親筆書去少刻定當放還兄弟相見楊雄石秀深謝了留在後堂飮酒等待看看天色待晚不見杜興囘來李應心中疑惑再教人去接只見莊客報道杜主管囘來了李應問道幾個人回來莊客道只是主管獨自一個跑馬囘來李應摇着頭道却又作怪往常這厮不是這等兠搭</rdg><rdg wit="#A006371-002">思</rdg></app>今日緣何<app><rdg wit="#A006267-002">恁地楊雄石秀都跟出前㕔來看時只見杜興下了馬入</rdg><rdg wit="#A006371-002">經过賤処雷横荅曰小弟𫏂知縣差徃東昌府公幹囘經路口喽囉攔討買路銭小弟提起賤名朱兄堅意留住宋江曰天賜</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">莊門見他模樣氣得紫漲了面皮半晌說不的話杜興怒氣時有詩爲証怪眼圓睜誰敢近神眉剔𥪡果難當生來長在中山府鬼臉英雄性最剛李應出</rdg><rdg wit="#A006371-002">会請</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">前㕔連忙問道你且說備細緣故怎麽地來杜興道小人賫了東人書呈到他那里第三重門下却好遇見祝龍祝虎祝彪弟兄三個坐在那里小人聲了三個喏祝彪喝道你又來做甚麽小人躬身禀道東人有書在此拜上祝彪那厮變了臉駡道你那主人恁地不曉人事早晌使個潑男女來這里下書要討那個梁山泊賊人時遷如今我正要觧上州𥚃去又來怎地小人說道這個時遷不是梁山泊人數他自是薊州來的客人今投敝莊東人不想誤燒了官人店屋明日東人自當依舊盖還萬望高擡貴手寛恕寛恕祝家三個都呌道不還不還小人又道官人請看東人書札在此祝彪那厮接過書去也不拆開來看就手扯的粉碎喝呌把小人直叉出莊門祝彪祝虎𤼵話道休要惹老爺們性𤼵把你那李應捉來也做梁山泊強𡨥解了去小人若對東人不𥁞言說實被那三個畜生無禮把東人百般穢駡便喝呌莊客來拿小人被小人飛馬走了於路上氣死小人尀耐那厮枉與他許多年結生死之交今日全無些仁義那李應聽罷怒從心上起惡向膽邉生心頭那把無明業火高舉三千丈按納不下大呼莊客快備我那馬來楊雄石秀諫道大官人息怒休爲小人們壞了貴處義氣李應那里肯聽便去房中披上一副黄金鎻子甲前後獸靣掩心穿一領大紅袍背胯邉揷着飛刀一把拿了㸃鋼鎗戴上鳳翅盔出到莊前㸃起三百悍勇莊客杜興也披一副甲持把鎗上馬帶領二十餘騎馬軍楊雄石秀也抓扎起挺着朴刀跟着李應的馬逕逩祝家莊來日漸銜山時分早到獨龍岡前但將人馬排開原來祝家莊又盖得好占着這座獨龍山岡四下一遭濶港那莊正造在岡上有三層城墻都是頑石壘砌的約高二丈前後兩座莊門兩條吊橋墻𥚃四邉都盖窩舗四下里遍揷着鎗刀軍噐門樓上排着戰鼓銅鑼李應勒馬在莊前大罵祝家三子怎敢毁謗老爺只見莊門開處擁出五六十騎馬來當先一騎似火炭赤的馬上坐着祝朝奉第三子祝彪出馬怎生打扮頭戴縷金鳳翅荷葉盔身穿連環𤨏子梅花甲腰懸一付弓和箭手執二件刀與鎗馬額下紅纓如血𣑱寳鐙邉氣㷔似雲霞當下李應見了祝彪指着大駡道你這厮口邉𣍨腥未退頭上胎髪猶存你爺與我結生死之交誓願同心共意保䕶村坊你家但有事情要取人時早來早放要取物件無有不奉我今一個平人二次修書來討你如何扯了我的書札耻辱我名是何道理祝彪道俺家𨿽和你結生死之交誓願同心協意共捉梁山泊反賊掃清山寨你如何却結連反賊意在謀叛李應喝道你說他是梁山泊甚人你這厮却𡨚平人做賊當得何罪祝彪道賊人時遷巳自招了你休要在這里胡說亂道遮掩不過你去便去不去時連你捉了也做賊人解送李應大怒拍坐下馬挺手中鎗便逩祝彪兩邉攂起鼓來祝彪縱馬去戰李應兩個就獨龍岡前一來一往一上一下閗了十七八合祝彪戰李應不過撥囘馬便走李應縱馬赶將去祝彪把鎗横擔在馬上左手拈弓右手取箭搭上箭拽滿弓覷得較親背翻身一箭李應急躱時臂上早着李應翻筋斗墜下馬來祝彪便勒轉馬來搶人楊雄石秀見了大喝一聲撚兩條朴刀直逩祝彪馬前殺將來祝彪抵當不住急勒囘馬便走早被楊雄一朴刀戳在馬後股上那馬負疼壁直立起來險些兒把祝彪掀在馬下却得隨從馬上的人都搭上箭射將來楊雄石秀見了自思又無衣甲遮身只得退囘不赶杜興也自把李應救起上馬先去了楊雄石秀畏了衆莊客也走了祝家莊人馬赶了二三里路見天色晚來也自囘去了杜興扶着李應囘到莊前下了馬同入後堂坐衆宅眷都出來看視㧞了箭矢伏侍卸了衣甲便把金瘡藥敷了瘡口連夜在後堂商議楊雄石秀說道既是大官人被那厮無禮又中了箭非不効力時遷亦不能勾出來我弟兄兩個只得上梁山泊去懇告晁宋二公并衆頭領來與大官人報仇就救時遷李應道非是我不用心實出無奈兩位壯士只得休怪呌杜興取些金銀相贈楊雄石秀那里肯受李應道江湖之上二位不必推却兩個方𦆵收受拜辭了李應杜興送出村口指與大路杜興作别了自囘李家莊不在話下且說楊雄石秀取路投梁山泊來早望見遠遠一處新造的酒店那酒旗兒直挑出來兩個入到店𥚃買些酒吃就問路程這酒店却是梁山泊新添設做眼的酒店正是石勇掌管兩個一面吃酒一頭動問酒保上梁山泊路程石勇見他兩個非常便來荅應道你兩位客人從那里來要問上山去怎地楊雄道我們從薊州來石勇猛可想起道莫非足下是石秀麽楊雄道我乃是楊雄是個兄弟是石秀大哥如何得知石秀名石勇慌忙道小子不認得前者戴宗哥哥到薊州囘來多曾稱說兄長聞名乆矣今得上山且喜且喜三個叙禮罷楊雄石秀把上件事都對石勇說了石勇隨卽呌酒保置辦分例酒來相待推開後面水亭上窓子拽起弓放了一枝響箭只見對港蘆葦叢中早有小嘍囉搖過船來石勇便邀二位上船直送到鴨嘴灘上岸石勇巳自先使人上山去報知早見戴宗楊林下山來迎接俱各叙禮罷一同上至</rdg></app>大寨<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃衆頭領知道有好漢上山都來聚會大寨坐下戴宗楊林引楊雄石秀上㕔叅見晁盖宋江并</rdg><rdg wit="#A006371-002">與</rdg></app>衆頭領相見<app><rdg wit="#A006371-002">了置酒欵待晁葢動問朱仝消息雷横曰今朱仝</rdg></app>巳<app><rdg wit="#A006267-002">罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠫭做本縣當牢節級宋江説雷横入夥雷横曰奈有老母年高待母終後𨚫來相投遂拜辞下山衆頭領相贈金銀送至路口拜辞而去</rdg></app>晁盖<app><rdg wit="#A006267-002">細問兩個踪跡楊雄</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江囘到大寨請軍師定议職事次日会頭領聽令宋江曰孫新頋大嫂夫婦替囘童威童猛别用再令时迁去幇助</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">秀把本身武藝投託</rdg><rdg wit="#A006371-002">勇楽和去幇助朱貴鄭天寿去幇助李立東西南北四座酒店招接好漢</rdg></app>入夥<app><rdg wit="#A006267-002">先說了衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">一丈青王矮虎山後下寨監督馬匹金沙灘小寨童威童猛守把鴨嘴灘小寨邹渊邹潤守把山前</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜譲位而坐楊雄漸漸說到有個來投托</rdg><rdg wit="#A006371-002">路黄信燕順觧珍觧宝守把山前第一関杜迁宋万守把宛子城第二関刘唐穆弘守把</rdg></app>大寨<app><rdg wit="#A006267-002">同入夥的時遷不合偷了祝家店裏報曉鷄一時爭閙起來石秀放火燒了他店屋時遷被捉</rdg><rdg wit="#A006371-002">口第三関阮氏三雄守把南水寨孟康仍前監造𢧐船</rdg></app>李應<app><rdg wit="#A006267-002">二次修書去討怎當祝家三子堅執不放誓願要捉山寨𥚃好漢且又千般辱駡尀耐那厮十分無禮不說萬事皆休𦆵然說罷晁盖大怒喝呌孩兒們將這兩個與我斬乞報來正是楊雄石秀訴衷腸可笑時遷行不臧惹得群雄齊𤼵怒</rdg><rdg wit="#A006371-002">杜</rdg></app>興<app><rdg wit="#A006267-002">兵三打祝家莊宋江慌忙勸道哥哥息怒兩個壯士不遠千里而來同心協助如何却要斬他晁盖道俺</rdg><rdg wit="#A006371-002">蔣敬掌管銭粮金帛陶宗旺薛𣱵造</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢自從夥併王倫之後便以忠義爲主全施仁德於民一個個兄弟下山去不曾折了鋭氣新𦾔上山的兄弟們各各都有豪傑的光彩這厮兩個把梁山泊好漢的名目去偷鷄吃因此連累我等受辱今日先斬了這兩個將這厮首級去那里號令便起軍馬去就洗蕩了那個村坊不要輸了銳氣如何孩兒們快斬了報來</rdg><rdg wit="#A006371-002">城垣侯健監製衣袍鎧甲朱富</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江勸住道不然哥哥不聽這兩位賢弟却𦆵所說那個鼓上䗢時遷他原是此等人以致惹起祝家那厮來豈是這二位賢弟要玷辱山</rdg><rdg wit="#A006371-002">清提調筵席楊林李雲監造屋宇</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">我也每每聽得有人說祝家莊那厮要和俺山寨敵對卽目山寨人馬數多錢糧缺少非是我等要去𪨆他那厮倒來吹毛求疵因而正好乘勢去拿那厮若打得此莊倒有三五年粮食非是我們生事害他其實那厮無禮哥哥權且息怒小可不才親領一支軍馬啟請幾位賢弟們下山去打祝家莊若不洗蕩得那個村坊誓不還山一是與山寨報仇不折了銳氣二乃免此小軰被他挫辱三則得許多粮食以供山寨之用四者就請李應上山入夥吳學究道兄長之言最好豈可山寨自斬手足之人戴宗便道寧乃斬了小弟不可絶了賢路衆頭領力勸晁盖方𦂯免了二人楊雄石秀也自謝罪宋江撫諭道賢弟休生異心此是山寨號令不得不如此便是宋江倘有過失也湏斬首不敢容情如今新近又立了鉄靣孔目</rdg><rdg wit="#A006371-002">柵䔥譲金大堅掌管書信公文</rdg></app>裴宣<app><rdg wit="#A006267-002">做</rdg><rdg wit="#A006371-002">掌管</rdg></app>軍政司賞功罰罪<app><rdg wit="#A006267-002">巳有定例賢弟只得恕罪恕罪楊雄石秀拜罷謝罪巳了晁盖呌去坐于楊林之下山寨𥚃都喚小嘍囉來叅賀新頭領巳畢一靣殺牛宰馬且做慶喜筵席撥定兩所房屋教楊雄石秀安歇每人撥十個小嘍囉伏侍當晚席散次日再備筵席㑹衆商量議事宋江教喚鉄面孔目裴宣計較下山人數啟請諸位頭領同宋江去打祝家莊定要洗蕩了那個村坊商議巳定除晁盖頭領鎮守山寨不動外留下吳學究劉唐并阮家三弟兄吕方郭盛䕶持大寨原撥定守灘守関守店有職事人員俱</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">不動又撥新到頭領孟康管造船隻頂替馬麟監督戰舡冩下告示將下山打祝家莊</rdg></app>頭領分<app><rdg wit="#A006267-002">作兩起頭一</rdg></app>撥<app><rdg wit="#A006267-002">宋江花榮李俊𥡆弘李逵楊雄石秀黄信歐鵬楊林帶領三千小嘍囉三百馬軍披掛</rdg></app>巳<app><rdg wit="#A006267-002">了下山前進第二撥便是林冲秦明戴宗張横張順馬麟鄧飛王矮虎白勝也帶領三千小嘍囉三百馬軍隨後接應再着金沙灘鴨嘴灘二處小寨只教宋萬鄭天壽守把就行接應粮草晁盖送路巳了自囘山寨且說宋江并衆頭領逕逩祝家莊來於路無話早來到獨龍山前尚有一里多路前軍下了寨栅宋江在中軍帳𥚃坐下便和花榮商議道我聽得說祝家莊𥚃路徑甚雜未可進兵且先使兩個入去探聽路途曲折然後進去知得順逆路程却𦂯進去與他敵對李逵便道哥哥兄弟閒了多時</rdg><rdg wit="#A006371-002">定每日輪𣴑筵席慶賞</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曾殺得一個人我便先去走一遭宋江道兄弟你去不得若破陣衝敵用着你先去這是做細作的勾當用你不着李逵笑道量這個鳥莊何湏哥哥費力只兄弟自帶了三二百個孩兒們殺將去把這個鳥莊上人都砍了何湏要人先去打聽宋江喝道你這厮休胡說且一壁厢去呌你便來李逵走開去了自說道打死幾個蒼蝇也何湏大驚小怪宋江便喚石秀來說道兄弟曽到彼處可和楊林走一遭石秀便道如今哥哥許多人馬到這里他莊上如何不提備我們扮作甚麽樣人入去好楊林便道我自打扮了解魔的法師去身邉藏了短刀手𥚃擎着法環於路搖將入去你只聽我法環響不要𩀌了我前後石秀道我在薊州原曾賣柴我只是挑一擔柴進去賣便了身邉藏了暗噐有些緩急匾擔也用得着楊林道好好我和你計較了今夜打㸃五更起來便行宋江聽了心中也喜有詩乃証攘雞無頼咲時遷被捉遭刑不可言搔動宋江諸煞矅三莊迅掃作平川且說石秀挑着柴擔先入去行不到二十里來只見路徑曲折多雜四下里湾環相似𣗳林叢宻難認路頭石秀便歇下柴擔不走聽得背後法環響得漸近石秀看時却見楊林頭帶一箇破笠子身穿一領舊法衣手𥚃擎着法環於路搖將進來石秀見沒人呌住楊林說道看見路徑湾雜難認不知那里是我前日跟隨李應來時的路天色巳晚他們衆人都是熟路正看不仔細楊林道不要管他路徑曲直只顧揀大路走便了石秀又挑了柴只顧望大路先走見前靣一村人家數處酒店肉店石秀挑着柴便望酒店門前歇了只見店内把朴刀鎗又揷在門前每人身上穿一領黄背心冩個大祝字往來的人亦各如此石秀見了便看着一個年老的人唱個喏拜揖道丈人請問此間是何風俗爲甚都把刀鎗揷在當門那老人道你是那里來的客人原來不知只可快走石秀道小人是山東販裏子的客人消折了本錢囘鄕不得因此擔柴來這里賣不知此間鄕俗地理老人道客人只可快走别處躱避這裏早晚要大厮殺也石秀道此間這等好村坊去處怎地了大厮殺老人道客人你敢眞個不知我說與你俺這里喚做祝家莊村岡上便是祝朝奉衙𥚃如今惡</rdg><rdg wit="#A006371-002">題𨚫説雷横離</rdg></app>了梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘到鄆城縣囘了公文出來只見李小二呌曰都頭几时囘雷横曰昨日囘家李小二呌曰都頭今日東京所來到有一婦人呌做白秀英在抅攔説唱諸般品調多有人看雷横听了徑到鈎攔來在青龍頭上第一位坐了看戲臺上做笑楽院李老𧠇上來開塲曰老</rdg></app>漢<app><rdg wit="#A006267-002">見今引領軍馬在村口要來厮殺却怕我這村里路雜未敢入來現今駐劄在外靣</rdg><rdg wit="#A006371-002">乃東京人氏白玉喬便是</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006267-002">祝</rdg><rdg wit="#A006371-002">年迈只憑女𧠇秀英歌舞吹弹普天下㐲侍看管锣声响處白秀英上戲臺曰今日秀英招牌上明寫這塲話本是一叚凨流蕴藉樣範喚做豫章城雙漸赶蘇卿説了又唱唱了又説衆人喝采不絶雷横看那婦人果然生得色萟兼全那白秀英正唱到後頭白玉喬喝曰雖无買馬傳金藝要動聦明鑑事人我們且下臺來白秀英拿起盤子指曰所到尊前休敎空過秀英道罷托过盤子先到雷横靣前雷横便去身边摸时不想錢無一文便曰今日沒有帶來明日再來𥙷还秀英笑曰官人坐當其位先出標首雷横靣皮通紅便曰我一時忘怀帶來非是我捨不得秀英曰官人既來听唱怎不帶錢來白玉喬呌曰我兒你眼沒珠不看是城𥚃人村𥚃人只管問他討什麽且过去自問曉事恩官告个標首雷横曰我怎麽不是暁事的白玉喬曰你暁得子弟門庭狗頭上籹角雷横大怒罵曰這狂奴怎敢辱我便跳上戲臺揪住白玉喬打得唇綻齒落衆人劝觧雷横囘去原來這白秀英𨚫和新任知縣舊在東京來往因此來鄆城縣開鈎欄那娼妓見雷横打得父親傷重逕到知縣衙内告雷横歐傷父親大閙鈎欄意在欺騙知縣听了大怒便令白玉喬寫了狀子騐了傷痕指定証見怎當那娼妓守定衙門撒嬌撒痴立䓁差人把雷横押到官厛知府責打取招枷號示衆秀英又對知縣説把雷横号令在鈎欄門道這禁子入䓁都是和雷横一般的公人如何肯依秀英走出茶坊𥚃坐下呌禁子你和他有首尾放他我自少时对知縣告明將你問个賣放情由禁于忙曰娘子不必去告我自枷他去便只得來对雷横説兄長沒奈何且胡乱枷你在婦人門首一日那雷横母親正來送飯看見兒子恁地便罵禁子曰你衆人都與我兒子在衙門出入的人誰保得全無事禁子曰老娘我們𨚫也要容情争奈原告不容婆婆曰那見原告自監号令的道理這个賊賤人倚着官势我且觧了索子看他怎的白秀英在茶房𥚃听得走将过來罵曰你這老婢説什麽那婆婆便指罵曰你這干人騎的溌賤怎敢罵我白秀英柳眉倒䜿星眼圓睁向那婆婆打面掌那婆婆𨚫待挣扎被白秀英㪯拳乱打這雷横是个孝心的人見母親吃打一时怒起扯𧺫枷來望白秀英腦葢上打將下去打得秀英腦漿迸流眼珠突出衆見打死白秀英押雷横來見知縣俻訴前事知縣隨卽差吏并仵作來檢明尸傷断責成招監下放娘囘</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">莊</rdg><rdg wit="#A006371-002">當牢節級𨚫是美髯公朱仝排些酒食欵待雷横横母來牢送飯哭告朱仝與他看顧孩兒朱仝曰老娘放心今後飯食不必送來小人管待倘有方便処卽行救放婆婆拜謝去了朱仝尋思沒救他処自央人去知縣边説関節知縣雖愛朱仝只恨雷横打死他表子要断雷横償命觧上済州擬罪卽令朱仝押送朱仝引衆人監押雷横上路行了十数里見个酒店朱仝賺衆人都到店𥚃吃酒遂帶雷横去僻静処開枷放了雷横分付曰賢弟快去家中帶老母投𪲭山泊去安身雷横曰小弟走了累你何當朱仝曰知縣把文案做死了解到州𥚃定要你償命我因此放你況我無父母罣念家私尽可陪償雷横拜謝從門奔回家𥚃收拾包褁引老母星夜投𪲭山泊去朱仝便对衆人曰雷横走了衆人曰我們去他家𥚃捉朱仝故意遲延半晌引衆人來縣𥚃出首朱仝告曰雷横走了小人情愿甘罪知縣本愛朱仝有心将就他被白玉喬要赴上司処告知縣只得把所犯情由申觧済州去朱仝使人去州𥚃上下使錢知府便當厛審問明白將朱仝打了二十板杖剌配滄州牢城帶</rdg></app>上行<app><rdg wit="#A006267-002">號</rdg><rdg wit="#A006371-002">枷兩个防送公人領了公文押送朱仝上路望滄州横海郡來滄州知府陞厛公人押朱仝呈上公文知府看了朱仝一表非俗先有八分欢喜便</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006371-002">犯人休𤼵</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">牢城留在本府听用令除去行枷與了囘文兩个公人自囘朱仝自此只在府中伺候呼喚知府坐堂喚朱仝上厛問曰你緣何放了雷横自遭剌配朱仝禀曰小人怎敢故放一時悞被他走了正問之間屏凨後轉出小衙内年方七歲是知府親子一見了朱仝走过來就要他抱朱仝只得抱起小衙内在懷𥚃衙内將手扯住朱仝長髯曰我只要這鬍子抱我去耍不肯放手朱仝禀曰小人抱衙内去府前耍一㑹來知府依從朱仝抱小衙内出府前買糖果與他吃抱入府𥚃來知府問衙内曰我兒去那𥚃來小衙内曰這鬍子抱我去街上買糖和菓子與我吃知府賞了朱仝便曰早晚衙内要你抱時你可抱他去耍朱仝曰恩相台㫖不敢有違自此</rdg></app>每<app><rdg wit="#A006267-002">戸人家</rdg><rdg wit="#A006371-002">日來抱小衙内上街閑耍过半月之後便是七月十五日年例各境點放河燈當日天晚後堂侍婢呌朱仝曰小衙内今夜</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">我們精壯</rdg><rdg wit="#A006371-002">去看河燈夫人分付呌你抱他去朱仝抱小衙内出府前至地藏寺轉到水陸堂放生池边看放河燈那小衙内扒在攔杆上看了笑耍只見背</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">生准備着但</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">令傳來便要去策應石秀道丈人村中總有多少人家</rdg><rdg wit="#A006371-002">人扯朱仝䄂子曰哥哥朱仝囘頭看時𨚫是雷横大驚曰小衙内且下來坐在這𥚃我去討糖來你吃小衙内曰快來朱仝轉身問雷横曰賢弟因何到此雷横拜曰自得哥哥救了性命和</rdg></app>老<app><rdg wit="#A006267-002">人道只我這祝家村也有一二萬人家東西還有兩村人接應東村喚做撲天鵰李應李大官人西村喚扈太公莊有個女兒喚做扈三娘綽號一丈青十分了得石秀道似此如何却怕梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">母上𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">做甚麽那老人道若是</rdg><rdg wit="#A006371-002">投宋公明入夥公明想哥哥舊日放</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">們𥘉來時不知路的也要吃捉了石秀道丈人怎地𥘉來要吃捉了老人道我這村𥚃的路有首詩說道好個祝家莊𥁞是盤陀路容易入</rdg><rdg wit="#A006371-002">之恩令我同吳軍師來相探朱仝曰吳先生見在何処言未畢背後轉出吳軍師來相見礼畢朱仝曰先生别來无恙吳用曰山寨衆頭領再三拜意敎吳用和雷都頭相請足下同聚大義到此多日今夜𦂯</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">來只是出不去石秀聽罷便哭起來撲翻身便拜向那老人道小人是個江湖</rdg><rdg wit="#A006371-002">見望仁兄同赴山寨以滿晁宋二公之心朱仝曰先生此言休提我因義氣放他</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">折了本錢歸鄕不得的人倘或賣了柴出去撞見厮殺走不脫却不是苦爺爺怎地</rdg><rdg wit="#A006371-002">山又爲雷横剌配在此天</rdg></app>可怜見<app><rdg wit="#A006267-002">小人情愿把這擔柴相送爺爺只指與小人出去的路罷那老人道我</rdg><rdg wit="#A006371-002">一年半載挣扎还鄉復爲良民</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">白</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯做這䒭之事雷横曰哥哥在此只是爲人之下晁宋二公仰望哥哥乆矣朱仝曰你今到來陷我于不義吳用曰既然兄長不肯去時我們告退朱仝曰煩二位上復衆位抽身囘來不見小衙内大驚只是呌苦雷横曰哥哥休</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006371-002">煩惱這是我帶來伴當听得哥哥不肯去因此抱去我們一處去尋朱仝曰兄弟不是耍的這小衙内是知府的性命分付在我身上雷横曰哥哥跟我來朱仝只得隨去三个離了地藏寺出城外來朱仝便問</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">的柴我就買你的你且入來請你吃些酒飯石秀拜謝了挑着柴跟那老人入到屋𥚃那老人篩下兩碗白酒盛一碗糕糜</rdg><rdg wit="#A006371-002">伴當是誰雷横曰</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">石秀吃了石秀再拜謝道爺爺指教出去的路徑那老人道你便從村里走去只看有白楊𣗳便可轉湾</rdg><rdg wit="#A006371-002">做黒旋凨李逵朱仝驚曰莫</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">問路道濶狹但有白楊𣗳的轉湾</rdg><rdg wit="#A006371-002">是江州殺人李逵麽吳用曰</rdg></app>便是<app><rdg wit="#A006267-002">活路沒那𣗳時都是死路如有别的𣗳木轉灣也不是活路若還走差了左來右去只走不出去更兼死路𥚃地下埋藏着竹簽鉄蒺藜若是走差了踏着飛簽准定吃捉了待走那里去石秀拜謝了便問爺爺高姓那老人道這村里姓祝的最多惟有我覆姓鍾離土居在此石秀道酒飯小人都吃勾了卽當厚報正說之間只聽得外靣吵閙石秀聽得道拿了一個細作石秀吃了一驚跟那老人出來看時只見七八十個軍人背綁着一個人過來石秀看時却是楊林剝得赤條條的索子綁着石秀看了只暗暗地</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱仝跌脚</rdg></app>呌苦<app><rdg wit="#A006267-002">悄悄假問老人道這個拿了的是甚麽人爲甚事綁了他那老人道你不見說他是宋江那里來的細作石秀又問道怎地吃他拿了那老人道說這厮也好大胆獨自一個來做細作打扮做個解魔法師閃入村𥚃來却又不認這路只揀大路</rdg><rdg wit="#A006371-002">忙</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">了左來右去只走了死路又不曉的白楊𣗳轉湾抹角的消息人見他走得差了來路蹺蹊報與莊上大官來捉他這厮方𦆵又掣出刀來手起傷了四五個人當不住這里人多一𤼵上去因此吃拿了有人認得他從來是賊呌做錦豹子楊林說言未了只聽得前靣喝道說是莊上三官人廵綽過來石秀在壁縫𥚃張時看見前面擺着</rdg></app>二十<app><rdg wit="#A006267-002">對纓鎗後靣四五個人騎戰馬都彎弓揷箭又有三五對青白哨馬中間擁着一個年少的壯士坐在一匹雪白馬上全付披掛了弓箭手執一條銀鎗石秀自認得他特地問老人道過去相公是誰那老人道這官人正是祝朝奉第三子喚做祝彪定着西村扈家莊一丈青爲妻弟兄三個只有他第一了得石秀拜謝道老爺爺指㸃𪨆路出去那老人道今日晚了前靣倘或厮殺枉送了你性命石秀道爺爺可救一命則個那老人道你且在我家歇一夜明日打聽得沒事便可出去石秀拜謝了坐在他家只聽得門前四五替報馬報將來排門分付道你那百姓今夜只看紅燈爲號齊心併力捉拿梁山泊賊人解官請賞呌過去了石秀問道這個人是誰那老人道這個官人是本處捕盗廵檢今夜約會要捉宋江石秀見說心中自忖了一囘討箇火把呌了安置自去屋後草窩𥚃睡了却說宋江軍馬在村口屯駐不見楊林石秀出來囘報隨後又使歐鵬去到村口出來囘報道聽得那</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">講動說道捉了一個細作小弟見路徑又雜難認不敢深入重地宋江聽罷忿怒道如何等得囘報了進兵又吃拿了一個細作必然䧟了兩個兄弟我們今夜只顧進兵殺將入去也要救他兩個兄弟未知你衆頭領意下如何</rdg></app>只見李逵<app><rdg wit="#A006267-002">便道我先殺入去看是如何宋江聽得隨卽便傳將令教軍士都披掛了李逵楊雄</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">一隊做先鋒使李俊等引軍做合後𥡆弘居左黄信在右宋江花榮歐鵬等中軍頭領搖旗呐喊攂鼓鳴鑼大刀濶斧殺逩祝家莊來比及殺到獨龍岡上是黄昏時分宋江催儧前軍打莊先鋒李逵脫得赤條條的揮兩把夾鋼板斧火剌剌地殺向前來到得莊前看時巳把吊橋高高地拽起了莊門𥚃不見一㸃火李逵便要下水過去楊雄扯住道使不得関閉莊門必有計䇿待哥哥來别有商議李逵那里忍得住拍着𩀱斧隔岸大駡道那鳥祝太公老賊你出來黑旋風爺爺</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣呌曰我</rdg></app>在這里<app><rdg wit="#A006267-002">莊</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱仝近前問曰小衙内放在那里李逵曰被我把些麻薬抹在口𥚃放在林子内你自去看朱仝乗月搶入林中尋時只見衙内死在地</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006371-002">朱仝大怒奔出林來</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006371-002">見李逵挺雙斧曰和你閗二三十合朱仝性起赶將來李逵囘身便走朱仝見天色漸明看見李逵走入庄子𥚃去便曰那厮既有下落我和他怎肯干休直赶入庄院𥚃見兩边都挿着許多軍器朱仝暗想必</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">不應宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">个官宦之家高声呌曰庄𥚃有人麽只見𥚃靣走出一人來那人是誰正是累代金枝玉葉先朝鳳子龍孫丹書鉄劵護家門万里招賢名振待客一團和氣延賓滿座陽春能文㑹武孟𡮢君小旋風𦖟明柴進朱仝見那人丰資秀麗忙施礼曰小人鄆城縣當牢節級朱仝犯罪剌配到此昨因和知府小衙内看放河燈被李逵殺了衙内走在貴庄内望捉出來送官柴進曰既是美髯公請坐某乃小旋凨柴進朱仝曰小人乆聞大名未得拜識連忙下拜柴進扶入後堂請坐朱仝曰李逵如何入庄躱避柴進曰平生好結</rdg></app>江<app><rdg wit="#A006267-002">中軍人馬到來楊雄接着報說莊</rdg><rdg wit="#A006371-002">湖好漢爲是祖</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">並不見人馬亦無動静宋江勒馬看時莊上不見刀鎗軍馬心中疑忌猛省道我的</rdg><rdg wit="#A006371-002">有陳橋讓位之功先朝勅賜丹書鉄劵但有做下</rdg></app>不是<app><rdg wit="#A006267-002">了天書上明明戒說臨敵休急暴是我一時</rdg><rdg wit="#A006371-002">的人停藏在家無人敢搜近聞有个爱友和足下交厚</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">不到只要救兩個兄弟以此連夜起兵不期深入重地直到了他莊前不見敵軍他必有計䇿快教三軍且退李逵呌道哥哥軍馬到這里了休要退兵我與你□□過去你都跟我來說由未了莊上早知只聽得祝家莊𥚃一個號砲直飛起半天𥚃去那獨龍岡上千百把火把一齊㸃着那門樓上弩箭如雨㸃般射的來宋江道取舊路囘軍只見後軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">在𪲭山泊做</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">李俊人馬先𤼵起喊來說道來的舊路都阻塞了必有埋伏宋江教軍馬四下里𪨆路走李逵揮起𩀱斧往來𪨆人厮殺不見一個敵軍只見獨龍岡上山頂又放一箇砲響聲未絶四下里喊聲震地驚的</rdg><rdg wit="#A006371-002">名喚及時雨</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">目睁口呆罔知所措</rdg><rdg wit="#A006371-002">令吳斈究雷横黒旋凨礼請足下不從故意敎李逵殺死小衙内先絶足下㱕路便呌吳先生雷兄如何不出來陪話只見吳用雷横出來望着朱仝便拜曰望乞仁兄恕罪朱仝曰雖是</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006371-002">們兄弟好情意只是忒毒害我柴進力劝朱仝曰我去則去敎李逵見我一靣</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">有文韜武略怎逃</rdg><rdg wit="#A006371-002">罷柴進曰李大哥快</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">地網天羅直饒班馬才能難脫龍潭虎穴正</rdg><rdg wit="#A006371-002">陪話李逵出來施礼曰休怪朱仝見了大怒便要相併柴進吳用劝住朱仝曰若要我上山只依我一件事吳用曰便</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">安排縛虎擒龍計</rdg><rdg wit="#A006371-002">十件也</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">捉驚天動地人</rdg><rdg wit="#A006371-002">從命</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明并衆將軍馬怎地脫身</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱仝説出那一件事來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聼</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">觧總評人家少年子弟不識世務任着他驕傲性氣每足䘮家亡身如祝彪者可鑑也水滸傳卷之四十七</rdg><rdg wit="#A006371-002">解</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>