<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第50回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第50回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第50回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第五十囘<app><rdg wit="#A006267-002">吳學究𩀱用連環計宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">入雲龍法破高廉黑旋風探救柴進奉辞伐罪號天兵失時須將正道行自謂魔君能破敵豈知正法更專精存仁柴進还存命無德高廉自殞生試把興亡重檢点西風搔首不勝情𨚫説罗眞人曰吾今傳汝五雷天罡正法依此而行可救宋江保囯安民替天行道你的老母我自使人侍奉汝應上界天罡星吾有八个字汝當記取逢淮而止遇汴而还</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫勝拜受便和戴宗李逵拜辞眞人下山到家收拾道衣宝劍拜辞老母戴宗曰小可先去報知哥哥再來相接載宗拴上甲馬去了公孫勝和李逵來到武岡嶺人烟輳集兩个入店坐下李逵曰我今買些肉來正去市鎭上看時見一夥人圍住一个大漢拏个鉄爪鎚在那里使李逵看那大漢七尺以上身材一靣深麻鼻上一條大坑那鉄鎚約有</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006371-002">十斤那漢使一爪鎚正</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">祝</rdg><rdg wit="#A006371-002">在壓街石上打得粉碎衆人喝采李逵忍不住便來拿起那鎚曰使得甚麽好待老爹使一囘與衆人看李逵使那爪鎚如弄彈丸一般使了一囘輕輕放下靣不攺容那漢看了倒身便拜願求大名李逵曰你</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">莊格言曰乾坤宏大日月照鑑分明宇宙寛洪天地不容奸黨使心用倖果報</rdg><rdg wit="#A006371-002">在那里住那漢曰</rdg></app>只在<app><rdg wit="#A006267-002">今</rdg><rdg wit="#A006371-002">前靣便是引了李逵到家𥚃坐下李逵看他屋𥚃𨚫是一个鉄匠心中尋思曰這人山寨𥚃正用得着便問曰漢子姓甚名誰那漢曰小人姓湯名隆父親原是延安府知寨在任身亡小人流落在此打鉄爲</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">積善存仁𫊧福休言後世千般巧計</rdg><rdg wit="#A006371-002">好使鎗棒因我渾身多麻点人都呌做金錢豹子敢問大哥高姓大名李逵曰我乃梁山泊好漢李逵兄在這里𢆻時得發跡</rdg></app>不如<app><rdg wit="#A006267-002">本分</rdg><rdg wit="#A006371-002">跟我上梁山泊入夥教你做个頭領湯隆曰若得哥哥不弃願隨鞭鐙便拜李逵</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">人萬種強爲爭柰隨緣儉</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄後人讃湯隆詩曰銅筋鉄骨身軀健炉冶鎚鉗每</rdg></app>用<app><rdg wit="#A006267-002">心慈</rdg><rdg wit="#A006371-002">功原係延安知寨後金錢豹子是湯隆李逵曰既如此我師父在前靣酒店等我我與你便</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">孝何湏努力看經意惡損人空讀如來一藏話</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵直到酒店𥚃來見公孫勝引湯隆拜了細</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">當時軍師</rdg><rdg wit="#A006371-002">結義一事三人一同飮酒还了酒錢望高唐州走不一日來見宋江等迎接礼罢李逵引湯隆㕘見衆頭領宋江交排筵席慶賀次日宋江</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">啟煩戴宗道賢弟可與我囘山寨去取鉄靣孔目裴宜聖手書生簫讓遍臂猿侯健玉臂匠金大堅可教此四人帶了</rdg><rdg wit="#A006371-002">公孫勝商議破高廉一事公孫勝曰今日出陣看敵軍</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">此行頭連夜下山來</rdg><rdg wit="#A006371-002">何</rdg></app>我自有<app><rdg wit="#A006371-002">區処宋江傳令各寨引軍直抵高唐州城下來摇旗呐喊知府高廉听知宋江軍馬又到且喜箭鎗平復遂引三百神兵出城迎敵宋江出馬左有吳</rdg></app>用<app><rdg wit="#A006267-002">他處戴宗去了只在寨外軍士來報西村扈家莊上扈成牽牛擔酒特來求見宋江呌請入來扈成來到中軍帳前再拜懸告道小妹一時麄虜年㓜不省人事悞犯威顔今者被擒望乞將軍寛恕柰緣小妹原許祝家莊上小妹不合奮一時之勇𨺻於縲絏如蒙將軍饒放但用之物當依命拜奉宋江道且請坐說話祝家莊那厮好生無禮平白欺負俺山寨因此行兵報讐湏與你扈家無𡨚只是令妹引人捉了我王矮虎因此還禮拿了令妹你把王矮虎放囘還我我便把令妹還你扈成荅道不期巳被祝家莊拿了這個好漢去吳學究便道我這王矮虎今在何處扈成道如今擒鎻在祝家莊上小人怎敢去取宋江道你不去取得王矮虎來還我如何能勾得你令妹囘去吳學究道兄長休如此說只依小生一言今後早晚祝家莊上但</rdg><rdg wit="#A006371-002">右</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">些嚮喨你的莊上切不可令人來救護倘或祝家莊上有人投降降你處你可就縛在彼若是捉下得人時那時送還令妹到貴莊只是如今不在本寨前日巳使人送上山寨奉養在宋太</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">處你且放心囘去我這里自有個道理扈成道今番斷然不敢去救應他若是他莊上果有人來投我時定縛來奉獻將軍麾下宋江道你若是如此便強似送我金帛扈成拜謝了去且說</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫勝両边花荣秦明朱仝歐鵬呂方林冲</rdg></app>孫立<app><rdg wit="#A006267-002">却把旗號上攺換作登州兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">鄧飛</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">提轄孫立領了一行人</rdg><rdg wit="#A006371-002">麟郭盛那高廉出到陣前花荣挺鎗躍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">都來到祝家莊後門前莊上墻𥚃望見是登州旗號報入莊𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">搦戰高廉問曰誰</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">欒廷玉聽得是登州孫提轄到來相望說與祝氏三傑道這孫提轄是我弟兄自㓜與他同師學藝今日不知如何到此帶了二十餘人馬開了莊門放下吊橋出來迎接孫立一行人都下了馬衆人講禮巳罷欒廷玉問道賢弟在登州守把如何到此孫立荅道總兵府行下文書對調我來此間鄆州守把城池隄防𪲭山泊強𡨥便道經過聞知仁兄在此祝家莊特來相探本待從前門來因見村口莊前俱屯下許多軍馬不敢過來特地𪨆覔村里從小路問道莊後入來拜望仁兄欒廷玉道便是這幾時連日與梁山泊強𡨥厮殺巳拿得他幾個頭領在莊𥚃了只要捉了宋江賊首一併觧官天幸今得賢弟來此間鎮守正如錦上添花旱苗得雨孫立笑道小弟不才且看相助捉拿這厮們成全兄長之功欒廷玉大喜當下都引一行人進莊𥚃來再拽起了吊橋関上了莊門孫立一行人安頓車仗人馬更換衣裳都出前𠫇來相見祝朝奉與祝龍祝虎祝彪三傑都相見了一家兒都在𠫇前相接欒廷玉引孫立等上到𠫇上相見講禮巳罷便對祝朝奉說道我這個賢弟孫立綽號病尉遲任登州兵馬提轄今奉總兵府對調他來鎮守此間鄆州祝朝奉道老天亦是治下孫立道𤰞小之職何足道哉早晚也要望朝奉提携指教祝氏三傑相請衆位尊坐孫立動問道連日相殺征陣勞神祝龍荅道也未見勝敗衆位尊兄鞍馬勞神不易孫立便呌顧大嫂引了樂大娘子叔伯姆兩個去後堂拜見宅眷喚過孫新解珍解寳㕘見了說道這三個是我兄弟指着樂和便道這位是此間鄆州差來取的公吏指着鄒淵鄒潤道這兩個是登州送來的軍官祝朝奉并三子𨿽是聰明却見他又有老小并許多行李車仗人馬又是樂廷玉教師的兄弟那里有疑心只顧殺牛宰馬做筵席管待衆人且飮酒食過了一兩日到第三日莊兵報道宋江又調軍馬殺逩莊上來了祝彪道我自去上馬</rdg></app>拿此賊<app><rdg wit="#A006267-002">便</rdg><rdg wit="#A006371-002">突</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">莊門放下吊橋引一百餘騎馬軍殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">一員上</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">出來早</rdg><rdg wit="#A006371-002">薛元輝使刀來</rdg></app>迎<app><rdg wit="#A006267-002">見一彪軍馬約有五百來人當先擁出那個頭領彎弓挿箭</rdg><rdg wit="#A006371-002">閗不十合花荣詐敗元輝</rdg></app>拍馬<app><rdg wit="#A006267-002">輪鎗乃是小李廣</rdg><rdg wit="#A006371-002">赶來</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">榮祝彪見了躍</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣拈弓搭箭射中元輝下</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">挺鎗向前來閗花榮也縱馬來𢧐祝彪兩個在獨龍岡前約閗了十數合不分勝敗花榮賣了個破綻撥囘馬便走引他赶來祝彪正待要縱馬追去背後有認得的說道將軍休要去赶恐防暗器此人深好弓箭祝彪聽罷便勒轉馬來不赶領囘人馬投莊上來拽起吊橋看花榮時也引軍馬囘去了祝彪直到𠫇前下馬進後堂來飮酒孫立動問道小將軍今日拿得甚賊祝彪道這厮們夥𥚃有個甚麽小李廣花榮鎗法好生了得閗了五十餘合那厮走了我却待要赶去追他軍人們道那厮好弓箭因此各自收兵囘來孫立道來日看小弟不才拿他幾個當日筵席上呌樂和唱曲衆人皆喜至晚席散又歇了一夜到第四日午牌忽有莊兵報道宋江軍馬又來在莊前了當下祝龍祝虎祝彪三子都披掛了出到莊前門外遠遠地望見早聽得鳴鑼擂鼓納喊搖旗對靣早擺成陣勢這里祝朝奉坐在莊門上左邉欒廷玉右邉孫提轄祝家三傑并孫立帶來的許多人伴都擺在兩邉早見宋江陣上豹子頭林冲高聲呌罵祝龍焦燥喝呌放下吊橋綽鎗上馬引一二百人馬大喊一聲直逩林冲陣上莊門下𢹮起鼓來兩邉各把弓弩射住陣脚林冲挺起丈八蛇矛和祝龍交𢧐連閗到三十餘合不分勝敗兩邉鳴鑼各囘了馬祝虎大怒提刀上馬跑到陣前高聲大呌宋江决𢧐說言未了宋江陣上早有一將出馬乃是沒遮攔穆弘來𢧐祝虎兩個閗了三十餘合又沒勝敗祝彪</rdg><rdg wit="#A006371-002">高廉</rdg></app>見了大怒便<app><rdg wit="#A006267-002">掉鎗飛</rdg><rdg wit="#A006371-002">取聚獸銅牌把劍敲動只見捲起一陣黄砂豺狼虎豹奔將出來公孫勝在馬上掣出一把松紋古定劍來指着敵軍口中念着密咒喝声道疾只見一道火光射去那群怪獸乱紛紛墜于陣前衆軍看時都是白紙剪的虎豹黄砂不起宋江驅軍一齊捲殺过去人亡馬倒高廉急引神兵退走入城宋江軍馬赶到城下城上木石打將下來宋江鳴金囘寨賞犒三軍次日分兵圍城攻打公孫勝对宋江吳用曰昨夜雖敗他一陣今日攻擊得𦂳那厮今夜必來劫寨可令衆將四靣埋伏虚立寨柵只听霹靂响寨中火起伏兵殺出傳令巳了收兵囘寨大吹大擂飮酒天色將晚衆頭領暗暗分撥埋伏巳定是夜高廉果然點起三百神兵各帶鉄葫芦內藏硫黄𥔿硝三更時分大開城門高廉当先殺奔前來作起妖法黒氣冲天狂風大作三百神兵各取火種㸃着葫芦口一声胡哨齊响黒氣中間火光照</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006371-002">殺入寨來高阜処公孫勝仗劍作法寨守𧺫个霹靂只見那空寨中火起上下通紅四面㐲兵圍定三百神兵旡路可出高廉单騎奔走入城高廉尋思𢾗年斈得法術不想今日被他破了只得使人求救修書一封去東昌𡨥州一処起兵接應差両个統制官賫書開西門殺出去了宋江衆將𨚫待追赶吳用傳令且放他去便將計就計𨚫使両板人馬詐作救兵于路混戰高廉必然開門接应乗势取城把高廉引入小路必被擒矣宋江大喜郎令戴宗去𪲭山泊另取両枝軍馬分作両路而來高廉在城中只望救兵到來宋城軍望見宋江陣中不戰自乱报知高廉卽披掛</rdg></app>上馬<app><rdg wit="#A006267-002">引二百餘騎逩</rdg><rdg wit="#A006371-002">登城看時只見両路軍馬喊殺連天冲奔前來高廉只說救軍</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">陣前宋江隊𥚃病関索楊雄一騎馬一條鎗飛鎗</rdg><rdg wit="#A006371-002">了大開城門殺</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來𢧐祝彪孫立</rdg></app>看見<app><rdg wit="#A006267-002">兩隊兒在陣前厮殺心中認耐不住</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江引花荣秦明三騎望小路而走高廉</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">喚孫新取我的鞭鎗來就將我的衣甲頭盔袍襖把來披掛了率過自巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">去追赶忽听得山坡後一声砲响左手下呂方右手下郭盛各引五百人</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">來這騎馬號烏騅馬鞴上鞍子扣了三條肚帶腕上懸了虎眼鋼鞭綽鎗上馬祝家莊上一聲鑼嚮孫立出馬在陣前宋江陣上林</rdg></app>冲<app><rdg wit="#A006267-002">穆弘楊雄都勒住馬立於陣前孫立早跑馬出來說道看小可捉這厮們孫立把馬兠住喝問道你那賊兵陣上有好厮殺的出來與我决𢧐宋江陣内鸞鈴嚮處一騎馬跑</rdg></app>將出來<app><rdg wit="#A006267-002">衆人看</rdg><rdg wit="#A006371-002">高廉奪路走</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">乃是𢬵命三石秀來𢧐孫立兩馬相交𩀱鎗並舉四條臂膊縱横八𨾏馬蹄撩亂兩個閗到五十合孫立賣個破綻護石秀一鎗搠入來虚閃一個過把石秀輕輕的從馬上捉過來直挾到莊前撇下喝道把來縛了祝家三子把宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">部下</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">一攪</rdg><rdg wit="#A006371-002">折其大半望見城上</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">赶散了三子收軍囘到門樓下見了孫立衆皆拱手欽伏孫立便問道共</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">捉得幾個賊人祝朝奉道起𥘉先捉得一個時遷次後拿得一個細作楊林又捉得一個黄信扈家莊一丈靑捉得一個王矮虎陣上拿得兩個秦明鄧飛今番將軍又捉得這個石秀這厮正是焼了我店屋的共是七個了孫立道一個也不要壞他快做七輛囚車裝了與些酒飯將養身體休教餓損了他不好看他日拿了宋江一并觧上東京去教天下傳名說這個祝家莊三子祝朝奉謝道多幸得提轄相助想是這梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">當滅也邀請孫立到</rdg><rdg wit="#A006371-002">旗号不見救应軍馬只得引敗兵投小路而走忽山</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">堂筵宴石秀自把囚車裝了看官聽說石秀的武藝不低似孫立要賺祝家莊人故意教孫立捉了使他莊上人一𤼵信他孫立又暗暗地使鄒淵鄒潤樂和去後房𥚃把門户都看了出入的路數楊林鄧飛見了鄒淵鄒潤心中時喜樂和張看得沒人使透個消息與衆人知了顧大嫂與樂大娘子在𥚃靣巳看了房户出入的門徑話休絮繁一是祝家莊當敗二乃惡貫滿盈早是祝家莊坦然不疑至第五日孫立等衆人都在莊上閒行當日辰牌時候早飯巳罷只見莊兵報道今日宋江分兵做四路來打本莊孫立道分十路待怎地你手下人且不要慌早作准俻便了先安排些撓鈎藝索湏要活捉拿死的也不筭莊上人都披掛了祝朝奉親自也引着一班兒上門樓來看時見正東上</rdg></app>一彪人馬當先<app><rdg wit="#A006267-002">一個</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫立攔住去路背後朱仝兩下夾攻高廉下馬步走上山四下𥚃步軍一齊赶上山去高廉口中密念神咒駕一片黒雲直上山去只見山坡边轉出公孫勝將劍在馬上喝声道疾將劍望空一指只見高廉從雲中倒撞下來雷横赶上砍了首級𨚫下山來宋江知殺了高廉引軍進高唐州城内傳下將令休得傷殺百姓出榜安民且去牢中救出柴大官人尚有五十个重囚尽数開枷釋放数中只不見柴大官人宋江憂悶尋到一処監房𨚫監着柴皇城柴進二家老小在彼吳用曰喚个禁子來問有个禀曰小人是當牢節級姓蘭名仁前日高廉所委監守柴進但有吉凶可便下手三日前高廉要取柴進施刑小人不忍下手囘报巳死知府差人看視小人恐見罪責昨日引去後靣枯井边開枷放落井中不知存亡宋江隨卽教蘭仁引去枯井边望時底下黒洞洞的約有八九丈深宋江哭曰柴大官想是没了誰敢下去探視李逵曰我下去宋江曰當𥘉是你送他今日正宜報本吳用教取一个大𦹋萝把索子縛定索上縛兩个銅鈴李逵坐在萝𥚃放下井去漸漸到底下李逵出來去井底摸着衣服叫一声柴大官那里見動把手摸時只斍口內微微声李逵曰謝天地还有些氣卽抱在萝𥚃搖動銅鈴衆人扯將上來看了大喜宋江見柴進頭破額傷双腿打爛兩眼畧開宋江看了甚是悽慘忙請良醫調治李逵在底下喊呌宋江听得急叫放萝下去取他上來李逵到上靣曰你也不叫放萝下來接我宋江曰我們只頋看柴大官因此忘了休怪宋江教衆人扛扶柴進上車先把兩家老小令李逵雷横護送上𪲭山泊去𨚫把高廉老小四千口処斬將家私府庫財帛倉放粮米尽𢾗装載上山宋江引諸將離了高唐州經過州縣秋毫旡犯囘到大寨柴進扶病起謝晁宋二公并衆</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006371-002">晁葢教另造一所宅宇與柴進家小安歇寨中作慶賀筵席𨚫說東昌𡨥州二処巳知殺了高廉失陷城池寫表申奏朝廷高太尉奏知道君皇帝天子聞奏大驚隨卽降下聖㫖就委高太尉選將調兵前去勦捕高太尉奏曰量此草𡨥不必㒷㪯大兵臣保一人</rdg></app>乃<app><rdg wit="#A006267-002">是豹</rdg><rdg wit="#A006371-002">開囯之𥘉河東名將呼延賛之孫呼延灼使兩條鉄鞭有万夫不当之勇見受汝寧郡都統制此人可以收捕𪲭山泊賊𡨥天</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">頭林冲背後便是李俊阮小二約有五百以上人</rdg><rdg wit="#A006371-002">准奏聖㫖差官賫詔前往汝寧郡宣呼延灼來㕘見高太尉礼畢次日早朝引見道君皇帝看了呼延灼一表非俗喜動天顔就賜雪色</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">在此正西上又有五百來人馬當先一個頭領乃是小李</rdg><rdg wit="#A006371-002">一疋日行千里呼延灼謝恩出朝隨高太尉至帥府商議起兵呼延灼曰禀知恩相下官乆聞𪲭山泊賊𡨥兵多將</rdg></app>廣<app><rdg wit="#A006267-002">花榮隨背後是張横張順正南門樓上望時也有五百來人馬當先三個頭領乃是沒遮攔穆弘病関索楊雄黑旋風李逵四靣都是兵馬戰鼓齊鳴喊聲大舉欒廷玉聽了道今日這厮們厮殺</rdg></app>不可輕敵<app><rdg wit="#A006267-002">我引了一隊人馬出後門殺這正西北上的人馬祝龍道我出前門殺這正東上的人馬賊兵祝虎道我也出後門殺那正南上的人馬祝彪道我也出前門捉宋江是要𦂳的賊首祝朝奉大喜都賞了酒各人上馬𥁞帶了三百餘騎逩出莊門其餘的都守莊院門樓前納喊此時鄒淵鄒潤巳藏了大斧只守在監門左側觧珍觧寳藏了暗器不離後門孫新樂和巳守定前門左右顧大嫂</rdg><rdg wit="#A006371-002">願保二將爲</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">撥人兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋒高太尉問曰公所</rdg></app>保<app><rdg wit="#A006267-002">護樂大娘</rdg><rdg wit="#A006371-002">何人直教宛</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">却自拿了兩把𩀱刀在堂前踅只聽風聲便乃下手且說祝家莊上攂了三通𢧐鼓放了一個砲把前後門都開放了吊橋一齊殺將出來四路軍兵出了門四下里分投去厮殺臨後孫立帶了十數個軍兵立在吊橋上門𥚃孫新便把原帶來的旗號挿起在門樓上樂和便提着鎗直唱將入來鄒淵鄒潤聽得樂和唱便唿哨了幾聲輪動大斧早把守監房的莊兵砍翻了數十個便開了陷車放出七個大䖝來各各𪨆了噐械一聲喊起顧大嫂掣出兩把刀直逩入房裹把應有婦人一刀一個𥁞都殺了祝朝奉見頭勢不好了却待要投井時早被石秀一刀刴翻割了首級那十數個好漢分投來殺莊兵後門頭觧珍觧寳便去馬草堆𥚃放起把火黑焰冲天而起四路人馬見莊上火起併力向前祝虎見莊𥚃火起先逩囘來孫立守在吊橋上大喝一聲你那厮那里去攔住吊橋祝虎省口便撥轉馬頭再逩宋江陣上來這里吕方郭盛兩㦸齊舉早把祝虎和人連馬搠翻在地衆軍亂上刴做肉泥前軍四散逩走孫立孫新迎接宋公明入莊且說東路祝龍閗林冲不住飛馬望莊後而來到得吊橋邉扈後門頭解珍解寳把莊客的屍首一個個攛將下來火㷔𥚃祝龍急囘馬望北而走猛然撞着黑旋風踴身便到輪動𩀱斧早砍翻馬脚祝龍措手不及倒撞下來被李逵只一斧把頭劈翻在地祝彪見莊兵走來報知不敢囘直望扈家莊投逩被扈成呌莊客捉了綁縛下正觧將來見宋江恰好遇着李逵只一斧砍翻祝彪頭來莊客都四散走了李逵再輪起𩀱斧便看着扈成砍來扈成見局靣不好拍馬落荒而走棄家逃命投延安府去了後來中興内也做了個軍官武將且說李逵正殺得手順直搶入扈家莊𥚃把扈太公一門老㓜𥁞數殺了不留一個呌小嘍嘍牽了有的馬疋把莊𥚃可應有的財賦捎搭有四五十䭾將莊院門一把火焼了却囘來獻納再說宋江巳在祝家莊上正㕔坐下衆頭領都來獻功生擒得四五百人奪得好馬五百餘疋活捉牛羊不記其數宋江見了大喜道只可惜殺了欒廷玉那個好漢正嗟嘆間聞人報道黑旋風焼了扈家莊砍得頭來獻納宋江便道前日扈成巳來投降誰教他殺了此人如何焼了他莊院只見黑旋風一身血汚腰𥚃挿着兩把板斧直到宋江面前唱個大喏說道祝龍是兄弟殺了祝彪也是兄弟砍了扈成那厮走了扈太公一家都殺得乾乾淨淨兄弟特來昂功宋江喝道祝龍曽有人見你殺了别的怎地是你殺了黑旋風道我砍得手順望扈家莊赶去正撞見一丈青的哥哥解那祝彪出來被我一斧砍了只可惜走了扈成那厮他家莊上被我殺得一個也沒了宋江喝道你這厮誰呌你去來你也湏知扈成前日牽牛擔酒前來投降了如何不聽得我的言語擅自去殺他一家故違了我的將令李逵道你便忘記了我湏不忘記那厮前日教那個鳥婆娘赶着哥哥要殺你今却又做人情你又不曽和他妹子成親便又思量阿舅丈人宋江喝道你這鉄牛休得胡說我如何肯要這婦人我自有個處置你這黑厮拿得活的有幾個李逵荅道誰鳥柰煩見着活的便砍了宋江道你這厮違了我的軍令本合斬首且把殺祝龍祝彪的功勞折過了下次違令定行不饒黑旋風笑道𨿽然沒了功勞也吃我殺得快活只見軍師吳學究引着一行人馬都到莊上來與宋江把盞賀喜宋江與吳用商議道要把這祝家莊村坊洗蕩了石秀禀說起這鍾離老人仁徳之人指路之力救濟大恩也有此等善心良民在内亦不可屈壞了這等好人宋江聽罷呌石秀去𪨆那老人來石秀去不多時引着那個鍾離老人來到莊上拜見宋江吳學究宋江取一包金帛賞與老人永爲鄉民不是你這個老人靣上有恩把你這個村坊𥁞數洗蕩了不留一家因爲你一家爲善以此饒了你這一境村坊人民那鍾離老人只是下拜宋江又道我連日在此攪擾你們百姓今日打破了祝家莊與你村中除害所有各家賜糧米一石以表人心就着鍾離老人爲頭給散一靣把祝家莊多餘粮米𥁞數裝載上車金銀財賦犒賞三軍衆將其餘牛羊騾馬等物將去山中支用打破祝家莊得粮五千萬石宋江大喜大小頭領將軍馬收拾起身又得若干新到頭領孫立孫新解珍解寳鄒淵鄒潤樂和顧大嫂并救出七個好漢孫立等將自巳馬也稍帶了自巳的財賦同老小樂大娘子跟隨了大隊軍馬上山當有村坊鄉民扶老挈㓜香花燈燭於路拜謝宋江等衆將一齊上馬將軍兵分作三隊擺開前面鞭敲金鐙後軍齊唱凱歌但見雲開見日霧散天清旱苗得時雨</rdg><rdg wit="#A006371-002">城</rdg></app>重<app><rdg wit="#A006267-002">生枯𣗳遇春風再活一鞭喜色如龍駿馬赴梁山滿靣笑容似虎雄兵歸大寨車上滿裝粮草軍中𥁞是降兵風捲旌旗將將齊敲金鐙嚮春風宇宙人人都唱凱歌囘宋江把這祝家莊兵都收在部下一行軍馬盡出村口鄉民百姓自把祝家莊村坊拆作白地話分兩頭且說撲天鵰李應恰𦆵將息得箭瘡平復閉門在莊上不出暗地使人常常去探聽祝家莊消息今次有人囘報道只見莊客入來報說有本州知府帶領三五十部漢到莊便問祝家莊事情李應慌忙呌杜興開了莊門放下吊橋迎接入莊李應把條白絹搭膊絡着手出來迎迓邀請進莊𥚃前㕔知府下下馬來到㕔上居中坐了側首坐着孔目下靣一個押畨幾個虞候增下𥁞是許多節級牢子李應拜罷立在㕔前知府問道祝家莊被殺一事如何李應荅道小人因被祝彪射了一箭有傷左臂一向閉門不敢出去不知其實知府道胡說祝家莊免有狀子告你結連梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">添羽翼𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">強𡨥引誘他</rdg><rdg wit="#A006371-002">大破官</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">馬打破了莊前日又受他鞍馬羊酒彩叚金銀你如何賴得過知情是你李應告道小人是知法度的人如何敢受他的東西知府道難信你說且提去府𥚃你自與他對理明白喝呌獄卒牢子捉了帶他州𥚃去與祝家分辨兩下押畨虞候把李應縛了衆人簇擁知府上了馬知府又問道那個是杜主管杜興杜興道小人便是知府道狀上也有你</rdg><rdg wit="#A006371-002">功</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">一同帶去也與他鎻了一行人都出莊門當時拿了李應杜興離了李家莊脚不停地觧來行不過三十餘里只見林子邉撞出宋江林冲花榮楊雄石秀一班人馬攔住去路林冲大喝道梁山泊好漢合夥在此那知府人等不敢抵敵撇了李應杜興迯命去了宋江喝呌赶上衆人赶了一程囘來說道我們若赶上時也把這個鳥知府殺了但自不知去向便與李應杜興解了縛索開了鎻便牽兩疋馬過來與他兩個騎了宋江便道且請大官人上梁山泊躲幾時如何李應道却是使不得知府是你們殺了不干我事宋江笑道官司𥚃怎肻與你如此分辨我們去了必然要負累了你既是大官人不肻落草且在小寨消停幾日打聽得沒事了時再下山來不遅當下不由李應杜興不行大隊軍馬中間如何囘得來一行三軍人馬迤𨓦囘到梁山泊了寨𥚃頭領晁盖等衆人攂鼓吹笛下山來迎接把了接風酒都上到大寨𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">未遂凌烟閣姓字先登</rdg></app>聚義<app><rdg wit="#A006267-002">㕔上扇圈也似坐下請上李應與衆頭領都相見了兩個講禮巳罷李應禀宋江道小可兩個巳送將軍到大寨了既與衆頭領亦都相見了在此趋侍不妨只不知家中老小如何可教小人下山則個吳學究笑道大官人差矣寳眷巳都取到山寨了貴莊一把火巳都焼做白地大官人却囘那里去李應不信早見車仗人馬隊隊上山來李應看時却見是自家的莊客并老小人等李應連忙來問時妻子說道你被知府捉了來隨後又有兩個廵檢引着四個都頭帶領二百來土兵到來抄扎家私把我們好好地教上車子將家𥚃一應箱籠牛羊馬疋驢騾等項都拿了去又把莊院放起火來都焼了李應聽罷只呌得苦晁盖宋江都下㕔伏罪道我等弟兄們端的乆聞大官人好處因此行出這條計來萬望大官人情恕李應見了如此言語只得隨順了宋江道</rdg><rdg wit="#A006371-002">堂</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">請宅眷後㕔耳房中安歇李應又見㕔前㕔後這許多頭領亦有家眷老小在彼便與妻子道只得依允他過宋江等當時請至㕔前叙說閒話衆皆大喜宋江便取咲道大官人你看我呌過兩個廵檢并那知府過來扮知府的是䔥譲扮廵檢的兩個是戴宗楊林孔目的是裴宣扮虞候的是金大堅侯健又呌喚那四個都頭𨚫是李俊張横馬麟白勝李應都見了目睜口呆言語不得宋江喝呌小頭目快殺牛宰馬與大官人陪話慶賀新上山的十二位頭領乃是李應孫立孫新觧珍觧寳鄒淵鄒潤杜興樂和時遷女頭領扈三娘顧大嫂同樂大娘子李應侘眷另做一席在後堂飮酒正㕔上大吹大攂衆多好漢飮酒至晚方散次日又作席靣宋江主張一丈靑與王矮虎作配結爲夫婦衆頭領都稱賛宋公明仁德之士正飮宴間只見山下有人來報道朱貴頭領酒店𥚃有個鄆城縣人在那里要來見頭領晁盖宋江聽得報了大喜道既是這恩人上山來入夥足遂平生之愿不知那個人來有分教枷梢起處打翻路柳墻花大斧落時殺倒㓜童稚子皆是兩籌好漢恩逢義一個軍師智隠情畢竟來的是鄆城縣甚麽人且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評三打祝家莊機變極矣卽扮知府一叚亦巧妙過人此是吳學究第一件趣事不可以要他入夥訾之也鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>