<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第51回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第51回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第51回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十一</rdg></app>第五十一囘<app><rdg wit="#A006267-002">挿翅虎枷打白秀英美髯公誤失小衙内詩曰龍虎山中走煞罡英雄豪傑起多方魁罡飛</rdg><rdg wit="#A006371-002">高太尉興三路兵呼延灼擺連環馬㓜辞父母去鄉𫒗鉄馬金戈</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">山東界挺挺黄</rdg><rdg wit="#A006371-002">戰塲截髪爲繩穿斷骨扯衣作𢃄裏</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">架海梁㓜讀經書明禮義長爲吏道志軒昻名揚</rdg><rdg wit="#A006371-002">鎗腹飢𡮢把人心食口渴曽將虜血𡮢</rdg></app>四海<app><rdg wit="#A006267-002">稱時雨歲歲朝陽集鳳凰運蹇時乖遭迭配</rdg><rdg wit="#A006371-002">太平無事日靑銅愁見髪</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">龍失水困泥岡曽將玄女</rdg><rdg wit="#A006371-002">霜𨚫説呼延灼禀曰末將保舉陳州團練使姓韓名滔東京人氏武舉出身使條鉄搠人呼爲百勝將軍此人可爲先鋒又一人乃是頴州團練使姓彭名玘亦東京人氏累代將門之子使一口三尖刀武藝出衆人呼爲</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">書受漫向梁山水滸藏報𡨚率衆臨曾市挾恨興兵破祝庄談笑西陲屯甲胄等閑東府列刀鎗兩贏童貫排天陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">目將軍此人可爲副先鋒高太尉听了大喜若得韓彭二將爲先鋒何愁强𡨥不平就押了牒文差人星夜往陳頴二州調取韓滔彭玘赴京不旬日之間二將巳到京師㕘見太尉商議起程</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">敗高俅在水鄊施功紫塞遼兵退報國淸溪方臘亾行道合天</rdg><rdg wit="#A006371-002">路調來共有一萬五千軍馬出城前軍開路韓滔中軍主將</rdg></app>呼<app><rdg wit="#A006267-002">保義高名留得萬年揚話說梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">延灼後軍催督彭玘馬步三軍殺奔𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">聚義𠫊上</rdg><rdg wit="#A006371-002">來探報逕到大寨報知</rdg></app>晁<app><rdg wit="#A006267-002">盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋吳用曰來將河東呼延賛之後呼延灼武藝精熟使兩條銅鞭先以力敵後用智擒李逵曰我去捉這厮來</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">并衆頭領興撲天鵰李應陪話敲牛宰馬做慶喜筵席犒賞</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰我自有調度秦明首陣林冲苐二陣花荣苐</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">軍并衆大小嘍囉筵宴置備禮物酬謝孫立孫新解珎解寳鄒淵鄒閏樂和顧大嫂俱各撥房安頓次日又作席面㑹請衆頭領作主張宋江喚王矮虎來說道我當初在淸風山時許下你一頭親事懸懸掛在心中不曾完得此願今日我父親有箇女兒招你爲婿宋江自去請出宋太公來引着</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣</rdg></app>一丈靑扈三娘<app><rdg wit="#A006267-002">到筵前</rdg><rdg wit="#A006371-002">苐四陣病尉遲孫立苐五陣</rdg></app>宋江親自<app><rdg wit="#A006267-002">與他陪話說道我這兄弟王英𨿽有武藝不及賢妹是我當初曾許下他一頭親事一向未曾成得今日賢妹你認義我父親了衆頭領俱是媒人今朝是箇良辰吉日賢妹與王英結爲夫婦一丈靑見宋江義氣深重推却不得兩口兒只得拜謝了晁盖等衆人皆喜都稱賀宋公明眞乃有德有義之士當日𥁞皆筵宴飮酒慶賀正飮宴間只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">引十將在後左軍五將</rdg></app>朱<app><rdg wit="#A006267-002">貴酒店裏使人上山來報道林子前大路路上一夥客人經過小嘍囉出去攔截數内一箇稱道鄆城縣都頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">仝</rdg></app>雷横<app><rdg wit="#A006267-002">朱頭領邀請住了見在店裏歇分例酒食先使小校報知晁盖宋江聼了大喜隨卽與同軍師吳用三箇下山迎接朱貴早把船送至金沙灘上岸宋江見了慌𢗅下拜道乆别尊顔常切雲𣗳之思今日緣何經過賤處雷横連𢗅荅禮道小弟蒙本縣差遣往東昌府公幹囘來經過路口小嘍囉攔討買路錢小弟提起賤名因此朱兄堅意留住宋江道天與之幸請到大寨敎衆頭領都相見了置酒管待一連住了五日每日與宋江閑話晁蓋動問朱仝消息雷横荅道朱仝見今㕘做本縣當牢節級新任知縣好生歡喜宋江宛曲把話來說雷横上山入夥雷横推辞老母年高不能相從待小弟送母終年之後却來相投雷横當下拜辞了下山宋江等再三苦留不住衆頭領各以金帛相贈宋江晁蓋自不必說雷横得了一大包金銀下山衆頭領都送至路口作别把船渡過大路自囘渾城縣去了不在話下且說晁蓋宋江囘至大寨聚義㕔上起請軍師吳學究定議山寨職事吳用巳與宋公明商議巳定次日㑹合衆頭領聽號令先撥外面守店頭領宋江道孫新顧大嫂原是開酒店之家着令夫婦二人替囘童威童猛别用再令時遷去帮𦔳石勇樂和去帮助朱貴鄭天壽去帮𦔳李立東南西北四座店内賣酒賣肉招招四方入夥好漢每店内設兩箇頭領一丈靑王矮虎後山下寨監督馬匹金沙灘小寨童威童猛弟兄兩箇守把鴨嘴灘小寨鄒淵鄒潤叔侄兩個守把山前大路</rdg><rdg wit="#A006371-002">穆弘</rdg></app>黄信<app><rdg wit="#A006267-002">燕順部領馬軍下寨守護解珎解寳守把山前第一関杜遷宋萬守把宛子城第二関劉唐穆弘守把大寨口第三関阮家三雄守把山南水寨孟康仍前監造戰船李應杜興蔣敬總管山寨錢糧金帛陶宗旺薛𣱵監築梁山泊内城垣鴈臺侯健專管監造衣袍鎧甲旌旗戰襖朱富宋淸提調筵宴穆春李雲監造屋宇寨柵蕭讓金大堅掌管一應賔客書信公文裴宣專管軍政司賞功罰罪其餘</rdg></app>呂方<app><rdg wit="#A006371-002">右軍五將楊雄石秀歐鵬馬麟</rdg></app>郭盛<app><rdg wit="#A006267-002">孫立歐鵬馬麟鄧飛楊林白勝分調大寨八面安歇晁蓋宋江吳用居於山頂寨内花榮秦明居於山左寨内林冲戴宗居於山右寨内</rdg><rdg wit="#A006371-002">水將</rdg></app>李俊<app><rdg wit="#A006267-002">李逵居於山前</rdg></app>張横張順<app><rdg wit="#A006267-002">居於山後</rdg><rdg wit="#A006371-002">三阮兄弟駕舡接應李逵</rdg></app>楊<app><rdg wit="#A006267-002">雄石秀守護聚義𠫊</rdg><rdg wit="#A006371-002">林分步軍</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">側一班頭領分</rdg><rdg wit="#A006371-002">路埋伏救應調</rdg></app>撥巳定<app><rdg wit="#A006267-002">每</rdg><rdg wit="#A006371-002">前軍秦明人馬下寨次</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">輪流一位</rdg><rdg wit="#A006371-002">排成陣势兩陣对圓三通昼角鳴處宋江隊𥚃秦明出陣馬上横看狼牙捧望對陣門旗開処韓滔出馬怎生模樣詩曰𩏍畧傳家遠胸襟志氣高解横枣水搠爱着錦征袍平地能擒虎遥空慣射鵰陳州團練使百勝將韓滔先鋒韓滔横搠立馬罵曰天兵到此不思早降敢來尋死秦明也不打話舞起狼牙捧直取韓滔兩个戰了二十餘合韓滔力怯背後主將呼延灼巳到從中軍舞起雙鞭到陣秦明欲待來戰苐二撥林冲巳到兩个閗到五十合不分勝敗忽苐三撥花荣軍巳到呼延灼後軍也到天目將軍彭玘揮刀出馬怎見得彭玘英雄有詩爲証兩眼露光芒聲雄性氣剛刀横三尺雪甲耀九秋霜陣前斬首將争先出戰塲人稱天目將彭玘最高强彭玘揮三尖刀出陣與花荣交馬戰二十餘合呼延灼見彭玘力怯拍馬舞鞭直奔花荣閗不三合苐四撥扈三娘人馬巳到大叫花將軍少歇看我捉這賊花荣勒馬立住彭玘來戰一丈靑未定苐五撥軍馬陣前孫立看一丈靑戰彭玘兩个戰到二十餘合一丈靑囘馬便走彭玘要立功劳縱馬赶來一丈靑按下雙刀取出紅練套索望空一撇彭玘措手不及拖下馬來孫立喝呌衆兵向前把彭玘綁了呼延灼看見大怒向前來戰一丈靑拍馬來迎兩个閗到十合贏不得一丈靑呼延灼尋思曰這个潑賤到有手叚賣个破綻放一丈靑赶將入來呼延灼看他來得近提起銅鞭望一丈靑頂門打來一丈靑眼快把刀一隔那鞭正打在刀口上錚地一声响火光迸散一丈靑囘馬便走呼延灼拍馬赶來孫立便挺鎗迎住背後宋江人馬巳到列成陣势一丈靑跑馬囘山坡去了宋江見捉了彭玘大喜陣前看孫立與呼延灼交戰兩个都使銅鞭更又一𦨚打扮二將在陣上左盤右旋閗到三十餘合不分勝敗宋江看了欢喜不巳後靣韓滔尽起軍馬向前厮殺宋江將鞭梢一指十个</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006371-002">引了大小軍士掩殺过去背後四路軍兵分作兩路夾攻呼延灼收轉本部軍馬陣𥚃都是連環甲馬上帶甲只露得四蹄落地人掛鉄甲只露出眼睛宋江陣上射数箭去那鉄甲都護了身鉄甲軍拈弓箭对靣射來因此不敢近前宋江急敎喝金收軍呼延灼亦退二十里下寨宋江山西下寨刀手簇擁彭玘過來宋江起身喝退軍士親解其縛扶入帳中分賔主而坐宋江便拜彭玘連忙荅禮曰小子被擒理合就死將軍何故以賔禮待我宋江曰某等無處容身暫依水泊權時避難今朝廷委將軍前來收捕本合延頸就縛但恐不能存命因此負罪交鋒悞犯虎威望乞恕罪彭玘曰久聞將軍仗義行仁今日果然多蒙存畱微命宋江曰某䓁只待聖主寛恩降赦招安那時捐生報國萬死不辭就使人送彭玘上大寨與晁天王相見計議軍情𨚫說呼延灼傳令敎三千鉄甲馬軍一排擺開每三十疋一排𨚫把鉄環連鎻但遇敵軍遠用箭射近則使鎗三千連環馬軍分作五隊鎻定五千步軍在後接應次日天暁出戰宋江將馬軍分作五隊前後十將馬軍簇擁兩路伏兵分於左右秦明當先與呼延灼交戰只見对陣呐喊並不交鋒宋江看了心中疑惑敎後軍且退拍馬直到陣前窺望只見對陣連珠炮响一千步軍分作兩下放出三隊連環馬直冲將來兩边弓箭乱射中間尽是長鎗宋江大驚急令衆軍施放弓箭抵敵不住每一隊三十疋馬一齊炮發連环馬軍漫山徧野直撞將来五隊軍馬攔當不住各自迯生宋江飛馬便走十將擁護而行背後一隊連环馬軍赶來𨚫得楊林李逵伏兵殺出救得宋江走至湖边李俊張横張順三阮水軍頭領擺下戰舡接應宋江䒭上舡那連环馬赶到水边乱箭射來慌忙把舡掉開到金沙灘頭尽行上岸就水寨㸃視人馬折其大半只見石勇時迁孫新頋大嫂逃命上山报曰步軍冲散將來把店屋平拆去了宋江撫慰計㸃衆頭領中箭者六人林冲雷横李逵石秀孫新黄信軍校中傷帶箭者不計其数宋江尽敎上山養病呼延灼大獲全勝賞犒三軍差人往京師报提高大尉听報心中大喜次日奏聞天子龍顔大悅勅賜黄封御酒十瓶錦袍一領錢十萬貫差官賫去行管賞軍呼延灼韓滔聞知天使至迎接到寨謝恩分俵賞賜置酒欵待天使呼延灼曰只恨四靣是水无路可通遥觀寨柵除非火砲飛打以焼賊巢乆聞東京有个炮手凌振号作轟天雷善造火炮能去四五十里石砲落處天崩地陷更兼此人武藝精熟若得天使囘京于太尉前說知此事急差此人來相助克日可收賊巢天使應允辞别回京來見高太尉俻說呼延灼求炮手凌振助敵高太尉卽差人去甲仗庫請副使炮手凌振到府此人祖貫燕陵人氏有詩讃曰火炮落時城郭碎烟雲散處鬼神愁轟天雷起馳風炮凌振揚名四海州凌振㕘見高太尉受了行軍統領之聀便敎登程把應用烟火薬料就</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006371-002">下諸色火炮裝載上車取路投𪲭山泊來到行管㕘見主將呼延灼先鋒韓滔便問水寨逺近路程山寨險峻去處安排三䓁砲攻打苐一是風火砲苐二是金幹炮苐三是子母砲在水邉䜿起炮架准俻宋江正在寨內和吳用計議破陣之䇿細作探來报曰東吳新差炮子凌振今在水邉䜿立架子安排施放火砲攻打寨柵吳用曰這个不妨我山寨四邉皆是水泊宛子城離水又遠縱有飛天炮如何打得到城邉且弃小寨看他施放宋江弃了小寨上関晁葢公孫勝動問未畢听得山下砲响放了三个火炮兩个打在水𥚃一个打在鴨嘴灘邉小寨上宋江見説心中愈悶衆頭領皆失色吳用曰先捉此人方可破敵卽今李俊張横張順三阮六人掉舡如此行事岸上朱仝如此接應分作両隊李俊張横帶了五十隻快舡從芦葦深處探路過去背後張順三阮掉四十隻小舡接應李俊張横便去炮架边呐喊把炮架推倒軍校慌忙报知凌振披掛綽鎗上馬引一千餘人赶来李俊張横便走凌振赶至芦葦邉看擺下四十隻小舡見李俊張横跳在舡上凌振人馬赶到泊邉李俊張横跳入水𥚃去了凌振人馬便來搶舡奪得許多舡隻凌振敎軍士尽数上舡便殺過去舡到波心只見岸上朱仝雷横鳴起锣來水底下鑚起三百水軍尽把舡尾柁㧞了水都滚入舡來凌振急待囘舡舡尾柁櫓巳自被拽下水底去了兩邉鑚出兩个頭領把舡只一按仰合轉来凌振𨚫被畨下水𥚃去了被阮小二捞住直抱到對岸來便把索子綁了解上山來水中生擒二百餘人一半水中渰死内有迯得性命报知呼延灼領軍赶來舡巳過鴨嘴灘去了只得引人馬囘寨宋江听知捉了凌振便同滿寨頭領下関迎接見了凌振親解其縛凌振拜謝不殺之恩宋江自執其手相請上山到寨見了彭玘巳做頭領凌振閉口無言彭玘劝曰晁宋二頭領替天行道專䓁招安我䓁到此只得從命凌振曰小可在此争奈老母妻子都在京師必遭誅戮宋江曰但請放心卽日取來與統領凌振拜謝晁葢令設</rdg></app>筵席慶賀<app><rdg wit="#A006267-002">山寨體統甚是齊整有詩爲証巍巍高寨水中央列職分頭任所表從此山東遭擾攘難禁地煞與天罡再說雷横離了梁山泊背了包褁提了朴刀取路囘到鄆城縣到家𠫭見老母更換些衣服賫了囘文逕投縣裏來拜見了知縣囘了話銷繳公文批帖且自歸家暫歇依舊每日縣中書𦘕卯酉聽候差使因一日行到縣衙東首只聽得背後有人呌道都頭幾時囘來雷横囘過臉來看時却是本縣一箇幇閑的李小二雷横荅道我却𦆵前日來家李小二道都頭出去了許多時不知此處近日有箇東京新來打踅的行院色藝𩀱絶呌做白秀英那妮子來㕘都頭却值公差出外不在如今見在抅欄裏說唱諸般品調每日有那一般打散或有戲舞或有吹彈或有歌唱賺得那人山人海價看都頭如何不去睃一睃端的是好箇粉頭雷横聽了又遇心閑便和那李小二逕到抅欄裏來看</rdg><rdg wit="#A006371-002">遂商議破連環甲馬之䇿</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">門首掛着許多金字帳額旗桿吊着等身靠背入到裏面便去靑龍頭上第一位坐了看戲臺上却做笑樂院本那李</rdg><rdg wit="#A006371-002">湯隆曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">二人叢裏撇了雷横自出外面赶碗頭腦去了院本下來只見一箇老兒褁着𥛐腦兒頭巾穿着一領茶褐羅衫繫一條皂縧拿把扇子上來開呵道老漢是東京人氏白玉喬的便是如今年邁只憑女兒秀英歌舞吹彈普天下伏侍看官鑼聲響處那白秀英早上戲臺㕘拜四方拈起鑼棒如撒豆般㸃動拍下一聲界方念了四句七言詩便說道今日秀英招牌上明寫着這場話本是一叚風流醞藉的格範喚做豫章城𩀱漸趕蘇卿說了開話又唱唱了又說合棚價衆人喝采不絕雷横坐在上面看那婦人時果然是色藝𩀱絶但見羅衣疊雪寳髻堆雲櫻桃口杏臉桃腮楊柳腰蘭心蕙性歌喉宛轉聲如枝上鶯啼舞態蹁躚影似花間鳳轉腔依古調音出天然舞囘明月墜秦樓歌遏行雲遮楚館高低緊慢按宫商吐雪噴珠輕重疾徐依格範鏗金戛玉笛吹紫竹篇篇錦板拍紅牙字字新那白秀英唱到務頭這白玉喬按喝道𨿽無買馬愽金藝要動聰明鑑事人看官喝啋道是過去了我兒且囘一囘下來便是襯交鼓兒的院本白秀英拿起盤子指着道財門上起後地上住吉地上過旺地上行手到面前休教空過白玉喬道我兒且走一遭看官都待賞你白秀英托着盤子先到雷横面前雷横便去身邉袋裏摸時不想並無一文雷横道今日忘了不曾帶得些出來明日一𤼵賞你白秀英笑道頭醋不艶徹底薄官人坐當其位可出箇標首雷横通紅了面皮道我一時不曾帶得出來非是我捨不得白秀英道官人既是來聽唱如何不記得帶錢出來雷横道我賞你三五兩銀子也不打𦂳却恨今日忘記帶來白秀英道官人今日見一文也無提甚三五兩銀子正是教俺望梅止渴畫餅充饑白玉喬呌道我兒你自没眼不看城裏人村裏人只顧問他討甚麽且過去自問曉事的恩官告箇標首雷横道我怎地不是曉事的白玉喬道你若省得這子弟門庭時狗頭上生角衆人齊賀起來雷横大怒便罵道這忤奴怎敢辱我白玉喬道便罵你這三家村使牛的打甚麽緊有認得的喝道使不得這箇是本縣雷都頭白玉喬道只怕是驢筋頭雷横那里忍耐得住從坐椅上直跳下戲臺來揪住白玉喬一拳一脚便打得辱綻齒落衆人見打得兇都來解折開了又勸雷横自囘去了抅攔裏人一閧盡散了原來這白秀英却和那新任知縣舊在東京兩箇來往今日特地在鄆城縣開抅攔那娼妓見父親被雷横打了又帶重傷呌一乘轎子逕到知縣衙内訢告雷横敺打父親攪散抅攔意在欺騙奴家知縣聽了大怒道快寫狀來這箇喚做枕邉靈便教白玉喬寫了狀子驗了傷痕指定證見本處縣裏有人都和雷横好的替他去知縣處打関節怎當那婆娘守定在衙内撒嬌撒痴不由知縣不行立等知縣差人把雷横捉拿到官當𠫊責打取了招狀將其枷來枷了押出去號令示衆那婆娘要逞好手又去知縣行說了定要把雷横號令在抅攔門首第二日那婆娘再去做場知縣却教把雷横號令在抅攔門首這一班禁子人等都是和雷横一般的公人如何肯掤扒他這婆娘𪨆思一㑹既是出名奈何了他只是一恠走出抅攔門去茶坊裏坐下呌禁子過去𤼵話道你們都和他看首尾却放他自在知縣相公教你們掤扒他你到做人情少刻我對知縣說了看道奈何得你們也不禁子道娘</rdg></app>子不<app><rdg wit="#A006267-002">必𤼵怒我們自去掤扒他便了白秀英道恁地時我自將錢賞你禁子們只得來對雷横說道兄長没奈何且胡亂掤一掤把雷横掤扒在街上人閙裏却好雷横的母親正來送飯看見兒子吃他掤扒在那裏便哭起來罵那禁子們道你衆人也和我兒一般在衙門裏出入的人錢財直</rdg><rdg wit="#A006371-002">才願献一計除是</rdg></app>這般<app><rdg wit="#A006267-002">好使誰保的常沒事禁子荅道我那老娘聽我說我們却也要容情怎禁被原告人監定在這裏要掤我們也沒做道理處不時便要去和知縣說苦害我們因此上做不的而皮那婆婆道幾曾見原告人自監着被告號令的道理禁子們又低低道老娘他和知縣來往得好一句話便送了我們因此兩難那婆婆一面自去解索一頭口裏罵道這箇賊賤人直恁的𠋣勢我且解了這索子看他如今怎的白秀英却在茶房裏聽得走將過來便道你那老娘子却𦂯道甚麽那婆婆那裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍器</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">好氣便指着罵道你這千人騎萬人壓亂人入的賤母狗做甚麽倒罵我白秀英聽得柳眉倒竪星眼圓睜大罵道老咬蟲吃貧婆賤人怎敢罵我婆婆道我罵你待怎的你須不是鄆城縣知縣白秀英大怒搶向前只一掌把那婆婆打箇踉蹌那婆婆却待掙札白秀英再趕入去老大耳光子只顧打這雷横是箇大孝的人見了母親吃打一時怒從心𤼵扯起柳來望着白秀英腦蓋上打將下來那一柳梢打箇劈開了腦蓋撲地倒了衆人看時那白秀英打得腦裂血漿迸流眼珠突出動動憚不得情知死了有詩爲證玉貌花顔俏粉頭當場歌舞擅風流只因窘辱雷横母裂腦横屍一命休衆人見打死了白秀英就押帶了雷横一𤼵來縣裏首告見知縣備訴前事知縣隨卽差人押雷横下來㑹集相官拘喚里正隣佑人等對屍檢驗巳了都押囘縣來雷横一面都招承了並無難意他娘自保領囘家聽候禁子都監下了把雷横枷了下在牢裏當牢節級却是美髯公朱仝見𤼵下雷横來也没做奈何處只得安排些酒食管待教小牢子打掃一間淨房安頓了雷横少間他娘來牢裏送飯哭着哀告朱仝道老身年紀六旬之上眼睜地只看着這箇孩兒望煩節級</rdg><rdg wit="#A006371-002">一个</rdg></app>哥哥可<app><rdg wit="#A006267-002">看日常間弟兄面上可憐見我這箇孩兒看覷看覷朱仝道老娘自請放心歸去今後飯食不必來送小人自管待他倘有方便處可</rdg></app>以<app><rdg wit="#A006267-002">救之雷横娘道哥哥救</rdg><rdg wit="#A006371-002">破</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">孩兒却是重生父母若孩兒有些好歹老身性命也便休了朱仝道小人專記在心老娘不必掛念那婆婆拜謝去了朱仝𪨆思了一日沒做道理救他處朱仝自央人去知縣處打𨵿節上下替他使</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳</rdg></app>用<app><rdg wit="#A006267-002">人情那知縣𨿽然愛朱仝只是恨這雷横打死了他表子白秀英也容不得他說了又怎奈白玉喬那厮催併叠成文案要知縣斷教雷横償命監在牢裏六十日限滿斷結解上濟州主案押司抱了文卷先行却教朱仝解送雷横朱仝引了十數箇小牢子監押雷横離了鄆城縣約行了十數里地見箇酒店朱仝道我等衆人就此喫兩碗酒去衆人都到店裏吃酒朱仝獨自帶過雷横只做水火乘後面僻淨處開了枷放了雷横分付道</rdg><rdg wit="#A006371-002">問曰</rdg></app>賢弟<app><rdg wit="#A006267-002">自囘快去家裏取了老母星夜去别處逃難這裏我自替</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">吃官司雷横道小弟走了自不妨必須要連累了哥哥恐怕罪犯深重朱仝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">令</rdg></app>兄<app><rdg wit="#A006267-002">弟你不知知縣恠你打死了他表子把這文案却做死了解到州裏必是要你償命我放了你我須不該死罪况兼我又無父母掛念家私儘可倍償你顧前程萬里自去雷横拜謝了便從後門小路奔囘家裏收拾了細軟包褁引了老母星夜自投梁山泊入夥去了不在話下却說朱仝拿着空枷攛在草裏却出來對衆小牢子說道吃雷横走了却是怎地好衆人道我們快趕去他家裏捉朱仝故意延遅了半日料着雷横去得逺了却引衆人來縣裏出首朱仝告道小人自不小心路上被雷横走了在逃無𫊧情愿甘罪無辭知縣本愛朱仝有心將就出脫他被白玉喬要赴上司陳告朱仝故意脫放雷横知縣只得把朱仝所犯情出申將濟州去朱仝家中自着人去上州裏使錢透了却解朱仝到濟州來當㕔審䤸明白斷了二十脊杖剌配滄州牢城朱仝只得帶上行枷兩箇防送公人領了文案押送朱仝上路家間人自有送衣服盤纏先賫𤼵了兩箇公人當下離了鄆城縣迤𨓦望滄州横海郡來於路無話到得滄州入進城中投州衙𥚃來正值知府陞㕔兩箇公人押朱仝在㕔堦下呈上公文知府看了見朱仝一表非俗貌如重棗美髯過腹知府先有八分歡喜便教這箇犯人休𤼵下牢城營裡只留在本府聽候使喚當下除了行枷便與了囘文兩箇公人相辭了自囘只說朱仝自在府中每日只在㕔前伺候呼喚那滄州府𥚃押畨虞候門子承局節級牢子都送了些人情又見朱仝和氣因此上都歡喜他忽一日本官知府正在㕔上坐堂朱仝在下侍立知府喚朱仝上㕔問道你緣何放了雷横自遭配在這里朱仝禀道小人怎敢故放了雷横只是一時間不小心被他走了知府道你如何得此重罪朱仝道被原告人執定要小人如此招做故放以此問得重了知府道雷横爲何打死了那娼妓朱仝却把雷横上項的事備細說了一遍知府道你敢見他孝道爲義氣上放了他朱仝道小人怎敢欺公罔上正問之間只見屏風背後轉出一箇小衙内來方年四歲生得端嚴美貌乃是知府親子知府愛惜如金似玉那小衙内見了朱仝逕走過來便要他抱朱仝只得抱起小衙内在懷𥚃那小衙内𩀱手扯住朱仝長髯說道我只要這鬍子抱知府道孩兒快放了手休要囉唣小衙内又道我只要這鬍子抱和我去耍朱仝禀道小人抱衙内去府前閑走耍一囘了來知府道孩兒既是要你抱你和他去耍一囘了來朱仝抱了小衙内出府衙前來買些細糖果子與他喫轉了一遭再抱入府𥚃來知府看見問衙内道孩兒那𥚃去來小衙内道這鬍子和我街上看耍又買糖和果子請我吃知府說道你那𥚃得錢買物事與孩兒吃朱仝禀道微表小人孝順之心何足掛齒知府教取酒來與朱仝吃府𥚃侍婢捧着銀瓶果盒篩酒連與朱仝吃了三大賞鍾知府道早晚孩兒要你耍時你可自行去抱他耍去朱仝道恩相台旨怎敢有違自此爲始每日來和小衙内上街閑耍朱仝囊篋又有只要本官見喜小衙内面上抵自倍費時過半月之後便是七月十五日孟蘭盆大齋之日年例各處㸃放河燈脩設好事當日天晚堂裏侍婢妳子呌道朱都頭小衙内今夜要去看河燈夫人分付你可抱他去看一看朱仝道小人抱去那小衙内穿一領綠紗衫兒頭上角兒拴兩條珠子頭鬚從𥚃面走出來朱仝拕在肩頭上轉出府衙内前來望地藏寺裡去看㸃放河燈那時恰𦂯是初更時分但見鐘聲杳靄旛影招搖爐中焚百和名香盤内貯諸般素食僧持金杵誦真言薦拔幽魂人列銀錢掛孝服超昇滯魄合堂功德𦘕隂司八難三塗遶寺莊嚴列地獄四生六道楊柳枝頭分淨水蓮花池内放明燈當時朱仝肩臂着小衙内遶寺看了一遭却來水陸堂放生池邉看放河燈那小衙内爬在欄干上看了𥬇耍只見背後有人拽朱仝袖子道哥哥借一步說話朱仝囘頭看時却是雷横吃了一驚便道小衙内且下來坐在這裡我去買糖來與你吃切不要走動小衙内道你快來我要去橋上看河燈朱仝道我便來也轉身却與雷横說話朱仝道賢弟因何到此雷横扯朱仝到靜處拜道自從哥哥救了性命和老母無處歸着只得上梁山泊投逩了宋公明入夥小弟說哥哥恩德宋公明亦然思想哥哥舊日放他的恩念晁天王和衆頭領皆感激不淺因此特地教吳軍師同兄弟前來相探朱仝道吳先生見在何處背後轉過吳學究道吳用在此言罷便拜朱仝慌𢗅荅禮道多時不見先生一向安樂吳學究道山寨𥚃衆頭領多多拜意今番教吳用和雷都頭特來相請足下上山同聚大義到此多日了不敢相見今夜伺候得着望仁兄便那尊步同赴山寨以滿晁宋二公之意朱仝聽罷半晌荅應不得便道先生差矣這話休題恐被外人聽了不好雷横兄弟他自犯了該死的罪我因義氣放了他上山入夥出身不得我亦爲他配在這裡天可憐見一年半載掙扎還鄉復爲良民我却如何肯做這等的事你二位便可請囘休在此間惹口面不好雷横道哥哥在此無非只是在人之下伏侍他人非大丈夫男子漢的勾當不是小弟褁合上山端的晁宋二公仰望哥哥乆矣休得遅延自悞朱仝道兄弟你是甚麽言語你不想我爲你母老家寒上放了你去今日你到來䧟我爲不義吳學究道既然都頭不肯去時我們自告退相辭了去休朱仝道說我賤名上覆衆位頭領一同出來朱仝囘來不見了小衙内呌起苦來兩頭沒路去𪨆雷横扯住朱仝哥哥休𪨆多管是我帶來的兩箇伴當聽得哥哥不肯去因此到抱了小衙内去了我們一處去𪨆朱仝道兄弟不是耍處這箇小衙内是知府相公的性命分付在我身上雷横道哥哥且跟我來朱仝跟住雷横吳用三箇離了地藏寺逕出城外朱仝心慌便問道你的伴當抱小衙内在那𥚃雷横道哥哥且走到我下處包還你小衙内朱仝道遅了時恐知府相公見恠吳用道我那帶來的兩箇伴當是箇没分暁的以定直抱到我們的下處去了朱仝道你那伴當姓甚名誰雷横荅道我也不認得只聽聞呌做黒旋風李逵朱仝失驚道莫不是江州殺人的李逵麽吳用道便是此人朱仝跌脚呌苦慌𢗅便趕離城走下到二十里只見李逵在前面呌道我在這里朱仝搶近前來問道小衙内放在那里李逵唱箇喏道拜揖節級哥哥小衙内有在這里朱仝道你好好的抱出小衙内還我李逵指着頭上道小衙内頭鬚兒却在我頭上朱仝看了又問小衙内正在何處李逵道被我把些麻藥抹在口𥚃直拕出城來如今睡在林子裡你自請去看朱仝乘着月色明朗逕搶入林子裡𪨆時只見小衙内倒在地上朱仝便把手去扶時只見頭劈做兩半箇巳死在那里有詩爲証逺從蕭寺看花燈偶遇雷横便請行只爲堅心慳入夥更將嬰孺劈天靈當時朱仝心下大怒逩出林子來早不見了三箇人四下里望時只見黒旋風逺逺地拍着𩀱斧呌道來來來和你閗二三十合朱仝性起奮不顧身拽扎起布衫大踏步赶将来李逵囘身便走背後朱仝赶來這李逵却是穿山度嶺慣走的人朱仝如何赶得上先自喘做一塊李逵却在前面又呌來來來和你併箇你死我活朱仝恨不得一口氣吞了他只是赶他不上赶來赶去天色漸明李逵在前面急赶急走慢走慢行不赶不走看看赶入一箇大莊院裡去了朱仝看了道那厮既有下落我和他干休不得朱仝直赶入莊院内㕔前去見𥚃面兩邉都挿着許多軍器朱仝道想必也是箇官宦之家立住了脚高聲呌道莊𥚃有人麽只見屏風背轉出一人來那人</rdg></app>是誰<app><rdg wit="#A006267-002">正是累代金枝玉葉先朝鳳子龍孫丹書鉄券護家門萬里招賢名振待客一團和氣揮金滿面陽春能文㑹武孟𡮢君小旋風聦明柴進出來的正是小旋風柴進問道兀是誰朱仝見那人人物軒昻資質秀麗慌𢗅施禮荅道小人是鄆城縣當牢節級朱仝犯罪剌配到此昨晚因和知府的小衙内出來看放河燈被黒旋風殺害小衙内見今走在貴莊望煩添力捉拿送官柴進道既是美髯公且請坐朱仝道小人不敢拜問官人高姓柴進荅道小生姓柴名進小旋風便是朱仝道乆聞大名連𢗅下拜又道不期今日得識尊顔柴進說道美髯公亦乆聞名且請後堂說話朱仝隨着柴進直到裡面朱仝道黒旋風那厮如何却敢逕入貴莊躲避柴進道容覆小可平生專愛結識江湖上好漢爲是家間祖上有陳橋譲位之功先朝曾勑賜丹書鉄劵但有做下不是的人停藏在家無人敢搜近間有箇愛友和足下亦是舊交自今見在梁山泊做頭領名喚及時雨宋公明寫一封宻書令吳學究雷横黒旋風俱在弊莊安歇禮請足下上山同聚大義因見足下推阻不從故意教李逵殺害了小衙内先絶了足下歸路只得上山坐把交椅吳先生雷兄如何不出來陪話只見吳用雷横從側首閤子𥚃出來望着朱仝便拜說道兄長望乞恕罪皆是宋公明哥哥將令分付如此若到山寨自有分暁朱仝道是則是你們弟兄好情意只是忒毒些箇柴進一力相勸朱仝道我去則去只教我見黒旋風面罷柴進道李大哥你快出來陪話李逵也從側首出來唱箇大喏朱仝見了心頭一把無明業火高三千丈按納不下起身搶近前來要和李逵性命相博柴進雷横吳用三箇苦死勸住朱仝道若要我上山時依得我一件事我便去吳用道休說一件事遮莫幾十件也都依你願聞那一件事不爭朱仝說出這件事來有分教大閙高唐州惹得梁山泊直教招賢國戚遭刑法好客皇親䘮土坑</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">朱仝對柴進等說</rdg><rdg wit="#A006371-002">湯隆説</rdg></app>出甚<app><rdg wit="#A006267-002">麽事來</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>且聽下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評朱仝是箇好人只言必信行必果耳安有大丈夫而爲一太守作雄乳娶之理可𤼵一笑鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十一終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>