<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第53回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第53回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第53回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十三</rdg></app>第五十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">三山聚義打靑州衆虎同心歸水泊一事参差百事难一人有慶百人安英雄天地彰名𣁎虎豹雲霄振羽翰孔亮弟兄容易救靑州城廓䓁閑看牢笼又得呼延灼連轡同帰大将壇當下楊志曰若要打靑州須用大隊軍馬教孔亮兄弟去𪲭山泊請宋公明併力攻城俺們兄弟先去打靑州孔亮自投𪲭山泊魯</rdg></app>智<app><rdg wit="#A006267-002">取</rdg><rdg wit="#A006371-002">深教人去山寨喚施恩曹正下山相助李忠周通得了消息便領人馬來靑州城下一同攻打城池孔亮來到李立酒店問𪲭山泊路李立曰客人要去𪲭山泊𪨆誰孔亮曰有一个相識是宋</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006371-002">明李立曰既是宋公明頭領卽放一枝响箭只見對港喽啰掉舡來接孔亮一同摇到金沙灘上岸喽啰报知宋江下來迎接孔亮見了連忙下拜宋江問曰賢弟緣何到此孔亮大哭把前情訴知宋江曰你且放心引孔亮𠫭見晁葢并衆頭領俻說呼延灼走投靑州一事晁葢曰既是如此令設席欵待孔亮宋江喚鉄靣孔目裴宣撥下山人数分作五軍起行前軍花荣秦明王英燕順苐二隊穆弘穆雄觧珍觧宝中軍主将宋江吳用吕方郭盛苐四隊朱仝柴進張横李俊後軍</rdg></app>孫<app><rdg wit="#A006267-002">勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">立楊林歐鵬凌振共計二十個頭領馬步兵三千前進所过州縣秋毫無犯兵到靑州孔亮先到魯智深寨中报知衆好漢出寨迎接宋江到中軍坐下武松引魯智深楊志</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵斧劈羅眞人詩曰堪嘆人心毒似蛇誰知天眼轉如車去年妄取東鄰物</rdg><rdg wit="#A006371-002">忠周通施恩曹正都来相見楊志起身再拜曰昔日某經过𪲭山多𫏂大寨重意相畱為是洒家不曾従命</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">還歸北舍家無義錢財湯潑雪倘來田地水推沙</rdg><rdg wit="#A006371-002">幸得相会如覩靑天矣宋江曰三公威名播於江湖恨宋江相会太晚魯智深令設席欵待宋江問打靑州一節楊志曰靑州只仗呼延灼一個</rdg></app>若<app><rdg wit="#A006267-002">將奸狡爲生計恰似朝霞與暮霞話說當下</rdg><rdg wit="#A006371-002">是拏得此人城子唾手可得</rdg></app>吳<app><rdg wit="#A006267-002">學究對宋公明說道要破</rdg><rdg wit="#A006371-002">用曰</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">法</rdg><rdg wit="#A006371-002">人不可力敵</rdg></app>只除<app><rdg wit="#A006267-002">非快教人去薊</rdg><rdg wit="#A006371-002">如此如此可以擒之當日分撥人馬次早起軍前到靑</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">城下攻打慕容知府慌忙請呼延灼啇议延灼曰恩相放心這厮們只好在水泊𥚃猖狂今離巢穴一個來捉一個延灼披掛上馬領一千人馬出城摆開宋江陣中一将躍馬而出慕容知府在敵楼上認得是秦明罵曰你這反賊朝廷不曽負你緣何造反可先擒這賊呼延灼便舞双鞭直</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">公孫</rdg><rdg wit="#A006371-002">秦明二将閗到五十合不分</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">請</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗慕容知府恐怕呼延灼有失鳴金收兵秦明不追退囘本陣呼延灼退囘城中来見慕容知府曰小将正要捉秦明為何收軍知府曰秦明原是我這里統制亦不可輕敵听得軍校报到北門外土坡上有三騎在那𥚃看城内認得花荣呼延灼曰定是宋江了你們且休驚動他便披掛上馬領二百餘騎開了北門赶上坡</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">便可破得高廉宋江道前畨戴宗去了幾時全然打聽不着却那里去𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">花荣便走呼延灼拍馬赶到枯𣗳边</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">說薊州有管</rdg><rdg wit="#A006371-002">听呐喊呼延灼連人和馬跌</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">多少縣治鎮市鄕村他須不曾𪨆得到我想公孫勝他是箇淸高</rdg><rdg wit="#A006371-002">䧟坑两边走出五六十個撓鈎把呼延灼鈎将起來綁縛了那一百赶來</rdg></app>的人<app><rdg wit="#A006267-002">必然在箇名山洞府大川真境居住今畨教戴宗可去遶薊州管下縣治名山仙境去𠙚𪨆覔一遭不愁不</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬便走了左右把呼延灼觧入寨來宋江</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">他宋江聽罷隨卽教請戴院長商議可往薊州𪨆取公孫勝戴宗道</rdg><rdg wit="#A006371-002">了親觧其縛扶上帳坐宋江曰</rdg></app>小可<app><rdg wit="#A006267-002">愿往</rdg><rdg wit="#A006371-002">怎敢背反朝廷权借水泊避难</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">是得一箇做伴的去方好吳用道你作起神行法來誰人赶得你上戴宗道若是同伴的人</rdg><rdg wit="#A006371-002">待招安不想悞犯虎威望乞恕罪呼延灼曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">也把甲馬拴在他腿上教他也走得</rdg><rdg wit="#A006371-002">被擒之人万死尚輕莫非令我徃京告請招安宋江曰高太尉忘人大恩記人小过将軍折了</rdg></app>許多<app><rdg wit="#A006267-002">路程李逵便道我與戴院長做伴走一遭戴宗道你若要跟我去須要一路上吃素都聽我的言語李逵道這箇有甚難處我都依你便了宋江吳用分付道路上小心在意休要惹事若得見了早早囘來李逵道我打死了殷天錫却教柴大官人吃官司我</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬</rdg></app>如何不<app><rdg wit="#A006371-002">見你罪韓滔彭玘凌振都在敝山入夥倘蒙不弃宋江情願讓位與将軍俟朝廷招安尽忠报國未為晚矣呼延灼跪下曰非是某不忠于国實慕兄長義氣願听號令有詩為証安𫒗定䇿宋公明虛張声势救生灵如何世禄英雄士握手同帰聚義亭宋江請呼延灼和衆頭領相見了啇议救孔明之計吳用曰除非呼延將軍賺開城門唾手可得宋江與呼延灼曰非是宋江貪慕城池寔因孔明叔侄𨺻在靑州牢𥚃將軍此去城池必得呼延灼曰小將既蒙兄長收録理當报荅宋江大喜遂令秦明花荣孫立燕順吕方郭盛觧珍觧宝王英歐鵬扮作軍士同呼延灼來到城边大呌城上開門我逃囘來城上人报與慕容知府知府听得呼延灼囘来便令軍士開城門放下吊橋到城門𥚃迎着知府早被秦明一棒打下馬來觧珍觧宝便放起火来歐鵬𤫇順王英奔上城殺散把門軍士宋江大隊人馬入城傳令不許殘害百姓就大牢𥚃救出孔明叔姪救滅了火把慕容知府一家斬首抄扎家私分俵衆軍天明計点百姓被火之家給散銀米賑済把府庫銭粮裝載上車送去大寨有詩為証呼延逃難不勝羞忘𨚫君恩事𡨥仇因是天罡并地煞故為鄉導破青州李忠囘桃花山收拾銭粮下山魯智深使施恩囘二龍山與張靑孫二娘收拾銭粮人馬両下都焼毀寨柵來㑹宋江領了大隊人馬班師囘𪲭山所过州縣分毫不擾晁葢引頭領都到金沙滩迎接至聚義堂坐定慶賀新到頭領智深曰洒家有個相識呌做九紋龍史進見在華陰縣少華山與軍師朱武陳逹楊春四個在那𥚃聚義洒家思念昔日他在瓦礶寺救助之恩今</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006371-002">去探他一遭同來入夥未知尊意如何宋江曰若得䝨弟同徃最好可令武松兄弟相伴智深武松二人相辞下山宋江又令戴宗隨後探听旬日之内來到華隂縣少華山遇見伏路喽啰武松問曰這山上有史大官人麽喽啰曰你既是𪨆史大王在此少待武松曰你只説魯智深到來相探不多時只見朱武陳逹楊春下山來𨚫不見史進魯智深曰史大官人何在朱武曰近日史大官人下山因撞見一個𦘕匠原是北京大名府人姓王名義曽許華州金天聖帝庙中綵𦘕影壁前去还願為帶一個女兒名喚王嬌枝同行本州賀太守亦在庙𥚃行香見王嬌枝貌羙強娶為妾王義不從太守将他女兒奪去又把王義剌配軍州在此經过遇史大官人告訴𡨚屈史大官人就殺了防送公人救王義上山心抱不平便獨自去華州欲剌賀太守太守知覺暗使人将史大官人捉去監在牢𥚃我們欲去</rdg></app>救他<app><rdg wit="#A006267-002">今畨並不敢惹事</rdg><rdg wit="#A006371-002">無計可施智深罷怒曰如此無理洒家就去結果</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006371-002">他朱武曰請</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">人同行有詩爲証飛步神行說戴宗李逵同伴去如風若還𪨆着公孫勝要使高廉𣱵絶踪豪傑士黒旋風一時赤手逞英雄誰知一路經行處惹禍招灾頃刻</rdg><rdg wit="#A006371-002">位到寨啇议寨</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">話說戴宗李逵各藏了暗器拴縛了包褁兩個拜了宋江并衆人離了高唐州取路投薊州來走了三十餘里李逵立住脚道大哥買碗酒吃了走也好戴宗道你要跟我作神行法須要只吃素酒且向前面去李逵荅道便吃些肉也打甚麽𦂳戴宗道你又來了今日巳晚且𪨆客店宿了明日早行兩個又走了三十餘里天色昏暗𪨆着一個客店歇了焼起火來做飯沾一角酒來吃李逵搬一碗素飯并一碗菜湯來房裏與戴宗吃戴宗道你如何不吃飯李逵應道我且未要吃飯哩戴宗道這厮𪨆思必然瞞着我背地裏吃葷戴宗自把素飯吃了却悄悄地來後面張時見李逵討兩角酒一盤牛肉在那里自吃戴宗道我說甚麽且不要道破他明日小小的耍他耍便了戴宗自去房裏睡了李逵吃了一回酒肉恐怕戴宗說他自暗暗的來房裏睡了到五更時分戴宗起來呌李逵打火做些素飯吃了各分行李在背上筭還了房宿錢離了客店行不到二里多路戴宗說道我們昨日不曾使神行法今日湏要赶程途你先把包褁拴得牢了我與你作法行八百里便住戴宗取四箇甲馬去李逵两𨾏腿上也縛了分付道你前面酒食店裏等我戴宗念念有詞吹口氣在李逵腿上李逵拽開脚步渾如駕雲的一般飛也似去了載宗笑道且着他忍一日餓戴宗也自拴上甲馬隨後赶來李逵不省得這法只道和他走路一般只聴耳朶邉風雨之聲兩邉房屋柵木一似連排價倒了的脚底</rdg><rdg wit="#A006371-002">坐</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">如雲催霧趕李逵怕將起來幾温</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱武令設席欵</rdg></app>待<app><rdg wit="#A006267-002">要住脚两條腿那里收拾得住這脚却似有人在下面推的相似脚不㸃地只管得走去了看見酒肉飯店又不能勾入去買吃李逵只得呌爺爺且住一住走的甚是神捷有詩爲証李逵禀性實兇頑酒肉堆盤似虎飡只爲一時貪口腹足行千里不能安李逵看着走到紅日平西肚裏又飢又渴越不能勾住脚驚得一身臭汗氣喘做一團戴宗從背後赶來呌道李大怎的不買些㸃心吃了去李逵應道</rdg><rdg wit="#A006371-002">智深焦燥武松曰</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">救我一救餓殺鉄牛也戴宗懷裏摸出幾箇炊餅來自吃李逵呌道我不能勾住脚買吃你與两箇𠑽飢戴宗道兄弟你走上來與你吃李逵伸着手只隔一丈來逺近只赶不上李逵呌道好哥哥等我一等戴宗道便是今日有些蹺蹊我的两條腿也不能勾住李逵道阿也我的這鳥脚不由我半分自這般走了去只好把大斧砍了那下半截下來戴宗道只除是恁的般方好不然直走到明年正月初一日也不能住李逵道好哥哥休使道兒耍我砍了腿下來你却笑我戴宗道你敢是昨夜不依我今日連我也走不得住你自走去李逵呌道好爺爺你饒我住一住戴宗道我的這法第一不許吃葷并吃牛肉若還吃了一塊牛肉只要走十萬里方𦆵得住李逵道却是苦也我昨夜不合瞞着哥哥眞箇偷買幾斤牛肉吃了正是怎麽好戴宗道恠得今日連我的這腿也收不住只用去天盡頭走一遭了慢慢地却得三五年方𦂯囘得來李逵聴罷呌起撞天屈來戴宗笑道你從今巳後只依得我一件事我便罷得這法李逵道老爹我今都依你便了戴宗道你如今敢再瞞我吃葷麽李逵今後但吃時舌頭上生碗來大疔瘡我見哥哥要吃素鉄牛却吃不得因此上瞞着哥哥今後竝不敢了戴宗道既是恁的饒你這一遍退後一步把衣袖去李逵腿上只一拂喝聲住李逵却似釘住了的一般两𨾏脚立定地下那移不動其法甚是靈有詩爲証戴宗神術極專精十步攅爲两步行可惜李逵多勇健車風駕莫支撑戴宗道我先去你且慢慢的來李逵正待𣜉脚那里移得動拽也拽不起一似生鉄鑄就了的李逵大呌道又是苦也晚夕怎地得去便呌道哥哥救我一救戴宗轉囘頭來笑道你今畨依我說麽李逵道你是我親爺却是不敢違了你的言語戴宗道你今畨却要依我便把手綰了李逵喝聲起兩箇輕輕地走了去李逵道哥哥可憐見鉄牛早歇了罷前面到一箇客店兩箇且來投宿戴宗李逵入到房裏去腿上都卸下甲馬來取出幾陌紙錢焼送了問李逵道今畨却如何李逵道這两條腿方𦂯是我的了戴宗道誰着你夜來私買酒肉吃李逵道爲是你不許我吃葷偷了些吃也吃你要得我勾了戴宗呌李逵安排些素酒素飯吃了焼湯洗了脚上床歇了睡到五更起來洗漱罷吃了飯還了房錢两箇又上路行不到三里多路戴宗取出甲馬道兄弟今日與你只縛两箇敎你慢行些李逵道我不要縛了戴宗道你既依我言語</rdg><rdg wit="#A006371-002">切勿造次</rdg></app>我和你<app><rdg wit="#A006267-002">幹大事如何肯弄你你若不依我敎你一似</rdg><rdg wit="#A006371-002">星</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006267-002">來只釘住在這里只等我去薊州𪨆見了公孫勝</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">來放你李逵慌忙呌道我依我依戴宗與李逵當日各只縛两箇甲馬作起神行法扶着李逵两箇一同走原來戴宗的法要行便行要住便住李逵從此那里敢違他言語於路上只是買些素酒素飯吃了便行李逵方𦂯放心有詩爲証戴宗術法乆通神去住遅筵總在心從此李逵方畏服二人交誼斷黄金話休絮煩两箇用神行法不旬日迤𨓦來薊州城外客店裏歇了次日两箇入城來戴宗扮做主人李逵扮做僕者遶城中𪨆了一日竝無一箇認得公孫勝的兩箇自囘店裏歇了次日又去城中小街狄巷𪨆了一日絶無消耗李逵心焦罵道這箇乞丐道人却鳥躱在那里我若見時腦揪將去見哥哥戴宗瞅道你又來了若不聽我的言語我又敎你吃苦李逵笑道我自這般說耍戴宗又埋𡨚了一回李逵不敢囘話两箇又來店裏歇了次日早起都去城外近村鎮市𪨆覔戴宗但見老人便施禮拜問公孫勝先生家在那里居住竝無一人認得戴宗也問過數十處當日晌午時分兩箇走得肚飢路傍邉見一箇素麪店两箇直入來買些㸃心吃只見裏面都坐滿汲一箇空處戴宗李逵立在當路過賣問道客官要吃麪時和這老人合坐一坐戴宗見箇老丈獨自一箇占着一付大座頭便與他施禮唱箇喏两箇對面坐了李逵坐在戴宗肩下分付過賣造四箇壯麪來戴宗道我吃一箇你吃三箇不少麽李逵道不濟事一𤼵做六箇來我都包辦過賣見了也笑等了半日不見把麪來李逵却見都𢲎入裏面去了心中巳有五分焦燥只見過賣却𢲎一箇熱麪放在合坐老人面前那老人也不謙譲拿起麪來便吃那分麪却熱老兒低着頭伏卓兒吃李逵性急見不𢲎麪來呌一聲過賣罵道却敎老爺等了這半日把那卓子只一拍濺那老人一臉熱汁那分麪都潑畨了老兒焦燥便來揪住李逵喝道你是何道理打翻我麪李逵捻起拳頭要打老兒戴宗慌忙喝住老人不肯罷休有四句詩单説李逵詩曰李逵平昔性剛兇欺負年高一老翁麪汁濺來盈臉上怒中說出指揮功戴宗與他陪話道丈丈休和他一般見識小可陪丈丈一分麪那老人道客官不知老漢路逺早要吃了麪囘去聴講長生不死之法遅時誤了程途戴宗問道丈丈何處人氏却聴誰人講說長生不死之法老兒荅道老漢是本處薊州管下九宮縣二仙山下人氏因來這城中買些好香囘去聴山上羅眞人講説長生不死之法戴宗𪨆思道莫不公孫勝也在那里便問老人道丈丈貴村曾有箇公孫勝麽老人道客官問别人定不知多有人不認的他老漢和他是鄰舍他只有箇老母在堂這箇先生一向雲遊在外此時喚做公孫一淸如今出姓都是呌他淸道人不呌做公孫勝此是俗名無人認得戴宗道正是踏破鉄鞋無覔處得來全不費工夫戴宗又拜問丈丈道九宮縣二仙山離此閒多少路淸道人在家麽老人道二仙山只離本縣四十五里便是清道人他是羅真人上首徒弟他本師如何放他離左右戴宗聴了大喜連忙催䟎麪來吃和那老兒一同吃了筭還麪錢同出店肆問了路途戴宗道丈丈先行小可買些香紙也便來也老人作别支了戴宗李逵囘到客店裏取了行李包褁再拴上甲馬離了客店两箇取路投九宮縣二仙山來戴宗使起神行法四十五里片時到了二人來到縣前問二仙山時有人指道離縣投東只有五里便是两箇又離了縣治投東而行果然行不到五里早望是那座仙山委實秀麗但見靑山削翠碧岫堆雲两崖分虎踞龍蟠四面有猿啼鶴唳朝看雲封山頂暮觀日掛林梢流水潺湲澗内聲聲鳴玉𤧑飛泉瀑布洞中𨼆𨼆奏瑤琴若非道侶修行定有仙翁煉藥當下戴宗李逵來到二仙山下見箇樵夫戴宗與他施禮說道借問此間淸道人家在何處居住樵夫指道只過這箇山嘴門外有條小石橋的便是兩箇抹過山嘴來見有十數間草房一週遭矮墻墻外一座小小石橋两箇來到橋邉見一箇村姑提一籃新果子出來戴宗施禮問道娘子從淸道人家出來淸道人在家麽村姑荅道在屋後煉丹戴宗心中暗喜有詩爲証半空蒼翠擁芙蓉天地風光逈不同十里靑松栖野鶴一溪流水泛春紅踈烟白鳥長空外玉殿瓊樓罨𦘕中欲識真仙高隠處便從林下覔形踨戴宗李逵两箇立在門前戴宗分付李逵道你且去𣗳背後躱一躱待我自入去見了他却來呌□戴宗自入到裏面看時一帶三間草房門上懸掛一箇蘆簾戴宗咳嗽了一聲只見一箇婆婆從裏面出來戴宗看那婆婆但見蒼然古貌鶴髮駝顔眼昏似秋月籠烟眉白如暁霜映日靑裙素服依稀紫府元君布襖荆釵彷彿驪山老姥形如天上翔雲鶴貌似山中傲雪松戴宗當下施禮道告禀老娘小可欲求淸道人相見一面婆婆問道官人高姓戴宗道小可姓戴名宗從山東到此婆婆道孩兒出外雲遊不曾還家戴宗道小可是舊時相識要說一句𦂳要的話求見一面婆婆道不在家𥚃有甚話説留下在此不妨待囘家自來相見戴宗道小可再來就辭了婆婆却來門外對李逵道今畨湏用着你方𦂯他娘説道不在家裏如佘你可去請他他若說不在時你便打將起來却不得傷犯他老母我來喝住你便罷李逵先去包褁𥚃取出𩀱斧挿在两𦜮下入的門裏呌一聲着箇出來婆婆慌忙迎着問道是誰見了李逵睜着䨇眼先有八分怕他問道哥哥有甚話說李逵道我是梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">黒旋風奉着哥哥將令敎我來請公孫勝你敎他出來佛眼相看若還不肯出來放一把鳥火把你家當都焼做白地莫言不是早早出來婆婆道好漢莫要恁地我這𥚃不是公孫勝家自喚做淸道人李逵道你只呌他出來我自認得他鳥臉婆婆道出外雲遊未𡚖李逵㧞出大斧先砍翻一堵壁婆婆向前欄住李逵道你不呌你兒子出來我只殺了你拿起斧來便砍把那婆婆驚倒在地只是公孫勝從裏面走將出來呌道不得無禮有詩爲証李逵臣斧白如霜驚得婆婆命欲亡幸得戴宗來救護公孫方肯出中堂戴宗便來喝道鉄牛如何嚇倒老母戴宗連𢗅扶起李逵撇了大斧便唱箇喏道呵哥休恠不恁地你不肯出來公孫勝先扶娘入去了却出來拜請戴宗李逵邀進一間靜室坐下問道虧二位𪨆得到此戴宗道自從師父下山之後小可先來薊州𪨆了一遍並無打聽處只紏合得一夥弟兄上山今次</rdg><rdg wit="#A006371-002">报知</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥因</rdg><rdg wit="#A006371-002">領大隊人馬來打華州方可智深曰休</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">高唐州救柴大官人致被</rdg><rdg wit="#A006371-002">报</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">府高廉兩三陣用妖法贏了無計奈何只得呌小可和李逵逕來𪨆請足下遶遍薊州並夫𪨆處偶因素麪店中得箇此間老丈指引到此却見村姑說足下在家焼煉丹藥老母只是推却因此使李逵激出師父來這箇太莽了些望乞恕罪哥哥在高唐州界上度日如年請師父便可行程以見始終成全大義之美公孫勝道貧道㓜年飄蕩江湖多與好漢們相聚自從梁山泊分别囘卿非是昧心一者母親年老無人奉侍二乃本師羅真人留在座前聽教恐怕山寨有人𪨆來故意攺名淸道人隠居在此戴宗道今者</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">正在危急之際師父慈悲只得</rdg><rdg wit="#A006371-002">看洒家</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">走一遭公孫勝道于碍老母無人養贍本師羅真人如何肯放其實去不得了戴宗再拜懇告公孫勝扶起戴宗說道再容商議公孫勝留戴宗李逵在淨室裏坐定出來呌箇莊客安排些素酒素食相待三箇吃了一囘戴宗又苦苦哀告公孫勝道若是師父不肯去時宋公明必被高唐捉了山寨大義從此休矣公孫勝道且容我去禀問本師真人若肯容許時便一同去戴宗道只今便去啓問本師公孫勝道且寛心住一宵明日早去戴宗道哥哥在彼一日如度一年煩請師父同往一遭公孫勝便起身引了戴宗李逵離了家裏取路上二仙山來此時巳是秋殘冬初時分日短夜長容易得晚來到半山腰却早紅輪西墜松隂裡面一條小路直到羅眞人觀前見有硃紅牌額上寫三箇金字書着紫虗觀三人來到觀前看那二仙山時果然是好座仙境但見靑松鬱鬱翠栢森森一羣白鶴聽經數箇靑衣碾藥靑梧翠竹洞門深鎻碧窓寒白雪黄芽石室雲封丹竃煖野鹿𠷢花穿徑去山猿擎果引雛來時聞道士談經每見仙翁論法虗皇壇畔天風吹下步虗聲禮斗殿中鸞背忽來𤨔𤧑韻只此便爲眞紫府更於何處覔蓬萊三人就着衣亭上整頓衣服從廊下入來逕投殿後松鶴軒裏去兩箇童子看見公孫勝領人入來報知羅眞人傳法㫖教請三人入來當下公孫勝引着戴宗李逵到松鶴軒内正值眞人朝真𦂯罷坐在雲床上養性公孫勝向前行禮起居躬身侍立戴宗李逵看那羅真人時端的有神遊八極之表但見星冠攅玉葉鶴𣰉縷金霞神清似長江皓月貌古似泰華喬松踏魁罡朱履步丹霄歌步虗瑯函浮瑞氣長髯廣頰修行到無漏之天碧眼方瞳服食造長生之境三島十洲騎鳳往洞天福地抱琴遊高餐沆瀣靜品鸞笙正是三更步月鸞聲遠萬里乘雲鶴背高都仙太史臨凡世廣惠真人住世間戴宗當下見了慌忙下拜李逵只管着眼看羅真人問公孫勝道此二位何來公孫勝道便是昔日弟子曾告我師山東義友是也今爲高唐州知府高廉顯逞異術有兄宋江特令二弟來此呼喚弟子未敢擅便故來禀問我師羅真人道吾弟子既脫火坑學煉長生何得再集此境自宜慎重不可妄爲戴宗再拜道容乞暫請公孫先生下山破了高廉便送還山羅真人道二位不知此非出家人閑管之事汝等自下山去商議公孫勝只得引了二人離了松鶴軒連晚下山來李逵問道那老仙先生說甚麽戴宗道你偏不聽得李逵道便是不省得這般鳥則聲戴宗道便是他的師父說道教他休去李逵聽了呌起來道教我兩箇走了許多路程千難萬難𪨆見了却放出這箇屁來莫要引老爺性𤼵一𨾏手捻碎你這道冠兒一𨾏提住腰𦜮把那老賊倒直撞下山去戴宗矁着道你又要釘住了脚李逵道不敢不敢說一聲兒耍三箇再到公孫勝家裏當夜安排些晚飯吃了公孫勝道且權宿一宵明日再去懇告本師若肯時便去戴宗至夜呌了安置兩箇收拾行李都來淨室裏睡了兩箇睡到三更佐側李逵悄悄地扒將起來聽得戴宗齁齁的睡着自巳𪨆思道却不是干鳥氣麽你原是山寨裡人却來問甚麽鳥師父明朝那厮又不肯却不悞了哥哥的大事我忍不得了只是殺了那箇老賊道教他沒問處只得和我去李逵要害真人有詩爲証欲請公孫去解圍真人不肯着他爲李逵夜奮英雄力斧到應教性命危李逵當時摸了兩把板斧悄悄地開了房門乘着星月明朗一步步摸上山來到得紫虚觀前却見兩扇大門𨵿了傍邉籬墻苦不甚高李逵騰地跳將過去開了大門一步步摸入𥚃面來直至松鶴軒前只聽隔窓有人看誦玉樞寳經之聲李逵爬上來舐破窓紙張時兒羅真人獨自一箇坐在雲床上面前卓兒上焼着一爐名香㸃起兩枝𦘕燭朗朗誦經李逵道這賊道却不是當死一踅踅過門邉來把手只一推呀地兩扇亮槅齊開李逵搶將入去提起斧頭便望羅真人腦門上劈將下來砍倒在雲床上流出白血來李逵看了笑道眼見的這賊道是童男子身頤養得元陽真氣不曾走瀉正没半㸃的紅李逵再仔細看時連那道冠兒劈做兩半一顆頭直砍到項下李逵道今畨且除了一害不煩惱公孫勝不去便轉身出了松鶴軒從側首廓下逩將出來只有一箇靑衣童子攔住李逵喝道你殺了我本師待走那里去李逵道你這箇小賊道也吃我一斧手起斧落把頭早砍下臺基邉去二人都被李逵砍了有詩爲証李逵𩀱斧白如霜劈倒真人命巳亡料得精䰟歸碧落一心暗地喜非常且說李逵笑道只好撒開逕取路出了觀門飛也似奔下山來到得公孫勝家裏閃入來閉上了門淨室裏聽戴宗時兀自未覺李逵依然原又去睡了直到天明公孫勝起來安排早飯相待兩箇吃了戴宗道再請先生同引我二人上山懇告真人李逵聽了暗暗地冷笑三箇依原舊路再上山來入到紫虗觀裏松鶴軒中見兩箇童子公孫勝問道真人何在道童荅道真人坐在雲床上養性李逵聽說吃了一驚把舌頭伸將出來半日縮不入去三箇揭起簾子入來看時見羅真人坐在雲床上中間李逵暗暗想道昨夜莫非是錯殺了羅真人便道汝等三人又來何幹戴宗道特來哀告我師慈悲救取衆人免難羅真人道這黒大漢是誰戴宗荅道是小可義弟姓李名逵真人笑道本待不教公孫勝去看他的面上教他去走一遭戴宗拜謝李逵自暗暗𪨆思道那厮知道我要殺他却又鳥說只見羅真人道我教你三人片時便到高唐州如何三箇謝了戴宗𪨆思這羅真人又強似我的神行法真人喚道童取三箇手帕來戴宗道上告我師却是怎生教我們便能勾到高唐州羅真人便起身都跟我來三箇人隨出觀門外石岩上來先取一個紅手帕鋪在石上道吾弟子可登公孫勝𩀱脚在上面羅真人把袖一拂喝聲道起那手帕化做一片紅雲載了公孫勝冉冉騰空便起離山約有二十餘丈羅真人喝聲住那片紅雲不動却鋪下一箇靑手帕教戴宗踏上喝聲起那手帕却化作一片靑雲載了戴宗起在半空裏去了那兩片靑紅二雲如蘆蓆大起在天上轉李逵看得呆了羅真人却把一箇白手帕鋪在石上喚李逵踏上李逵𥬇道却不是耍若跌下來好箇大疙疸羅真人道你見二人麽李逵立在手帕上羅真人喝一聲起那手帕化做一片白雲飛將起去李逵呌道阿也我的不隠放我下來羅真人把右手一招那靑紅二雲平平墜將下來戴宗𢪙謝侍立在面前公孫勝侍立在左手李逵在上面呌道我也要撒尿撒屎你不着我下來我劈頭便撒下來也羅真人問道我等自是出家人不曾惱犯了你你因何夜來越墻而過入來把斧劈我若是我無道德巳被殺了又殺了我一箇道童李逵道不是我你敢錯認了羅真人𥬇道𨿽然只是砍了我兩箇葫蘆其心不善且教你吃些磨難把手一招喝聲去一陣惡風把李逵吹入雲端裏只見兩箇黄巾力士押着李逵耳邉只聽得風雨之聲不覺逕到薊州地界諕得魂不着體手脚搖戰忽聽得刮剌剌地響一聲却從薊州府㕔屋上骨碌碌滚將下來當日正值府尹馬士弘坐衙㕔前立着許多公吏人等看見半天裏落下一個黒大漢來衆皆吃驚有詩爲証李逵諕得大痴呆忽向雲端落下來官吏見來俱䘮膽只疑妖恠降庭堦話說馬知府見了呌道且拿這厮過來當下十數箇牢子獄卒把李逵驅至當面馬府尹喝道你這厮是那里妖人如何從半天裏吊將下來李逵吃跌得頭破額裂半晌說不出話來馬知府道必然是箇妖人教去取些法物來牢子節級將李逵綑畨驅下㕔前草地里一個虞候掇一盆狗血劈頭一淋又一箇提一桶尿糞來望李逵頭上直𣷝到脚底下李逵口裏耳朶裏都是尿屎李逵呌道我不是妖人我是跟羅真人的伴當原來薊州人都知道羅真人是箇現世的活神仙因此不肯下手傷他再驅李逵到㕔前早有吏人禀道這薊州羅真人是天下有名的得道活神仙若是他的從者不可加刑馬府尹笑道我讀千卷之書每聞今古之事未見神仙有如此徒弟卽係妖人牢子與我加力</rdg></app>打那厮衆人<app><rdg wit="#A006371-002">那里劝得住次早智深提了禪杖投華州去了朱武随卽差両個喽啰前去打听消息𨚫說魯智深奔到華州城𥚃浮橋上</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006371-002">見人都說和尚且自廻避太守过來智深自想曰我正要打他這厮該死䓁他一对对摆将过来看見太守那乗轎子𨚫是暖轎子两边都有十個虞候各执噐械守護智深下手不</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">拿翻李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">賀太守𨚫在轎窓眼𥚃看見智深有殺伐之意囘到府中便呌両個虞候曰你去橋上呌那胖大和尚到府𥚃赴斋虞候領令来見智深曰太守請師父去赴斋智深暗想正要</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">得一佛</rdg><rdg wit="#A006371-002">他𨚫來請洒家便隨虞候到府𥚃衆人曰師父放下禪杖請後堂赴斋智深不肯衆人曰你是</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">世二佛𣵀槃馬知</rdg><rdg wit="#A006371-002">家人</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">喝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">堂深処如何許</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006371-002">帶禪杖入去智深忖曰只俺两拳頭也打碎</rdg></app>那厮<app><rdg wit="#A006267-002">快招</rdg><rdg wit="#A006371-002">腦袋便𠋣</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">妖人便不打你李逵只得招做妖人李二取一面大枷釘了押下大牢裏去李逵來到死囚獄裏說道我是直日神將如何枷了我好歹教你這薊州一城人都死那押牢節級禁子都知羅真人道德淸高誰不欽服都來問道你這箇端的是甚麽人李逵道我是羅真人親隨直日神將因一時有失惡了真人把我撇在此間教我受些苦難三兩日必來取我你們若不把些酒食來將息我時我教你們衆人全家都死那節級牢子見了他說到都怕他只得買酒買肉請他吃李逵見他們害怕越說起風話來牢裏衆人越怕了又將熱水來與他洗浴了換些乾淨衣裳李逵道若還缺了我酒食我便飛了去教你們受苦牢裏禁子只得倒陪告他李逵䧟在薊州牢裏不提且說羅真人把上項的事一一說與戴宗戴宗只是苦苦哀告求救李逵羅真人留住戴宗在觀裏宿歇動問山寨𥚃事務戴宗訴說晁天王宋公明仗義踈財專只替天行道誓不損害忠臣烈士孝子賢孫義夫節婦許多好處羅真人聽罷甚喜一住五日戴宗每日磕頭禮拜求告真人乞救李逵羅真人道這等人只可驅除了罷休帶囘去戴宗告道真人不知這李逵𨿽然愚蠢不省理法也有些小好處第一耿直分毫不敢苟取於人第二不㑹阿謟於人𨿽死其忠不攺第三並無淫慾斜心貪財背義敢勇當先因此宋公明甚是愛他不爭没了這箇人囘去教小可難見兄長宋公明之面羅真人𥬇道貧道巳知這人是上界地殺星之數爲是下土衆生作業</rdg><rdg wit="#A006371-002">禪杖跟虞候入来賀</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">重故罰他下來殺戮吾亦安肯逆天壊了此人只是磨他一㑹我</rdg><rdg wit="#A006371-002">守喝</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">取來還你戴宗拜謝羅真人呌一聲力士何在就鶴軒前起一陣風風過處一尊黄巾力士出現但見面如紅玉鬚似皂絨彷彿有一丈身材縱横有一千斤氣力黄巾側畔金𤨔耀目噴霞光繡襖中間鉄甲鋪霜吞月影常在壇前護法每來世上降魔脚穿抹綠雕蹾靴手執宣花金蘸斧那箇黄巾力士上告我師有何法旨羅真人道先差你押去薊州的那人罪業巳滿你還去薊州牢裏取他囘來速去速囘力士聲喏去了約有半箇時辰從虗空裏把李逵撤將下來戴宗連𢗅扶住李逵問道兄弟這兩日在那里李逵看了羅真人只管磕頭拜說道鉄牛不敢了也羅真人道你從今以後可以戒性竭力扶持宋公明休生歹心李逵再拜道敢不遵依真人言語戴宗道你正去那里走了這幾日李逵道自那日一陣風直刮我去薊州府𥚃從㕔屋眷上直滚下來被他府裏衆人</rdg></app>拿<app><rdg wit="#A006267-002">住那箇馬知府道我是妖人捉畨我綑了却教牢子獄卒把狗血和尿屎淋我一頭一身打得我兩腿肉爛把我枷了下在大牢裏去衆人問我是何神從天上落下來只吃我說道羅真人的親隨直日神將因有些過失罰受此苦過三二日必來取我𨿽是吃了一頓棍棒却也詐得些酒肉噇那厮們懼怕真人却與我洗浴換了一身衣裳方𦂯正在亭心裏詐酒肉吃只見半空裏跳</rdg></app>下這<app><rdg wit="#A006267-002">箇黄巾力士</rdg><rdg wit="#A006371-002">禿馿两边走出四五十公人</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">枷鎻開了喝我閉眼一</rdg><rdg wit="#A006371-002">魯智深捉下恰</rdg></app>似<app><rdg wit="#A006267-002">睡夢中直扶到這里公孫勝道師父似這般的黄巾力士有一千餘員都是本師真人的伴當李逵聽了呌道活佛你何不早說免教我做了這般不是只顧下拜戴宗也再拜懇告道小可端的來的多日了高唐州軍馬甚急望乞師父慈悲放公孫先生同弟子去救哥哥宋公明破了高廉便送還山羅真人道我本不教他去今爲汝大義爲重權教他去走一</rdg><rdg wit="#A006371-002">飛蛾投火身傾丧蝙蝠</rdg></app>遭<app><rdg wit="#A006267-002">我有片言汝當記取公孫勝向前跪聽真人指教只因羅真人說了那幾句話傳授秘訣有分教額角有光日中無影煉丹在石屋雲房飛步去蓬萊閬苑正是滿還濟世安𫒗願來作乘鸞跨鳳人</rdg><rdg wit="#A006371-002">竿命必傷</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">羅真人說教公孫勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">智深</rdg></app>怎<app><rdg wit="#A006267-002">地下山</rdg><rdg wit="#A006371-002">的脫身</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評摩𦘕羅真人處固妙絶千古摩𦘕戴院長處亦令人絶倒無中生有情景逼真水滸傳文字當以此囘爲第一鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十三終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>