<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第54回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第54回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第54回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十四</rdg></app>第五十四囘<app><rdg wit="#A006267-002">入雲龍闘法破高廉黒旋風探穴救柴進詩曰奉辭伐</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用賺金鈴吊掛宋江閙西岳華山堪嘆𪲭山智術優捨身弃命报𡨚仇神机運處良平惧妙筭行時鬼魅愁平地巳蘇英士獄靑鋒先折侫臣頭可怜天使眞俦伍坐閱危亡自不羞魯智深曰我有甚</rdg></app>罪<app><rdg wit="#A006267-002">號天兵主將須將正道行自謂魔君能破敵豈知正法更專精行仁柴進還存命無德高廉早䘮生試</rdg><rdg wit="#A006371-002">太守曰𦂯見你要</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">興亡重檢㸃西風搔首</rdg><rdg wit="#A006371-002">禪杖打我轎子思量</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">勝情話說當</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">羅真人道弟子你往日學的法術却與高廉的一般吾今傳授與汝五雷天罡正法依此而行可救宋江保國安民替天行道休被人慾所縛悞了大事專精從前學道之心你的老母我自便人早晚看視勿得憂念汝應上界天閑星以此容汝去𦔳宋公明吾有八個字汝當記取休得臨期有悞羅真人說那八個字道是逄幽而止遇汏而還公孫勝拜授了訣法便和戴宗李逵三人拜辭了羅真人别了衆道伴下山歸到家中收拾了道衣寳劒二口并鉄冠如意等物了當拜辭了老母離山上路行過了三四十里路程戴宗道小可先去報知哥哥先生和李逵大路上來却得再來相接公孫勝道正好賢弟先往報知吾亦䟎行來也戴宗分付李逵道於路小心伏侍先生但有些差池教你受苦李逵荅道他和羅真人一般的法術我如何敢輕慢了他戴宗拴上甲馬作起神行法來預先去了却說公孫勝和李逵兩個離了二仙山九宫縣取大路而行到晚𪨆店安歇李逵懼怕羅真人法術十分小心扶持公孫勝那里敢使性兩個行了三日來到一個去處地名喚做武岡鎭只見街市人烟輳集公孫勝道這兩日於路走的困倦買碗素酒素麪吃了行李逵道也好却見驛道傍邉一個小酒店兩個入來店裏坐下公孫勝坐了上首李逵解了腰包下首坐了呌過賣一面打酒就安排些素饌來與二人吃公孫勝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">手</rdg></app>你這<app><rdg wit="#A006267-002">里有甚素㸃心責過賣道</rdg><rdg wit="#A006371-002">禿馿誰呌你來剌</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">店裏只賣酒肉没有素㸃心市口人</rdg><rdg wit="#A006371-002">魯智深曰洒</rdg></app>家<app><rdg wit="#A006267-002">有棗糕賣李逵道我去買些來便去包内取了銅錢逕投市鎮上來買了一包棗糕欲待囘來只聽得路傍側首有人喝采道好氣力李逵看時一夥人圍定一個大漢把鉄爪鎚在那里使衆人看了喝采他李逵看那大漢時七尺以上身材面皮有麻鼻子上一條大路李逵看那鉄鎚時約有三十來斤那漢使的𤼵了一爪鎚正打在壓待石上把那石頭打做粉粹衆人喝采李逵忍</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">住便把棗糕揣在懷中便來拿那鉄鎚那漢喝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曾殺</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">是甚麽鳥人敢來拿我的鎚李逵道你使的甚麽鳥好教衆人喝采看了倒汚眼你看老爺使一囘教衆人看那漢道我借與你你若使不動時且吃我一頓𩓐子拳了去李逵接過爪鎚如弄彈丸一般使了一囘輕輕放下面又不紅心頭不跳口内不喘那漢看了倒身便拜說道願求哥哥大名李逵道你家在那里住那漢道只在前面便是引了李逵到一個所在見一把鎻鎻着門那漢把鑰匙開了門請李逵到裏面坐地李逵看他屋裏都是鉄砧鉄鎚火爐鉗鑿家火𪨆思道這人必是個打鉄匠人山寨𥚃正用得着何不呌他也去入夥李逵便道漢子你通個姓名教我知道那漢道小人姓湯名隆父親原是延安府知寨寳只因爲打鉄上遭際老种經略相公帳前敘用近年父親在任亾故小人貪賭流落在江湖上因此權在此間打鉄度日入骨好使鎗棒爲是自家渾身有麻㸃人都呌小人做金錢豹子敢問哥哥高姓大名李逵道我便是梁山泊好漢黒旋風李逵湯隆聽了再拜道多聞哥哥威名誰想今日偶然得遇李逵道你在這里幾時得𤼵跡不如跟我上梁山泊入夥教你也做個頭領湯隆道若得哥哥不棄肯帶携兄弟時願隨鞭鐙就拜李逵爲兄有四句詩单題着湯隆好處銅筋鉄骨身軀健爐冶鉗鎚每用功原是延安知寨後金錢豹子是湯隆當時李逵認湯隆爲弟湯隆道我又無家人伴當同哥哥去市鎮上吃三盃淡酒表結拜之意今晚歇一夜明日早行李逵道我有個師父在前面酒店𥚃等我買棗糕去吃了便行擔閣不得只可如今便行湯隆道如何這般要𦂳李逵道你不知宋公明哥哥見今在高唐州界首厮殺只等我這師父到來救應湯隆道這個師父是誰李逵道你且休問快收拾了去湯隆急急拴了包褁盤纏銀兩戴上毡笠兒跨了口腰刀提條朴刀棄了家中破房舊屋粗重家火跟了李逵直到酒店裏來見公孫勝公孫勝埋怨道李逵</rdg></app>你如何<app><rdg wit="#A006267-002">去了許多時再來遅些我依前囘去了李逵不敢做聲囘話引過湯隆拜了公孫勝備說結義一事公孫勝見說他</rdg><rdg wit="#A006371-002">妄指平人太守喝罵出家人自称洒家這禿馿必</rdg></app>是打<app><rdg wit="#A006267-002">鉄出身心中也喜李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">劫強賊不打如何肯招左右好用苦刑加力打那禿馿智深呌曰不要打老爺説與你便是𪲭山好漢魯智深太守怒曰原來是劫賊與史進一路之人喝教拷打</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">出棗糕呌過賣將去整</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣大枷釘了押死囚牢𥚃申聞都省喽啰听知飛报上山武松大驚正沒</rdg></app>理<app><rdg wit="#A006371-002">㑹処喽啰報曰有𪲭山泊差來頭領神行太保戴宗見在山下武松慌忙下來迎接上山朱武䓁</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">個一同飮</rdg><rdg wit="#A006371-002">人相見</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">幾杯酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">訴説魯智深失䧟一事戴宗曰我便囘𪲭山泊报與哥哥知道戴宗</rdg></app>吃了<app><rdg wit="#A006267-002">棗糕𥮅還了</rdg></app>酒<app><rdg wit="#A006267-002">錢</rdg><rdg wit="#A006371-002">飯作起神行法囘𪲭山泊見晁宋二頭領説魯智深因救史進被䧟一事宋江听罷驚曰既然両個兄弟有难如何不救便点起人馬作三隊而行前軍花荣秦明林冲楊志呼延灼領二千馬步軍中軍統兵主将宋江軍師吳用副将朱仝徐𡨴觧珍觧宝領馬步軍二千後軍主掌粮草</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵湯隆各背上包褁與公孫勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">應楊雄石秀李俊張横押後領馬步軍二千</rdg></app>離了<app><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊到少華山下</rdg></app>武<app><rdg wit="#A006267-002">岡鎮迤𨓦高唐州來這三個於路三停中走</rdg><rdg wit="#A006371-002">松引</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">一停多路那日早却好迎着戴宗來接公孫勝見了大喜連忙問道近日相戰如何戴宗道高廉那厮近日箭瘡平復每日領兵來搦戰哥哥堅守不敢出敵只等先生到來公孫勝道這個容易李逵引着湯隆</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱武楊春陳逹下山</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">見戴宗說了備細四人一處逩高唐州來離寨五里遠早有吕方郭盛引一百餘騎軍馬迎接着四人都上了馬一同到寨宋江吳用等出寨迎接各施禮罷擺了接風酒敘問間濶之情</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">入中軍帳内衆頭領亦來作慶李逵引過湯隆來㕘見宋江吳用</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江</rdg></app>并衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">等講禮以罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">都到山</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006371-002">坐下宋江俻問城</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">且做慶賀筵席</rdg><rdg wit="#A006371-002">之事朱武曰両個頭領巳監在牢𥚃只䓁朝廷降㫖発落忽一人上山报曰今朝廷差殿司太尉領御賜金鈴吊掛來西岳䧏香從黄河入渭河來吳用曰哥哥休憂救二人計在這𥚃便呌李俊張順両个如此而行李俊曰得一個引路𦂯好楊春曰小弟相幇同去宋江大喜两個下山去了</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">中軍帳上宋江</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">公孫勝商議破高廉一事公孫勝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">與宋江䓁帶五百兵逕到渭河渡口李俊䓁十餘𨾏大舡在彼吳用教花荣秦明徐𡨴呼延灼在岸上埋伏宋江䓁在舡𥚃李俊䓁㐲在舡艙𥚃次日天明只听锣鳴皷响見三𨾏官舡挿靣黄旗上寫欽奉聖㫖西岳降香太尉宿元景宋江看了心中暗喜曰昔日玄女有言遇宿重重喜今日得見此人必有</rdg></app>主<app><rdg wit="#A006267-002">將傳令且着㧞寨都起看敵軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">意太尉官舡将近宋江截住官舡舡𥚃走出紫衣銀帶虞候喝曰你䓁甚麽舡敢截太尉吳用立在舡頭上荅曰𪲭山泊義士宋江謹𠫭祇候只要求見太尉尊顔客帳司曰休胡說太尉乃朝廷大臣</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">貧道自有區處當日宋江傳令各寨一齊</rdg><rdg wit="#A006371-002">輕易與你見宋江曰不容相見只怕驚了太尉朱仝把旗一招花荣秦明徐𡨴呼延灼</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">軍起身直抵高唐州城壕下寨巳定次日早五更造飯軍人都披掛衣甲宋公明吳學究公孫勝三騎馬直到軍前摇旗擂皷納喊篩鑼殺到城下來再說知府高廉在城中箭瘡巳痊隔夜小軍來報知宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">出</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">又</rdg><rdg wit="#A006371-002">摆列岸上客帳司慌入禀曰宿太尉只得出</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">早晨都披掛</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡頭坐定問曰義士何故截住吾舡宋江曰我䓁怎敢截太尉只欲求請上岸别有禀覆宿太尉曰我是朝廷大臣有何事就在此說不妨宋江曰太尉不肯時只恐伴當䓁不容李應把鎗一招李俊張横一斉撑出舡㧞出尖刀跳过舡來先把両個虞候打下宋江吳用連忙喝曰休得無礼驚</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">衣甲便開了城門放</rdg><rdg wit="#A006371-002">貴人李俊張横撲地跳</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">吊橋將引三百神兵并大小將校</rdg><rdg wit="#A006371-002">水去把両個虞候送上舡來喝得太尉魂不附体只得離舡上岸衆人䇿扶太尉上馬衆同隨去有詩為証玉節龍旂</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">城迎敵兩軍漸近旗鼓相望各擺開陣勢兩陣𥚃花腔鼉鼓擂襍彩綉旗搖宋江陣門開處分十騎馬來鴈翅般擺開在兩邉左手下五將</rdg><rdg wit="#A006371-002">帝鄉雲臺覌裏去行香𨚫令水寨神謀捷假借威名救困亡宋江先令</rdg></app>花榮秦明<app><rdg wit="#A006371-002">陪奉太尉上出卽令把舡上人䓁并御香祭物金鈴吊掛收拾上山只畱李俊張順守舡宿太尉上山寨坐定衆頭領両邉侍立宋江跪下告覄曰宋江䓁為被官司所逼不得巳借𪲭山泊避难專䓁朝廷招安今有两個兄弟䧟在華州牢𥚃欲借太尉御香去賺華州事畢拜还並無侵犯宿太尉只得應允宋江執盃拜謝就喽啰内選個俊俏的打扮作宿太尉宋江吳用扮作客帳司觧珍觧宝楊雄石秀扮作虞候喽啰都穿紫衣銀𢃄执着旌節旂旛儀仗法物𣜉了御香祭物金鈴吊掛花荣徐𡨴扮作衙兵朱武</rdg></app>朱仝<app><rdg wit="#A006267-002">歐鵰吕方</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁陪伴太尉秦明呼延灼楊志林冲引人馬分作両路取城武松石秀先去西岳門下䓁候只听號起行事分布巳定離了山寨逕到河口下舡而行不去报與華州太守逕投西岳庙來戴宗雲臺覌主人䓁直至舡邉迎接上岸覌主𠫭見太尉吳用曰太尉於路上𣑱病免見且扶䇿太尉上轎逕到岳庙歇下客帳司吳用曰太尉奉聖㫖賫捧御香金鈴吊掛来與聖帝供養緣何本州官員輕慢不来迎接止有個推官來迎推官曰前路官司𨿽有文書到州不見近报因此失迎近日少華山賊人紏合𪲭山泊草𡨥要打城池以此不敢擅離特差小官前來献酒礼太守隨後便到吳用𨚫引推官去開鎻取御賜金鈴吊掛來推官看了果然製造得精巧無比渾是七寳珍珠造就中間㸃着碗紅紗燈不是内府䧏來民間如何做得吳用又將出中書省許多文案付與推官便教太守來啇議擇日行礼推官便辞客帳司逕囘華州府𥚃來报賀太守太守慌忙也來𠫭見太尉宋江便教花荣徐𡨴朱仝李應各执噐械分列在両邉觧珍觧宝各带暗噐侍立只見賀太守領三百公吏各𢃄刀来吳用喝曰太尉在此閑襍人䓁不許近前衆人只在門外那賀太守自巳入來拜見太尉吳用曰太守你知罪麽太守曰賀某不知吳用喝声拿下觧珍觧宝㧞出短刀把賀太守就便割下了頭花荣䓁一齊下手把那公人都殺死在地有一半搶出廟門外武松石秀殺將入來三百餘人不畱一個宋江急令收了吊掛御香下舡都赶到華州時早見城門両処火起一斉殺將入城先去牢中救出史進魯智深打開庫藏將財帛装載上車離了華州囘到少華山納还御香金鈴吊掛䓁物拜謝太尉宋江取一盤金銀送了太尉隨從太尉人䓁都與金銀衆頭領直送到河口交割舡𨾏囘到太華山上與衆好漢啇议收拾行李都望𪲭山泊來宿太尉來到華州城巳知𪲭山泊賊人殺死賀知府劫去本州府庫銭糧推官動本申奏都做宋江在途中劫了御香吊掛殺了太守情由宿太尉在庙内焚了御香把金鈴吊掛分付與雲臺覌主星夜囘京奏知𨚫說宋江人馬囘到𪲭山泊晁葢與衆頭領下山迎接到寨相見慶賀只見朱貴上山報説徐州芒𥓘山中有一夥強人爲首一個先生姓樊名瑞綽號混世魔王能呼風喚雨用兵如神手下有両個副將一個号八臂那吒項𠑽一個綽号飛天大聖李滚這三個要來吞併𪲭山泊宋江曰我再下山走一遭只見史進曰小弟四人𥘉到大寨無功情願引本部人馬前去收捕這三人來宋江大喜史進領人馬辞了下山三日之内早望見那一座山乃是昔日漢高祖斬蛇之処史進把人馬摆開陣势只見芒𥓘山上飛下一彪人馬來當先項𠑽使一個團牌挿飛刀二十四把百步取人無有不中一個是李兖也使一靣團牌背挿二十四把標鎗亦能百步取人</rdg></app>右手<app><rdg wit="#A006267-002">下五將是林冲孫立鄧飛馬麟郭盛中間三騎馬上爲頭是主將宋公明怎生打扮頭頂茜紅巾腰繫白蠻帶錦征袍大紅貼背水銀盔彩鳳飛簷抹綠靴斜踏寳鐙黄金甲光動龍鱗描金𩊉隨定紫絲鞭錦鞍韉稱桃花馬左邉那騎馬上坐着的便是梁山泊掌握兵權軍師吳學究怎生打扮五明扇齊攅白羽九綸巾巧簇烏紗素羅袍香皂沿邉碧玉𤨔絲䌝束定鳧舄穏踏葵花鐙銀鞍不離紫絲韁兩條銅錬掛腰間一騎靑驄出戰塲右邉那騎馬上坐着的便是梁山泊掌握行兵布陣副軍師公孫勝怎生打扮星冠耀日神</rdg><rdg wit="#A006371-002">仗</rdg></app>劍<app><rdg wit="#A006267-002">飛霜九霞衣服綉春雲六甲風雷藏寳訣腰間繫襍色短鬚縧背上懸松文古定劍穿一𩀱雲頭㸃翠皂朝靴騎一疋分□昻首黄花馬名標歮笈玄功著身列仙班道行高三個總軍主將三騎馬</rdg></app>出到陣前<app><rdg wit="#A006267-002">看對陣金鼓齊鳴門旗開處也有二三十個軍官簇擁着高唐州知府高廉出在陣前立馬於門旗下怎生結束但見束髮冠珎珠鑲嵌絳紅袍錦綉攅成連𤨔鎧甲耀黄金𩀱翅銀盔飛彩鳳足穿雲縫吊墩靴腰繫獅蠻金鞓帶手内劍横三尺水陣前馬跨一條龍那知府高廉出到陣前厲聲高呌喝罵道你那水洼草賊既有心要來厮殺定要分個勝敗見個輪贏走的不是好漢宋江聽罷問一聲誰人出馬立斬此賊小李廣花榮挺鎗躍馬直至垓心高廉</rdg></app>見了<app><rdg wit="#A006267-002">喝問道誰與我</rdg><rdg wit="#A006371-002">史進人馬也不打話舞動團牌</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">取此賊去那統制官隊裡轉出一員上將喚做薛元輝使兩口𩀱</rdg><rdg wit="#A006371-002">滚入陣來史進䓁抵當不住後軍先走史進前軍抵敵朱武中軍各自迯生被他殺得人亡馬倒退走八十里史進險些中了飛</rdg></app>刀<app><rdg wit="#A006267-002">騎一疋劣</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊春被一飛刀傷了𢧐</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">飛出垓心來戰花榮兩個在陣前闘了數合花榮撥囘馬望本陣便走薛元輝不知是計踨馬舞刀儘力來赶花榮略帶住了馬拈弓取箭紐轉身軀只一箭把薛元輝頭重脚輕跌下馬去兩軍齊納聲喊高廉在馬上見了大怒急去馬鞍前鞽取下那面聚獸銅牌把劍去繫那里敲得三下</rdg><rdg wit="#A006371-002">史進正憂</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">神兵隊裡捲起一陣黄沙來罩的天昏地暗日色無光喊聲起處豺狼虎豹恠獸毒虫就這黄砂内捲將出來衆</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">恰待都走</rdg><rdg wit="#A006371-002">士來報北邉有軍馬來到史進看時乃是宋公明吳用花荣徐𡨴</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">在</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進朱仝呼延灼穆弘孫立黄信呂方郭盛統領三千人</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">上早掣出那一把松文古定劍來指着敵軍口中念念有詞喝聲道疾只見一道金光射去那夥恠獸毒䖝都就黄砂中亂紛紛墜於陣前衆軍人看時却都是白紙剪的虎豹走獸黄砂盡皆蕩散不起宋江看</rdg><rdg wit="#A006371-002">來到史進俻説項𠑽李滚飛刀摽鎗难近折</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">鞭梢一指</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬宋江</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">小三軍一齊𢲅殺過去但見人亡馬倒旗鼓交横高廉急把神兵退走入城宋江軍馬赶到城下城上急拽起吊橋閉上城門擂木砲石如雨般打將下來宋江呌且鳴金收聚軍馬下寨整㸃人數各獲大勝囘帳稱謝公孫先生神功道德隨卽賞勞三軍次日分兵四面圍城儘力攻打</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">對宋江吳用道昨夜𨿽是殺敗敵軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰兄長放心這内中必有行妖法之人來日我排一陣法要捉此三人宋江</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">半眼見得那三百神兵退入城中去了若是今</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜次</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">攻擊得緊那厮今夜必來偷營劫寨今晚可收軍一處直至夜深分去四面埋伏這里虗扎寨柵夜間教衆將只聽霹靂響看寨中火起一齊進兵傳令巳了當日攻城至未牌時分都收四面軍兵還寨却在營中大吹大擂飮酒看看天色漸晚衆頭領暗暗分撥開去四面埋伏巳定却說宋江吳用</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">花榮秦明吕方郭盛上土坡等候</rdg><rdg wit="#A006371-002">献出這一個陣法正</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">夜高廉果然㸃起三百神兵背上各帶鉄葫蘆於内藏着硫黄熖硝烟火藥料各人俱執鈎刅鉄掃箒口内都銜蘆哨二更前後大開城門放下吊橋高廉當先驅領神兵前進背後却帶三千餘騎逩殺前來離寨漸近高廉在馬上作起妖法却早黒氣冲天狂風大作飛砂走石播土揚塵三百神兵各取火種去那葫蘆口上㸃着一聲蘆哨齊響黒氣中間火光罩身大刀濶斧滚入寨𥚃來高埠處公孫勝仗劍作法就空寨中平地上刮剌剌起個霹靂三百神兵急待退步只見那空寨中火起光滔亂飛生下通紅無路可出四靣伏兵齊赶圍定寨柵黒處偏見三百神兵不曽走得一個都被殺在寨裡高廉急引了三十餘騎逩走囘城背後十枝軍馬追赶將來乃是豹子頭林冲看看赶上急喊得放下吊橋高廉只帶得八九騎入城其餘盡被林冲和人連馬生擒活捉了去高廉進到城中盡㸃百姓上城守護高廉軍馬神兵被宋江林冲殺個盡絶有詩爲証虎略龍韜說宋江高廉神術更無𩀱一時殺戮無噍類不日開門就納降次日宋江又引軍馬四面圍城甚急高廉𪨆思我數年學得術法不想今日被他破了似此如之奈何只得使人去隣近州府求救急急修書二封教去東昌𡨥州二處離此不逺這兩個知府都是我哥哥𣜉舉的人教星夜起兵來接應差了兩個帳前綂制官賫擎書信放開西門殺將出來投西奪路去了衆將却待去追赶吳用傳令且放他去可以將</rdg></app>計就<app><rdg wit="#A006267-002">計宋江問道軍師如何作用吳學究道城中兵微將寡所以他去求救我這里可使兩枝人馬詐作救應軍兵於路混戰高廉必然開門𦔳戰乘勢一面取城把高廉引入小路必然擒獲宋江聽了大喜令戴宗囘梁山泊另取兩枝軍馬分作兩路而來日說高廉每夜在城中空濶處推積柴草</rdg><rdg wit="#A006371-002">魔王湏下拜陣圖神将怎施爲</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">天價放火爲號城上只望救兵到來過了數日守城軍兵望見宋江陣中不戰自亂急𢗅報知高廉聽了連𢗅披掛上城瞻望只見兩路人馬戰塵蔽日喊殺連天冲逩前來四面圍城軍馬四散逩走高廉知是兩路救軍到了盡㸃在城軍馬大開城門分投掩殺出去且說高廉撞到宋江陣前看見宋江引着花榮秦明三騎馬望小路而走高廉引了人馬急去追赶忽聽得山坡後連珠砲響心中疑惑便收轉人馬囘來兩邉鑼響左手下吕方右手下郭盛各引五百人馬冲將出來高廉急奪路走時部下軍馬折其大半逩走脫得垓心時望見城上巳都是梁山泊旗號舉眼再看無一處是救應軍馬只得引着些敗卒殘兵投山僻小路而走行不到十里之外山背後撞出一彪人馬當先擁出病尉遅孫立攔住去路厲聲高呌我等你多時好好下馬受縛高廉引軍便囘背後早有一彪人馬截住去路當先馬上却是美髯公朱仝兩頭夾攻將來四面截了去路高廉便棄了坐下馬便走上山四下里步軍一齊赶上山去高廉慌𢗅口中念念有詞喝聲道起駕一片黒雲冉冉騰空直上山頂只見山坡邉轉出公孫勝來見了便把劍在馬上望空作用口中也念念有詞喝聲道疾將劍望空一指只見高廉從雲中倒撞下來側首搶過挿翅虎雷横一村刀把高廉揮做兩叚可憐半世英雄漢化作南柯夢裨人有詩爲証五馬諸候貴匪輕自將妖術㺯魔兵到頭難敵公孫勝致使隂陵一命傾且說雷横提了首級却下山來先使人去飛報主帥宋江巳知殺了高廉收軍進高唐州城内先傳下將令休得傷害百姓一面出榜安民秋毫無犯且去大牢中救出柴大官人來那時當牢節級押獄禁子巳都走了止有三五十個罪囚盡數開了枷鎻釋放數中只不見柴大官人一個宋江心中憂悶𪨆到一處監房内却監着柴皇城一家老小又一座牢内監着滄州提捉到柴進一家老小同監在彼爲是連日厮殺未曽取問𤼵落只是沒𪨆柴大官人處吳學究道呌喚集高唐州押獄禁子跟問時數内有一個禀道小人是當牢節級藺仁前日𫏂知府高廉所委專一牢固監守柴進不得有失又分付道但有凶吉你可便下手三日之前知府高廉要取柴進出來施刑小人爲見本人是個好男子不忍下手只推道本人病至八分不必下手後又催併得緊小人囘稱柴進巳死因是連日厮殺知府不閑倘差人下來看視小人恐見罪責昨日引柴進去後面枯井邉開了枷鎻推放𥚃面躱避如今不知存亡宋江聽了慌忙着藺仁引人直到後牢枯井邉望時見𥚃面黒洞洞也不知多少深沉上面呌時那得人應把索子放下去探時約有八九丈深宋江道柴大官人眼見得多是沒了宋江垂淚吳學究道主帥且休煩惱誰人敢下去探看一遭便見有無說由未了轉過黒旋風李逵來大呌道等我下去宋江道正好當𥘉也是你送了他今日正宜報本李逵笑道我下去不妨你們莫要割斷了䋲索吳學究道你却也忒奸猾且取一個大篾籮把索子抓了接長索頭扎起一個架子把索抓在上面李逵脫得赤條條的手拿兩把板斧坐在籮𥚃却放下井𥚃去索上縛兩個銅鈴漸漸放到底下李逵却從籮𥚃扒將出來去井底下摸時摸着一堆却是骸骨李逵道爺娘甚鳥東西在這里又去這邉摸時底下濕漉漉的没下脚處李逵把𩀱斧㧞放籮裡兩手去摸底下四邉却寛一摸摸着一個人做一堆兒墩在水坑𥚃李逵呌一聲柴大官人那𥚃見動把手去摸時只覺口内微微聲喚李逵道謝天地恁的時還有救性隨卽扒在籮𥚃摇動銅鈴衆人扯將上來李逵說下面的事宋江道你可再下去先把柴大官人放在籮裡先𤼵上來却再放籮下來取你李逵道哥哥不知我去薊州着了兩道兒今畨休撞第三遍宋江笑道我如何肯弄你你快下去李逵只得再坐籮𥚃又下井去到得底下李逵扒將出籮去却把柴大官人抱在籮裡摇動索上銅鈴上面聽得早扯起來到上面衆人看了大喜宋江見柴進頭破額裂兩腿皮肉打爛眼目略開又閉宋江心中甚是悽慘呌請醫士調治李逵却在井底下發喊大呌宋江聽得急呌把籮放將下去取他上來李逵到得上面發作道你們也不是好人便不把籮放下去救我宋江道我們只顧看視柴大官人因此忘了你休怪宋江就令衆人把柴進扛扶上車睡了先把兩家老小并奪轉許多家財共有二十餘輛車子呌李逵雷横先護送上梁山泊去却把高廉一家老小良賤三四十口處斬於市再把應有家私并府庫財帛倉廒粮米盡數裝載上山大小將校離了高唐州得勝囘梁山泊所過州縣秋毫無犯鞭敲金鐙響齊唱凱歌囘在路巳經數日囘到大寨柴進扶病起來稱謝晁宋二公并衆頭領晁蓋教請柴大官人就山頂宋公明歇所另建一所房子與柴進并家眷安歇晁蓋宋江等衆皆大喜自高唐州囘來又添得柴進湯隆兩個頭領且作慶賀筵席不在話下再說東昌𡨥州兩處巳知高唐州殺了高廉失䧟了城池只得寫表差人申奏朝廷又有高唐州逃難官員都到京師說知真寳高太尉聽了知道殺死他兄弟高廉次日五更在待漏院中專等景陽鐘響百官各具公服直臨丹墀伺候朝見道君皇帝設朝正是雞鳴紫陌曙光寒鶯囀皇州春色蘭金闕暁鐘開萬户玉階仙仗列千官花迎劍佩星初落柳拂旌旗露未乾獨有鳳凰池上客陽春一曲和皆難當日五更三㸃道君皇帝陞殿浄鞭三下響文武兩班齊天子駕坐殿頭官喝道有事出班啓奏無事捲簾退朝高太尉出班奏曰今有濟州梁山泊賊首晁蓋宋江累造大惡打劫城池搶擄倉廒聚集兇徒惡黨見在濟州殺害官軍閙了江州無爲軍今又將高唐州官民殺戮一空倉廒庫藏盡被擄去此是心腹大患若不早行誅戮勦除他日養成勝勢甚於北邉強虜敵國㣲臣不勝惶懼伏乞我皇聖斷天子聞奏大驚隨卽降下聖旨就委高太尉選將調兵前去勦捕務要掃淸水泊殺絶種類高太尉又奏道量此草𡨥不必興舉大兵臣保一人可去收復天子道卿若舉用必無差錯卽令起行飛捷報功加官賜賞高遷任用高太尉奏道此人乃開國之𥘉河東名將呼延贊嫡派子孫单名呼個灼字使兩條銅鞭有萬夫不當之勇見受汝𡨴郡都統制手下多有精兵勇將臣舉保此人可以征勦梁山泊可投兵馬指揮使領馬步精銳軍士克日掃淸山寨班師還朝天子准奏降下聖旨着樞密院卽便差人賫勑前往汝寧州星夜宣取當日朝罷高太尉就於帥府着樞密院撥一員軍官賫擎聖旨前去宣取當日起行限時定日要呼延灼赴京聽命却說呼延灼在汝寧州統軍司坐衙聽得門人報道有聖旨特來宣取將軍赴京有委用的事呼延灼與本州官員出郭迎接到統軍司開讀巳罷設筵管待使臣火急收拾了頭盔衣甲鞍馬器械帶引三四十從人一同使命離了汝寧州星夜赴京於路無話早到京師城内殿司府前下馬來見高太尉當日高俅正在殿帥府坐衙門吏報道汝寧州宣到呼延灼見在門外高太尉大喜呌喚進來㕘見了看那呼延灼一表非俗正是開國功臣後裔先朝良將玄孫家傳鞭法最通神英武慣經戰陣仗劒能探虎穴彎弓解射鵰羣將軍出世定乾坤呼延灼威名大振當下高太尉問慰巳畢與了賞賜次日早朝引見道君皇帝𡽪宗天子看了呼延灼一表非俗喜動天顔就賜踢雪鳥騅一疋那馬渾身墨錠健黒四蹄雪練價白因此名爲踢雪鳥騅馬日行千里聖旨賜與呼延灼騎坐呼延灼就謝恩巳罷隨高太尉再到殿帥府商議起軍勦捕梁山泊一事呼延灼禀復恩相小人觀探梁山泊兵多將廣武藝高强不可輕敵小覷小人乞保土將爲先鋒同是軍馬到彼必建大功若是誤舉甘當重罪高太尉聽罷大喜問道將軍所保誰人可為前部先鋒不爭呼延灼舉保此二將有分教宛子城重添羽翼梁山泊大破官軍且教功名未上凌烟閣身體先登聚義㕔畢竟呼延灼對高太尉保出誰來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評其刻畫戰閗處亦委曲詳明鍾伯敬先生批評水滸傳卷之五十四終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>