<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第56回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第56回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第56回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸<app><rdg wit="#A006371-002">志</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">五</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">六竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">三</rdg></app>第五十六囘吳用<app><rdg wit="#A006371-002">智賺玉麒麟張順夜閙金沙滩通天徹地能文㑹武廣交四海豪英胸藏錦綉義氣更明瀟洒綸巾野眼咲談將白羽揮兵聚義處人人瞻仰四海乆馳名韻度同諸葛運籌帷幄殫竭忠誠有才能冠世玉柱高擎遂</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">時遷盗甲湯隆賺徐寧</rdg><rdg wit="#A006371-002">玉麟㱕㐲命風雷驅使天丁𪲭山泊軍師吳用天上智多星吳用曰小生憑三寸之舌徃北京說盧俊义</rdg></app>上山<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰鴈翎鎧甲人稀見寢室高懸未</rdg><rdg wit="#A006371-002">只少一個麄心大胆伴當李逵曰小弟與軍師同去吳用曰你若去須依我三件事李逵曰便是三十件也依你吳用曰第一件要戒酒第二件打扮做道童隨我第三件最难不要說話只做啞子依這三件事便𢃄你去李逵曰不吃酒做道童𨚫依得不說話𨚫是逼殺我吳用曰你若開口便惹出事李逵曰也容</rdg></app>易<app><rdg wit="#A006267-002">圖夤夜</rdg><rdg wit="#A006371-002">我只口𥚃啣個銅銭</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">施掏摸手濽</rdg><rdg wit="#A006371-002">了當日吳用收拾</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">不畏虎狼徒河傾斗落三更後燭滅燈殘半夜𥘉神物竊來如拾芥前身只恐是前驢話說當時湯隆對</rdg><rdg wit="#A006371-002">李宋江與</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006371-002">都在金沙灘送别囘寨吳用李逵行了旬日來到北京城外投店安下次日安排飮食吃了吳用分付李逵曰今日入城不是耍処我和你打個暗號我摇頭時你便不可動李逵應諾吳用打扮做筭命先生入城両個來到城門下把門官在那𥚃坐定吳用進前施礼曰小生姓張名用這個道童江湖賣掛今來大郡與人𥮅命身上取出文引令衆軍士看了衆人曰這個道童眼光得𦂳恰似賊一般李逵聽了正待発作吳用摇頭對軍士曰這個道童聾啞不會</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006371-002">話望乞恕罪辞了便行李逵跟隨望市心來吳用手摇鈴杵念四句口號</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">小可是祖代打造軍噐爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">甘羅發早子牙遲彭祖顔囘壽不齊范丹貧穷石崇富八字</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">先父因此藝上遭際老種經略相公得做延安知寨先朝曽用這連𤨔甲馬取勝欲破陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">來各有</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">湏用鈎鎌槍可破湯隆祖傳巳有𦘕樣在此</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用曰時也運也命也</rdg></app>若要<app><rdg wit="#A006267-002">打</rdg><rdg wit="#A006371-002">問前程先送銀一両說罢又摇鈴杵轉到盧員外門首自歌自嘆盧員外正在厛前听見街上喧閙問何緣故當直报覄街上一個筭命先生在街上賣卦要銀一両筭命一張道童且是異樣盧員外曰既出大言必有廣學與我請來當值請吳用見那盧員外生得如何有滿庭芳詞為証目内双瞳眉分八字身軀九尺儀表似天神義胆忠肝貫日吐虹志氣凌雲馳声譽北京城内原是富豪門殺塲臨敵処冲開万里掃退千軍懷赤心报國建立功勲慷慨名揚宇宙論英雄播滿乾坤盧員外双名俊義河北玉麒麟吳用進前施礼盧員外問曰先生貴鄉何處吳用荅曰小生姓張名用自號談天口祖貫山東人氏能筭皇極先天之数送銀一両方𦂯筭命盧俊義請入後堂坐定茶罢呌當值的取銀一両來便曰先下甲子年乙丑月両寅日丁卯時吳用將筭盤筭了一囘大呌一聲恠哉盧俊義大驚問曰賤</rdg></app>造<app><rdg wit="#A006267-002">便</rdg><rdg wit="#A006371-002">主何吉凶吳用曰員外若不見怪當以直言盧俊義曰正要先生與迷人指路但說不妨吳用曰這命目下百日之内家私不能保守死于萬劍之下盧俊義𥬇曰盧某生于豪富之家祖宗積德我又不為非事怎有刀劍之灾吳用卽將原銀付还嘆曰原來只爱褒獎小生告退盧俊義曰先生息怒願听指教吳用曰員外貴造今年日犯𡻕君正交𢙣限百日之内屍首異処此乃生來分定不</rdg></app>可<app><rdg wit="#A006267-002">下手湯隆𨿽是㑹打却不㑹使若要㑹使的人只</rdg><rdg wit="#A006371-002">迯也俊義曰可以廻避否吳用再筭一囘曰</rdg></app>除非是<app><rdg wit="#A006267-002">我</rdg><rdg wit="#A006371-002">東南方地也千里之外方可兑此大难有四句卦歌小生說與員外寫于壁間留為後騐吳用舉筆去粉壁上寫四句歌曰盧花叢𥚃一扁舟俊傑俄從此地遊義士若能知此理反躬迯難可無憂盧俊義讀了一遍吳用起身便行盧俊義相畱不住送出門首吳用囘店收拾行李对李逵曰大事成矣作急囘寨去了盧員外自𥮅命之後坐卧不安便喚主管李固啇議</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">個姑舅哥哥他在</rdg><rdg wit="#A006371-002">李固原是</rdg></app>東京<app><rdg wit="#A006267-002">見</rdg><rdg wit="#A006371-002">人氏因來探親不遇失所盧員外收拾他</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006371-002">個主管寫書筭法百事皆能當日堦前燕靑跪下問其故這燕靑乃北京人氏㓜䘮父母俊義抚育為長子工顧巧匠剌成遍身花綉吹彈唱舞拳棒相撲旡有不能因他生得俊俏又伶俐綽號浪子燕靑當日俊義說與𥮅命有血光之灾除非東南千里可避我想東南方泰安州東嶽天齊仁聖帝</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">鎗班教師這鈎鎌鎗法只</rdg><rdg wit="#A006371-002">殿管天下人民生死禍福一則焼香祈福二則逃避非灾三者做些買賣装載些山東貨物跟我去走一遭燕靑曰主人此去山東泰安州路經𪲭山泊过今</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">他一個教頭他家祖傳習學不教外人或</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江䓁在那𥚃打劫主人要去焼香䓁太平了去休听筭命人胡説敢</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">馬上或是步行都有法則端的使動神出鬼没</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊歹人假粧扇惑來賺主人去那𥚃落草盧俊義曰我視𪲭山泊賊如同草芥</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">言</rdg><rdg wit="#A006371-002">猶</rdg></app>未了<app><rdg wit="#A006267-002">林冲問道莫不是現做金槍班教師徐寧湯隆應道正是此人林冲道</rdg><rdg wit="#A006371-002">屏風後走出員外渾家賈氏年方二十五𡻕劝曰員外休听筭命的胡說要去虎穴龍潭受驚只在家中静坐自然無事俊義曰𡨴可信其有不可信其無我既主定</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">不</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁不必多言便呌李固</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">起</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">也忘了這徐寧</rdg><rdg wit="#A006371-002">買賣尚有省要𢃄你同去李固曰脚氣</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">金槍法鈎鐮槍法端的是天下獨步</rdg><rdg wit="#A006371-002">症走不得路員外怒曰奍軍千日用</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">京師時多與我相㑹較量武藝彼各相敬相愛只是如何能勾得他上山來湯隆道徐寧先祖留下一件寳貝世上無對乃是鎮家之寳湯隆比時曽隨先父知寨往東京視探姑姑時多曾見來是一副鴈翎砌就圈金甲這一副甲披在身上又輕又穩刀劍箭矢急不能透人都唤做賽唐猊多有貴公子要求一見造次不肯與人看這副甲是他的性命用一個皮匣子盛着直掛在卧房中梁上若是先對付得他這付甲來時不由他不到這𥚃吴用道若是如此何難之有放着有高手弟兄在此今次却用着鼓上𧎮時遷去走一遭時遷隨卽應道只怕無有此一物在彼若端的有時好歹定要取了來湯隆道你若盗得甲來我便包辦賺他上山宋江問道你如何去賺他上山湯隆去宋江耳邉低低說了數句宋江笑道此計大妙吴學究道再用得三個人同上東京走一遭一個到京收買烟火藥料并砲内用的藥材兩個去取凌綂領家老小彭玘見了便起身禀宋江道若得一人到穎州取得小弟家眷上山實拜成全之德宋江便道團練放心便請二位修書小可自教人去便喚楊林可將金銀書信帶領伴當前往潁州取彭玘將軍老小薛𣱵扮作使槍棒賣藥的徃東京取凌綂領老小李雲扮作客商同往東京收買烟火藥料等物樂和隨湯隆同行又幫薛𣱵往來作伴一面先送時遷下山去了且呌湯隆打起一把鈎鐮槍做樣却呌雷横提調監督原來雷横祖上也是打鐵出身</rdg><rdg wit="#A006371-002">一朝誰敢</rdg></app>再說<app><rdg wit="#A006267-002">湯隆打起鈎鐮槍樣</rdg><rdg wit="#A006371-002">李固只得收拾行李將行貨装上車</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">教山寨𥚃打軍器的照看樣子打造自有雷横提督不在話下大寨做個送路筵席當下楊林薛𣱵李雲樂和湯隆辭别下山去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧押出城伺候</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">又送戴宗下山徃來探聽事情這段話一時難盡這𥚃且説時遷離</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊義拜辞家堂分付娘子看家賈氏曰官人路上小心洒淚而别盧俊義提</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊身這藏</rdg><rdg wit="#A006371-002">棍棒欣然上路行</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">暗器諸般行頭在路迤𨓦來</rdg><rdg wit="#A006371-002">十餘日</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">東京投</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006371-002">處所</rdg></app>客店<app><rdg wit="#A006267-002">安</rdg><rdg wit="#A006371-002">歇</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">了次日踅進城來𪨆問金槍班教師徐寧家有人指㸃道入得班門𥚃靠東第五家黒角子門便是時遷轉入班門𥚃先看了前門次後踅來相了後門見是一帶高墻墻裏望見兩間小巧樓屋側首却是一根戧柱時遷看了一囘又去街坊問道徐教師在家𥚃麽人應道敢在内𥚃隨直未歸時遷又問道不知幾時歸人應道直到晚方歸來五更便去内𥚃隨班時遷呌了相擾且囘客店𥚃來取了</rdg><rdg wit="#A006371-002">天明要</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">頭藏在身邉分付店小二道我今夜多敢是不歸照管房中小二道但放心自去幹事並不差池再說時遷入到城𥚃買了些晚飯吃了却踅到金槍班徐寧家左右看時没一個好安身去處看看天色黑了時遷捵入班門𥚃靣是夜寒冬天色却無月光時遷看見土地廟後一株大栢樹便把兩𨾏腿夾定一節節扒將上去樹頭頂騎馬兒坐在枝柯上悄悄望時</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">徐寧歸來望家𥚃</rdg><rdg wit="#A006371-002">店主对盧俊義曰此</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了又見班𥚃兩個人提着燈籠出來関門把一把鎻鎻了各自歸家去了早聽得譙樓禁鼓却轉𥘉更但見角韵𦆵聞三弄鐘聲早轉初更雲寒星斗無光露散霜花漸白六街三市但聞喝號提鈴萬户千家各自関門閉户對靑燈學子攻經史秉𦘕燭佳人上繡床這時遷見班𥚃静悄悄地却從樹上溜將下來踅到徐寧後門邉從墻上下來不費半㸃氣力扒將過去看𥚃面時却是個小小院子時遷㐲在厨房外張時見厨房下燈明兩個婭嬛兀自收拾未了時遷却從戧柱上盤到博風板邉伏做一團兒張那樓上時見那金槍手徐寧和娘子圍爐對坐向火懷𥚃抱着一個六七歲孩兒時遷看那卧房𥚃時見梁上果然有個大皮匣拴在上靣臥房門口掛着一副弓箭一口腰刀衣架上掛着各色衣服徐寧口𥚃呌道梅香你來與我摺了衣服下靣一個婭嬛上來就側首春臺上先摺了一領紫繡圓領又摺一領官綠襯𥚃襖子并下面五色花綉踢串一個護項彩色錦帕一條紅綠結子并手帕都做一包另用一個小黄帕兒包着一條𩀱獺尾荔枝金帶也放在包袱内把來安在烘籠上時遷都看在眼𥚃約至二更以後徐寧收拾上床娘子問道明日隨直也不徐寧道明日正是天子駕幸龍符宫須用早起五更去伺候娘子聽了便分付梅香道官人明日要起五更出去隨班你們四更起來焼湯安排㸃心時遷自忖道眼見得梁上那個皮匣子便是盛甲在裏靣我若趂半夜下手便好倘若閙將起來明日出不得城却不悞了大事且捱到五更𥚃下手不遲聽得徐寧夫妻兩口兒上床睡了兩個婭嬛在房門外打鋪房𥚃桌上却㸃着碗燈那五個人都睡着了兩個梅香一日伏侍到晚精神困倦亦皆睡了時遷溜下來去身邉取個蘆管兒就窓楞眼𥚃只一吹把那碗燈早吹滅了看看伏到四更左側徐寧覺來便唤婭嬛起來焼湯那兩個使女從睡夢𥚃起來看房𥚃沒了燈呌道阿呀今後却沒了燈徐寧道你不去後面討燈等幾時那個梅香開樓門下楜梯嚮時遷聽得却從柱上只一溜來到後門邉黑影𥚃伏了聽得婭嬛正開後門出來便去開墻門時遷却潜入厨房𥚃貼身在厨桌下梅香討了燈火入來看時又去関門却來竈前焼火這個女使也起來生炭火上樓去多時湯滚捧面湯上去徐寧洗漱了呌盪些熱酒上來婭嬛安排肉食炊餅上去徐寧吃罷呌把飯與外面當直的吃時遷聽得徐寧下樓呌伴當吃了飯背着包袱拕了金槍出門兩個梅香㸃着燈送徐寧出去時遷却從厨桌下出來便上樓去從槁子邉直扒到梁上却把身軀伏了兩個婭嬛又関閉了門户吹滅了燈火上樓來脱了衣裳倒頭便睡時遷聽那兩個梅香睡着了在梁上把那蘆管兒指燈一吹那燈又早滅了時遷却從梁上輕輕解了皮匣正要下來徐寧的娘子覺來聽得嚮呌梅香道梁上甚麽嚮時遷做老鼠呌婭嬛道娘子不聽得是老鼠呌因厮打這般響時遷就便學老鼠厮打溜將下來悄悄地開了樓門欵欵地背着皮匣下得胡梯從𥚃面直開到外門來到班門口已自有那隨班的人出門四更便開了鎻時遷得了皮匣從人隊𥚃趂閙出去了有詩爲証狗盗鷄鳴出在齊時遷妙術更多竒鴈翎金甲逡巡得鈎引徐寧大觧危且說時遷奔出城外到客店門前此時天色未暁敲開店門去房𥚃取出行李拴束做一担兒挑了計筭還了房錢出離店肆投東便走行到四十里外方𦂯去食店𥚃打火做些飯吃只見一個人也撞將入來時遷看時不是别人却是神行太保戴宗見時遷巳得了物兩個暗暗說了幾句話戴宗道我先將甲投山寨去你與湯隆慢慢地來時遷打開皮匣取出那副鴈翎鎻子甲來做一包袱包了戴宗拴在身上出了店門作起神行法自投梁山泊去了時遷却把空皮匣子明明的拴在担子上吃了飯食還了打火錢挑上担兒出店門便走到</rdg></app>二十里路<app><rdg wit="#A006371-002">正從𪲭山泊逕𨓺盧俊義曰原來如此便教把衣箱打開取出四靣白旗旗挿在車</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">撞</rdg><rdg wit="#A006371-002">每靣旗上寫四句詩曰慷慨北京盧俊義遠駝貨物離鄉地一心只要捉強人那時方表男兒志李固并衆人看了跪下告曰主人可怜</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">湯隆兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">畱下小人䓁性命囘鄉去罷俊義喝曰你䓁燕雀豈知鴻鵠之志哉我平生本事今日幸然逢此机㑹不就這𥚃発露更待何時我便向前你們押車隨後李固䓁啼哭只得隨他盧俊義提了朴刀引了車仗奪𪲭山泊路上來只听林子𥚃一声胡哨李固和衆人没躱処俊義教把車仗推在一边車夫都躱在車下李逵提斧大呌曰盧員外你認得我啞道童麽你中我軍師妙計快來入夥盧俊義大怒來閗李逵不到三合李逵望林子𥚃便走盧俊義隨後赶來李逵東閃西走引得盧俊義性発搶入林去李逵飛乱松林𥚃去盧俊義𨚫待囘身只見松林傍邉突出一</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006371-002">胖和尚来提着禪杖大呌員外不要走認得花和尚魯智深麽奉宋公明将令來接員外上山盧俊義喝曰賊禿敢如此無礼両個閗了三合智深囘身</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">入酒店𥚃商量湯隆道</rdg><rdg wit="#A006371-002">走盧俊義不赶忽走出一個行者武松輪両口戒刀殺來俊義提刀来𢧐武松武松㧞步又走俊義咲曰我不赶</rdg></app>你只<app><rdg wit="#A006267-002">依我從這條路去但過路上酒店飯店客店門上若</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">有白粉圈兒</rdg><rdg wit="#A006371-002">山坡下一人呌曰員外</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">便可就在那店𥚃買酒買肉吃客店之</rdg><rdg wit="#A006371-002">來</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">就便安歇特地把這皮匣子放在他眼睛頭離此間十𥚃外等我時遷依</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳軍師</rdg></app>計<app><rdg wit="#A006267-002">去了湯隆慢慢地吃了一囘酒却投東京城𥚃來且説徐寧家𥚃天明兩個婭嬛起來只見樓門也開了下面中門大門都不関慌𢗅家𥚃看時一應物件都有兩個婭嬛上樓來對娘子說道不知怎地門户都開了却不曾失了物件娘子便道五更𥚃聽得梁上響你說是老鼠厮打你且看那皮匣子没甚麽事兩個婭嬛看了只呌得苦皮匣子不知</rdg><rdg wit="#A006371-002">䇿待走</rdg></app>那𥚃去<app><rdg wit="#A006371-002">認得赤髪鬼刘唐麽俊義喝曰草𡨥休走挺刀直取刘唐剌鈄𥚃又一個大呌穆弘在此正閗之間背後脚声响又轉出李應三個圍定盧俊義全然不慌响得山頂一声鑼响三個㧞步走</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">那娘</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊義不赶囘林</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">边來𪨆車仗人伴時都不見</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">慌忙起</rdg><rdg wit="#A006371-002">自嘆曰避災欲徃泰山遊暗中机謀不自由家產妻孥俱撇下</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">道快央人</rdg><rdg wit="#A006371-002">吞水滸釣魚鈎盧俊义</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">龍符宫𥚃報與官人知道教他早來跟𪨆婭嬛急急𪨆人去龍符宫報徐寧連連央了三替人都囘來説道金槍班直隨駕内苑</rdg><rdg wit="#A006371-002">高阜処望時見一夥喽啰把車仗頭口赶在前靣將李固縛在車後投松林</rdg></app>去了<app><rdg wit="#A006371-002">盧俊義心如火熾提刀直赶將來朱仝雷横咲曰盧員</rdg></app>外<app><rdg wit="#A006267-002">面都是親軍護禦守把誰人能勾入去直湏等他自歸徐寧妻子并兩個婭嬛如熱𨫼子上螞蟻走頭無路不茶不飯慌做一團徐寧直到黄昏時候方𦂯卸了衣袍服色着當直的背了將着金槍徑囘家來到</rdg><rdg wit="#A006371-002">不暁</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">班門口隣舍說道娘子在家失盗等候得觀察不見囘來徐寧吃了一驚慌忙奔到家𥚃兩個婭嬛迎門道官人五更出去却被賊人閃將入來单单只把梁上那個皮匣子盗將去了徐寧聽罷只呌得連聲的苦從单田底下直滚出口角來娘子道這賊正不知幾時閃在屋𥚃徐寧道别的都不打緊這副鴈翎甲乃是祖宗留傳四代之寶不曾有失花兒王太尉曾還我三萬貫錢我不曾捨得賣與他恐怕乆後軍前陣後要用生怕有些差池因此拴在梁上多少人要看我的只推没了今次聲張起來枉惹他人耻笑今却失去如之柰何徐寧一夜睡不着思量道不知是甚麽人盗了去也是曾知我這副甲的人娘子想道敢是夜來滅了燈時那賊巳躱在家裏了必然是有人愛你的將錢問你買不得因此使這個高手賊來盗了去你可央人慢慢緝訪出來别作商議且不要打草驚蛇徐寧聽了到天明起來在家𥚃納悶怎見得徐寧納悶正是風落荒坡𥁞脫渾身羽翼龍居淺水失却頷下明珠蜀王春恨啼紅宋玉悲秋怨緣吕䖍亡所佩之刀雷煥失豊城之劍好似蛟龍缺雲雨猶如丹楫少波濤竒謀勾引來山寨大展擒王鉄馬蹄當日金鎗手徐寧正在家</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">納悶早飯時分只聽得有人扣門當直的出來問了姓名入去報道有個延安府湯知寨兒子湯隆特來拜望哥哥徐寧聽罷教請湯隆進客位𥚃相見湯隆見了徐寧納頭拜下說道哥哥一向安樂徐寧荅道聞知舅舅歸天去了一者官身羈絆二乃路途遥逺不能前來吊問並不知兄弟信息一向正在何處今次自何而來湯隆道言之不盡自從父親亡故之後時乖命蹇一向流落江湖今從山東逕來京師探望兄長徐寧道兄弟少坐便呌安排酒食相待湯隆去包袱内取出兩錠蒜條金重二十兩送與徐寧說道先父臨終之日留下這些東西教寄與哥哥做遺念爲因無心腹之人不曽稍來今次兄弟特地到京師納還哥哥徐寧道感承舅舅如此掛念我又不曽有半分孝順之心怎地報荅湯隆道哥哥休恁地說先父在日之時只是想念哥哥這一身武藝只恨山遥水逺不能勾相見一靣因此留這些物與哥哥做遺念徐寧謝了湯隆交收過了且安排酒來管待湯隆和徐寧飲酒中間見徐寧眉頭不展面帶憂容湯隆起身道哥哥如何尊顔有些不喜心中必有憂疑不决之事徐寧嘆口氣道兄弟不知一言難𥁞夜來家間被盗湯隆道不知失去了何物徐寧道单单只盗去了先祖留下那副鴈翎鎻子甲又唤做賽唐猊昨夜失了這件東西以此心下不樂湯隆道哥哥那副甲兄弟也曽見來端的無比先父常常稱讃不𥁞却是放在何處來被盗了去徐寧道我把一個皮匣子盛着拴縛在臥房中梁上正不知賊人甚麽時候入來盗了去湯隆問道却是甚等樣皮匣子盛着徐寧道我是個紅羊皮匣子盛着𥚃靣又用香綿褁住湯隆假意失驚道紅羊皮匣子不是上靣有白線刺着綠雲頭如意中間有獅子滚綉毬的徐寧道兄弟你那𥚃見來湯隆道小弟夜來離城四十里在一個村店𥚃沽些酒吃見個鮮眼睛黑瘦漢子担兒上挑着我見了心中也自暗忖道這個皮匣子却是盛甚麽東西的臨出門時我問道你這皮匣子作何用那漢子應道原是盛甲的如今胡亂放些衣服必是這個人</rdg></app>了我<app><rdg wit="#A006267-002">見那厮却是閃肭了腿的一步步捱着了</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍師妙䇿俊義大怒挺刀直奔二人不到三合両人囘身便</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">何不我們追赶他去徐寧道若是赶</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊義只听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">着時却不是天賜其便湯隆道既是如此不要膽擱便赶去罷徐寧聽了急急换了麻鞋帶了腰刀提條朴刀便和湯隆兩個出了東郭門拽開脚步迤𨓦赶來前靣見有白圈壁</rdg><rdg wit="#A006371-002">山頂</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">酒店𥚃湯隆道我們且吃碗酒了赶就這𥚃問一聲湯隆入得門坐下便問道主人家借問一問曾有個鮮眼黑瘦漢子挑個紅羊皮匣子過去麽店主人道昨夜晚是有這般一個人挑着個紅羊皮匣子過去了一似腿上吃跌了的一步一攧走湯隆道哥哥你聽却何如徐寧聽了做聲不得有詩爲証湯隆詭計賺徐寧便把黄金表至情誘引同歸忠義寨共施威武破雄兵且說兩個人連忙還了酒錢出門便去前靣又見一個客店壁上有那白圈湯隆立住了脚說道哥哥兄弟走不動了和哥哥且就這客店𥚃歇了明日早去赶徐寧道我却是官身倘或㸃名不到官司必然見責如之柰何湯隆道這個不用兄長憂心嫂嫂必自推個事故當晚又在客店𥚃問時店小二荅道昨夜有一個鮮眼黑瘦漢子在我店𥚃歇了一夜直睡到今日小日中方𦂯去了口𥚃只問山東路程湯隆道恁地可以赶了明日起個四更定是赶着拿住那厮便有下落當夜兩個歇了次日起個四更離了客店兩個又迤𨓦赶來湯隆但見壁上有白粉圈兒便做買酒買食吃了問路處處皆說得一般徐寧心中急切要那副甲只顧跟隨着湯隆赶了去看看天色又晚了望見前面一所古廟廟前樹下時遷放着担兒在那𥚃坐地湯隆看見呌道好了前面樹下那個不是哥哥盛甲的匣子徐寧見了搶向前來一把揪住時遷喝道你這厮好</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">膽如何盗了我這副甲來時遷道住住不要呌是我盗了你這副甲來你如今却是要怎地徐寧喝道畜生無禮倒問我要怎地時遷道你且看匣子𥚃有甲也無湯隆便把匣子打開</rdg><rdg wit="#A006371-002">吹大擂</rdg></app>看時<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃面却是空的徐寧</rdg><rdg wit="#A006371-002">見一靣黄旗上綉着替天行</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">你這厮把我這副甲那𥚃去了時遷道你聽我説小人姓張排行第一泰安州人氏本州有個財主要結識老种經略相公知道你家有這副鴈翎鎻子甲不肯貨賣特地使我同一個李三兩人來你家偷盗許俺們一萬貫不想我在你家柱子上跌</rdg><rdg wit="#A006371-002">四字紅羅傘</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">來閃肭了腿因此走不動先教李三把甲拿了去只留得空匣在此你若要柰何我時便到官司只是拼</rdg><rdg wit="#A006371-002">葢</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">命就打死我也不招休想我指出别人來若還肯饒我官司時我和你去討這副甲還你不知尊意如何徐寧躊躇了半晌决斷不下湯隆便道哥哥不怕他飛了去只和他去討甲若無甲時湏有本處官司告理徐寧道兄弟也說得是三個厮赶着又投客店𥚃來歇了徐寧湯隆監住時遷一處宿歇原來時遷故把些絹帛縶縛了腿只做閃肭了脚徐寧見他又走不動因此十分中只有五分防他三個監他過了一夜次日早起來再行時遷一路買酒買肉陪告又行了一日次日徐寧在路上心焦起來不知畢竟有甲也無有詩爲証寳鎧懸梁夜巳偷謾將空匣作緣由徐寧不解牢籠計相趂相隨到木頭□三人正走之間只見路傍邉三四個頭口拽出一輛空車子背後一個人駕車傍邉一個客人看着湯隆納頭便拜湯隆問道兄弟因何到此那人荅道鄭州做了買賣要囘泰安州去湯隆道最好我三個要搭車子也要到泰安州去走一遭那人道莫說三個搭車再多些也不計較湯隆大喜呌與徐寧相見徐寧問道此人是誰湯隆荅道我去年在泰安州焼香結識得這個兄弟姓李名榮是個有義氣的人徐寧道既然如此這張一又走不動都上車子坐地只呌車客駕車了行四個人坐在車子上徐寧問時遷道你且説與我那個財主姓名時遷吃逼不過三囘五次推托只得胡亂說道他是有名的郭大官人徐寧却問李榮道你那泰安州曽有個郭大官人麽李榮荅道我那本州郭大官人是個上户財主專好結識官宦來徃門下養着多少閒人徐寧聽罷心中想道既有主坐必不碍事又見李榮一路上說些槍棒唱幾個曲兒不覺的又過了一日話休絮煩看看到梁山泊只有兩程多路只見李榮呌車客把葫蘆去沽些酒來買些肉來就車子上吃三盃李榮把出一個瓢來先傾一瓢來勸徐寧徐寧一飮而𥁞李榮再呌傾酒車客假做手脫把這一葫蘆酒都傾翻在地下李榮喝駡車客再去沽些只見徐寧口角流涎撲地倒在車子上了李榮是誰却是鉄呌子樂和三個從車上跳將下來赶着車子直送到旱地忽律朱貴酒店裏衆人就把徐寧扛扶下船都到金沙灘上岸宋江巳有人報知和衆頭領下山接着徐寧此時麻藥巳醒衆人又用解藥解了徐寧開眼見了衆人吃了一驚便問湯隆道兄弟你如何賺我來到這𥚃湯隆道哥哥聽我説小弟今次聞知</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">招接四方豪傑因此上在武岡鎮拜黑旋風李逵做哥哥投托大寨入夥今被呼延灼用連鐶甲馬衝陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">左有吳用右有公孫勝部從隨着吳用曰員外别來</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">計可破是小弟獻此鈎鐮鎗法只除是哥哥㑹使因此定這條計使時遷先來盗了你的甲却教小弟賺哥哥上路後使樂和假做李榮過山時下了蒙汗藥</rdg><rdg wit="#A006371-002">羔盧俊義指名呌罵吳用劝曰宋公明乆慕員外淸德特令吳某親到尊府</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">員外</rdg></app>上山<app><rdg wit="#A006267-002">來坐把交椅徐寧道却是兄弟送了我也宋江執盃向前陪告道見今宋江暫居水泊專待朝廷招安𥁞忠竭力報國非敢貪財好殺行不仁不義之事萬望觀察憐此真情</rdg></app>一同替天行道<app><rdg wit="#A006371-002">盧俊義大罵不止轉眼花荣拈弓搭箭看定射來一箭正中紅纓俊義吃了一驚便走山上皷声振地秦明</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">也來把盞陪話道小弟亦</rdg><rdg wit="#A006371-002">引彪軍馬從東山下殺出呼延灼徐𡨴領軍馬從西山殺出嚇得俊義走投没路天色將晚只顧望山僻而走烟霧迷漫星月微明蒼茫之間走到鴨嘴滩頭望時都是芦花茫茫𤇆水俊義嘆曰我不听燕靑之言致有今日之苦正煩惱間只見水靣上一個漁人摇着舡来呌曰客官好大胆這是𪲭山泊出没去処你黒夜独自</rdg></app>在此<app><rdg wit="#A006267-002">間多說兄長請你休要推却徐寧道湯隆兄弟你却賺</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧俊義曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006371-002">因迷路</rdg></app>到此<app><rdg wit="#A006267-002">家</rdg><rdg wit="#A006371-002">你救我則個漁人曰此間大寛轉有個市井若是水路去只有三五里你與我十数貫銭俊義曰渡我过去𪨆個客店多與你艮両那漁人接俊義下舡只听得芦葦</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">妻子必被官司擒捉如之柰何宋江道這</rdg><rdg wit="#A006371-002">櫓声响摇一隻小舡来舡上両</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">不妨觀察放心只在小可身上早晚便取寳眷到此完聚有</rdg><rdg wit="#A006371-002">唱歌曰生來不㑹讀</rdg></app>詩<app><rdg wit="#A006267-002">爲証鈎鎌鎗法古今稀慣破連環欽馬蹄不是徐寧施妙手梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">書且就𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">怎得解重圍晁盖吳用公孫勝都來與徐寧陪話</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊内居准俻𥦮弓射猛虎</rdg></app>安排<app><rdg wit="#A006267-002">筵席作慶一面選揀精壯</rdg><rdg wit="#A006371-002">香餌釣鰲魚俊義又听得右邉芦葦中也是両個人摇舡來唱歌曰乾坤生我溌波身禀性生來爱殺人萬両黄金渾不受一心要捉玉麒麟盧俊義听了中間又一隻</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">嘍羅學使鈎鐮槍法一面使戴宗和湯隆星夜徃東京搬取徐寧老</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡舡頭上立一人倒提木槁唱山歌曰芦花叢𥚃一扁舟俊傑俄從此地遊義士若能知此理返身迯难可無憂歌罢三隻舡齊唱中間是阮</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">話休絮繁旬日之間楊林自潁州取到彭玘老</rdg><rdg wit="#A006371-002">二左边是阮</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">薛𣱵自東京取到凌振老</rdg><rdg wit="#A006371-002">五右边又是阮</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006371-002">七盧俊義連忙呌漁人快與摇舡近岸那漁人咲对俊義曰小生在潯陽江上今在𪲭山泊綽號混江龍便是員外若不肯䧏送你性命盧俊義喝曰不是你便是我拿朴刀搠來</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">雲收買到五車烟火藥料囘寨更過數日戴宗湯隆取到徐寧老小上山徐寧</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊挑下水𥚃去了只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了妻子到來吃了一驚問是</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡後一個人從水底下鑚出来呌声浪𥚃白跳張順在此把手挾住舡只一側英雄落水不知盧俊義性命</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">便得到這里妻子荅道自你轉背官司㸃名不到我使了些金銀首飾只推道患病在床因此不來呌唤忽見湯叔叔賫着鴈翎甲來說道甲便奪得來了哥哥只是於路染病將次死在客店𥚃呌嫂嫂和孩兒便來看視把我賺上車子我又不知路徑迤𨓦來到這里徐寧道兄弟好却好了只可惜將我這副甲</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋪排打鳳牢笼計坑</rdg></app>䧟<app><rdg wit="#A006267-002">在家𥚃了湯隆笑道好教哥哥歡喜打發嫂嫂上車之後我便復翻身去賺了這甲誘了這兩個婭嬛收拾了家中應有細軟做一担兒挑在這里徐寧道恁</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚天動</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">時我們不能勾囘東京去了湯隆道我又教哥哥再知一件事來在半路上撞見一夥客人我把哥哥的鴈翎甲穿了搽𦘕了臉說哥哥名姓劫了那夥客人的財物這早晚東京巳自遍行文書捉拿哥哥徐寧道兄弟你也害得我不淺晁盖宋江都來陪話道若不是如此觀察如何肻在這里住隨卽撥定房屋與徐寧安頓老小衆頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">商議破連𤨔馬軍之法此時雷横監造鈎鐮鎗巳都完備宋江吳用等啓請徐寧教衆軍徒學使鈎鐮鎗法徐寧道小弟今當𥁞情剖露訓練衆軍頭目揀選身材長壯之士衆頭領都在聚義㕔上看徐寧選軍說那個鈎鐮鎗法不争山寨之人學了這件武藝有分教三千甲馬閗時腦裂蹄崩一個英雄見後魂飛魄䘮正是攛掇天罡來聚㑹招搖地煞共相逢畢竟金鎗徐寧怎地教演鈎鐮鎗法且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評徐寧只愛戀這副鴈翎甲併這箇身子亦䘮却了真是𦂯有所□便是繫驢繫馬之橛人决不可偏好鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十六終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>