<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第57回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第57回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第57回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十七竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第五十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">徐寧教使鉤鎌鎗宋江大破連環馬詩曰人生切莫恃</rdg><rdg wit="#A006371-002">放冷箭燕靑救主劫法塲石秀跳楼烟水茫茫雲霧重罡星應合在山東岸边埋伏金精獸舡底深藏玉瓜龍風浩蕩月朦胧法華開處𩔰</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">術業精粗自不同猛虎尚然逢惡獸毒蛇猶自怕蜈蚣七擒孟獲竒諸葛兩困雲長羡吕蒙珍重宋江真智士呼延頃刻入囊</rdg><rdg wit="#A006371-002">麒麟慢有擎天力怎出軍師妙計</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">話說晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧俊義被張順排畨小舡倒撞下水張順𨚫在水底下攔腰抱住提上岸來点起火把團團圍住綁縛了只見戴宗傳令不得傷犯盧員貴体將錦衣綉襖與俊義穿了扶上馬遠遠十数对紅綃燈笼簇擁前來迎接乃是</rdg></app>宋江吳用公孫勝<app><rdg wit="#A006371-002">一齊下馬俊義亦下馬來宋江跪下俊義忙拜曰既被擒之人頋求一死宋江咲曰員外上馬直到忠義堂上宋江拜曰乆聞大名寔慕員外威德倘蒙不棄為寨之主共听嚴命如何俊義荅曰𡨴受死亡实难從命吳用曰既員外不願难以逼勒今得員外至此畧住数日𨚫送囘府盧俊義曰小生在此不妨只恐家中不知憂損老小吳用曰先教主管李固囘去問李固曰你的車仗貨物都有麽李固應曰一些不少宋江教取両錠銀與李固賞十個車夫衆人拜謝盧俊義分付李固你囘家中对娘子說我过五日便囘李固只要脫身應了便去吳用起身曰員外少坐小生送李固下山便來吳用先有計𨚫到金沙滩䓁候只見李固人伴下山吳用便喚李固分付曰你主人今坐第二把交椅未曾上山時先寫四句反詩在家𥚃壁上每一句起頭一個字包藏盧俊义反四字你們怎知今日你們自囘去休望主人囘來李固拜謝奔囘北京吳用囘到忠义堂盧俊義曰感承衆頭領好意相畱争奈小可度日如年今日告辞宋江曰小可幸識員外輪日相待不覺一月有餘俊義又要告囘李逵呌曰我北京請你來𨚫不吃我的筵席欺我太甚吳用劝曰員外寛心再住幾日不覺在𪲭山泊过了四個月有餘又是中秋節近俊義思帰对宋江訴說宋江見其帰苦切便曰來日金沙灘餞行盧俊义大喜次日宋江把衣服刀棒送还俊义</rdg></app>與衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">就聚</rdg><rdg wit="#A006371-002">送到金沙滩作别自囘俊</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">㕔上啓請徐寧教使鈎鎌鎗法衆人看徐寧時果然一表好人物六尺五六長身體團團的一個白臉三牙細黑髭髯十分腰細膀濶曾有一篇西江月单道着徐寧模樣臂健</rdg><rdg wit="#A006371-002">拽</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">弓有準身輕𡈽馬如飛彎彎兩道臥蠶眉鳳翥鸞翔子弟戰鎧細穿柳葉烏巾斜帶花枝常隨寳駕侍丹墀神手徐寧無對當下徐寧選軍巳罷便下聚義㕔來拿起一把鈎鎌鎗自使一</rdg><rdg wit="#A006371-002">脚步奔</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">衆人見了喝啋徐寧便教衆軍道但凡馬上使這般軍噐就腰胯𥚃做步上來上中七路三鈎四撥一搠一分共使九個變法若是步行使這鈎鎌鎗亦最得用先使八步四撥蕩開門户十二步一變十六步大轉身分鈎鎌搠繳二十四步那上攢下鈎東撥西三十六步渾身盖護奪硬閗強此是鈎鎌鎗正法就一路路敷湏教衆頭領看衆軍漢見了徐寧使鈎鎌鎗都喜歡就當</rdg><rdg wit="#A006371-002">旬</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">爲始將選揀精銳壯健之人暁夜習學又教步軍藏林伏草鈎蹄拽腿下面三路暗法不</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">半月之間教成山寨五七百人宋江并衆頭領看了大喜準備破敵有詩爲証四撥三鈎通七路共分九變合神機三十四步那前後一十六翻大轉圍破銳摧堅如拉朽搴旗斬將有神威聞風巳落高俅膽此法今無古亦稀却說呼延灼自從折了彭玘凌振每日只把馬軍來水邉搦戰山寨中只教水軍頭領牢守各處灘頭水底釘了暗樁呼延灼𨿽是在山西山北兩路出哨决不能勾到山寨邉梁山泊却呌凌振製造了諸般火砲𥁞皆完備尅日定時下山對敵學使鈎鎌鎗軍士巳都學成本事宋江道不才淺見未知合衆位心意否吳用道願聞其略宋江道明日並不用一騎馬軍衆頭領都是步戰孫吳兵法却利於山林沮澤却將步軍下山分作十隊誘敵但見軍馬衝掩將來都望蘆葦荆棘林中亂走却先把鈎鎌鎗軍士埋伏在彼每十個㑹使鈎鎌鎗的間着十個撓鈎手但見馬到一攪鈎翻便把撓鈎搭將入來捉了平川窄路也如此埋伏此法如何吳學究道正如此藏兵捉將徐寧道鈎鎌鎗并撓鈎正是此法宋江當日分撥十隊步軍人馬劉唐杜遷引一隊穆弘穆春引一隊楊雄陶宗旺引一隊朱仝鄧飛引一隊解珍解寳引一隊鄒淵鄒潤引一隊一丈青王矮虎引一隊薛永馬麟引一隊燕順鄭天壽引一隊楊林李雲引一隊這十隊步軍先行下山誘引敵軍再差李俊張横張順三阮童威童猛孟康九個水軍頭領乘駕戰船接應再呌花榮秦明李應柴進孫立歐鵬六個頭領乘馬引軍只在山邉搦戰凌振杜興專放號炮却呌徐寧湯隆總行招引使鈎鎌鎗軍士中軍宋江吳用公孫勝戴宗吕方郭盛總制軍馬指揮號令其餘頭領俱各守寨宋江分撥巳定是夜三更先載使鈎鎌鎗軍士過渡四面去分頭埋伏巳定四更却渡十隊步軍過去凌振杜興載過風火炮架上高埠去處竪起炮架擱上火炮徐寧湯隆各執號帶渡水平明時分宋江守中軍人馬隔水攂鼓納喊摇旗呼延灼正在中軍帳内聽得探子報知傳令便差先鋒韓㴞先來出哨隨卽鎻上連環甲馬呼延灼全身披掛騎了踢雪烏騅馬仗着𩀱鞭大驅車馬殺奔梁山泊來隔水望見宋江引着許多人馬呼延灼教擺開馬軍先鋒韓滔來與呼延灼商議道正南上一隊步軍不知是何處來的呼延灼道休問他何處軍只顧把連環馬衝將去韓㴞引着五百馬軍飛哨出去又見東南上一隊軍兵起來却欲分兵去哨只見西南上又有起一隊旗號招颭納喊韓㴞再引軍囘來對呼延灼道南邉三隊賊兵都是梁山泊旗號呼延灼道這厮許多時不出來厮殺必有計䇿說由未了只聽</rdg></app>得北<app><rdg wit="#A006267-002">邉一聲炮響呼延灼駡道這炮必是凌振從賊教他施放衆人平南一望只見北邉又擁起三隊旗號呼延灼道此必是賊人奸計我和你把人馬分爲兩路我去殺北邉人馬你去殺南邉人馬正欲分兵之際只見西邉又是四路人馬起來呼延灼心慌又聽的正北上連珠炮響一帶直接到土坡上那一個母炮週廻接着四十九個子炮名爲子母炮響處風威大作呼延灼軍兵不戰自亂急和韓滔各引馬步軍兵四下衝突這十隊步軍東赶東走西赶西走呼延着看了大怒引兵望北衝將來宋江軍兵𥁞投蘆葦</rdg><rdg wit="#A006371-002">京城外店</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">亂走呼延灼大驅連環馬捲地而來那甲馬一齊跑發收勒不住𥁞望敗葦折蘆之中枯草荒林之内跑了去只聽𥚃面胡哨響處鈎鎌鎗一齊舉手先鈎倒兩邉馬脚中間的甲馬便自咆哮起那撓鈎手軍士一齊搭住蘆葦中只顧縛人呼延灼見中了鈎鎌鎗計便勒馬囘南邉去赶韓㴞背後風火炮當頭打將下來這邊那邊漫山遍野都是步軍追赶着韓㴞呼延灼部領的連環甲馬都亂滚滚都攧入荒草蘆葦之中𥁞被捉了二將情知中了計䇿縱馬去四面跟𪨆馬軍奪路奔走時更兼那幾條路上麻林般擺着梁山泊旗號不敢投那幾條路走一直便望西北上來行不到五六里路早擁出一隊強人當先兩個好漢攔路一個是沒遮攔穆弘一個是小遮攔穆春撚兩條朴刀大喝道敗將休走呼延灼忿怒舞起𩀱鞭縱馬直取穆弘穆春略闘四五合穆春便走呼延灼只怕中了計不來追赶望正北大路而走山坡下又轉出一隊強人當先兩個好漢攔路一個是兩頭蛇解珍一個𩀱尾蝎解寳各挺鋼叉直奔前來呼延灼舞起𩀱鞭來戰兩個闘不到五七合解珍解寳拔步便走呼延灼赶不過半里多路兩邉鑽出二十四把鈎鎌鎗着地捲將來呼延灼無心戀戰撥轉馬頭望東北上大路便走又撞着王矮虎一丈青夫妻二人截住去路呼延灼見路徑不平四下兼有荆棘遮攔拍馬舞鞭殺開條路直衝過王矮虎一丈青赶了一直赶不上自囘山聽令呼延灼自投東北上去了殺的大敗虧輸雨零星散有詩爲証十路軍兵振地來將軍難免剝床災連環鉄騎如烟散喜得孤身出九垓話分兩頭且說宋江鳴金收軍囘山各請功賞三千連環甲馬有停半被鈎鎌鎗撥倒蹄子動旦剝去皮甲把來做菜馬食二停多好馬撁上山去喂養作坐馬帶甲軍士都被生擒上山五千步軍被三靣圍得緊急有望中軍躱的都被鈎鎌鎗拖翻捉了望水邉逃命的𥁞被水軍頭領圍褁上船去拽過灘頭拘捉上山先前被拿去的馬匹并捉去軍士𥁞行復奪囘寨把呼延灼寨栅𥁞數拆來水邉泊内搭蓋小寨再造兩處做眼酒店房屋等項仍前着孫新顧大嫂石勇時遷兩處開店劉唐杜遷拏得韓㴞把來綁縛解到山寨宋江見了親解其縛請上㕔來以禮陪話相待筵宴令彭玘凌振說他入夥韓㴞也是七十二煞之數自然義氣相投就梁山泊做了頭領宋江便教修書使人徃陳州搬取韓滔老小來山寨中完聚宋江喜得破了連環馬又得了許多軍馬衣甲盔刀添助每日做筵席慶喜仍舊調撥各路守把提防官兵不在話下却說呼延灼折了許多官軍人馬不敢囘京獨自一個騎着那疋踢雪烏騅馬把衣甲拴在馬上於路逃難却無盤纏解下束腰金帶賣來盤纏在路𪨆思道不想今日閃得我有家難奔有國難投却是去投誰好猛然想起青州慕容知府舊與我有一靣相識何不去那里投奔他却打慕貴妃的關節那時再引軍來報仇未遲在路行了二日當晚又饑又渴見路傍一個村酒店呼延灼下馬把馬拴在門前𣗳上入來店内把鞭子放在桌上坐下了呌酒保取酒肉來吃酒保道小人這里只賣酒要肉時村𥚃却𦆵殺羊若要小人去囘買呼延灼把腰𥚃料袋解下來取出些金帶倒換的碎銀兩把與酒保道你可囘一脚羊肉與我煮了就對付草料喂養我這疋馬今夜只就你這𥚃宿一宵明日自投青州府𥚃去酒保道官人此間宿不妨只是沒好床帳呼延灼道我是出軍的人但有歇處便罷酒保拏了銀子自去買羊肉呼延灼把馬背上捎的衣甲取將下來鬆了肚帶坐在門前等了半晌只見酒保提子脚羊肉歸來呼延灼便呌煮了囘三斤麪來打餅打兩角酒來酒保一靣煮肉打餅一面焼脚湯與呼延灼洗了脚便把馬撁放屋後小屋下酒保一靣切草煮料呼延灼先討熱酒吃了一囘少刻肉熟呼延灼呌酒保也與他些酒肉吃了分付道我是朝廷軍官爲因收捕梁山泊失利待徃靑州投慕容知府你好生與我喂養這疋馬是今上御賜的名爲踢雪烏騅馬明日我重重賞你酒保道感承相公却有一件事教相公得知離此間不遠有座山喚做桃花山山上有一夥強人爲頭的是打虎將李忠第二個是小霸王周通聚集着五七百小嘍囉打家劫舍如常來攪擾村坊官司累次着仰捕盗官軍來收捕他不得相公夜間湏用小心省睡呼延灼說道我有萬夫不當之勇便道那厮們全夥都來也待怎生只與我好生喂養這疋馬吃了一囘酒肉餅子酒保就店𥚃打了一舖安排呼延灼睡了一者呼延灼連日心悶二乃又多了幾盃酒就和衣而臥一覺直睡到三更方醒只聽得屋後酒保在那𥚃呌屈起來呼延灼聽得連忙跳將起來提了𩀱鞭走去屋後問道你如何叫屈酒保道小人起來上草只見籬笆推翻被人將相公的馬偷將去了遠遠地望見三四里火把尚明一定是那𥚃去了有詩爲証舟横瀚海摧殘舵車入深山壞却轅不日呼延湏入夥降魔殿裏有因緣且說正是呼延灼道那裏正是何處酒保道眼見得那條路上正是桃花山小嘍囉偷得去了呼延灼吃了一驚便呌酒保引路就田塍上赶了二三里火把看看不見正不知投那里去了呼延灼說道若無了御賜的馬却怎地是好酒保道相公明日湏去州𥚃告了差官軍來剿捕方𦆵能勾這疋馬呼延灼悶悶不巳坐到天明早呌酒保挑了衣甲徑投青州來到城𥚃時天色巳晚了不敢見官且在客店𥚃</rdg></app>歇了一夜次日<app><rdg wit="#A006267-002">天暁</rdg><rdg wit="#A006371-002">入城只見一人頭巾破碎衣衫襤屡看見盧俊义便拜俊義看時𨚫是燕靑驚問曰你怎的這般模樣細問緣故燕靑曰自從主人去後李固囘來对娘子說主人順了𪲭山泊坐苐二把交椅今去官府告他又和娘子做了一路赶我出來将衣服尽行奪了分付親戚但有人安着小人他便去官司告我因此只得城外求吃度日只在𢊊院安身主人再囘𪲭山泊去别作區処若去家中必遭圈套俊義喝曰我娘子不是這般人你休胡說燕靑曰主人怎知娘子和李固原通𥝠情主人若去必遭毒手大哭拜拖主人衣服俊义踢倒燕靑</rdg></app>逕<app><rdg wit="#A006267-002">到府堂堦下㕘拜了慕容知府知府</rdg><rdg wit="#A006371-002">入家中大小主管見了</rdg></app>大驚<app><rdg wit="#A006371-002">李固忙來迎接到堂上納頭便拜俊義便</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">道聞</rdg><rdg wit="#A006371-002">燕靑安在李固曰主人歇息定了然後禀</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006371-002">賈氏從屏風後哭将出來俊义曰娘子休哭且說燕小一怎的不見賈氏曰官人且吃早飯訴說不遲安排飯食與員外吃方𦂯㪯筋只听前後門喊声齊起三百個公人搶</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">軍收捕梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">入來把俊義綁了觧入府來見𪲭中書賈氏和李固也跪下𪲭中書喝曰你是良民怎的去𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">草寇如何却</rdg><rdg wit="#A006371-002">入夥捉你來</rdg></app>到此<app><rdg wit="#A006267-002">間呼延灼</rdg><rdg wit="#A006371-002">有何理說俊義曰小人一時被吳用假作賣卦先生來家哄我賺到𪲭山泊經𨓺被賊人拿小人上山䧟了四個月今日脫身囘來並無反意𪲭中書喝曰見今你妻子同李固出首还敢不招李固曰主人到這𥚃招了罢家中粉壁上寫着藏頭反詩為証賈氏曰不是我害你只怕你連累我俊义哭呌枉屈李固曰不必呌屈是眞还眞是招免苦李固上下都使了銭張孔目上厛禀曰這個不打不招𪲭中書喝呌打左右把俊义綑畨在地打得皮開肉綻鮮血迸流俊义打敖不过</rdg></app>只得<app><rdg wit="#A006371-002">招了𪲭中書教取一靣死囚枷釘了押下牢𥚃押牢節級</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">上項訴說了一遍慕容知府聽了道𨿽</rdg><rdg wit="#A006371-002">手指曰員外認得我麽俊義看了不敢做声那人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">將軍折了許多人馬此非慢功之罪中了賊人奸計亦無柰何下官所轄地靣多被草𡨥侵害將軍到此可先掃清桃</rdg><rdg wit="#A006371-002">両院押牢節級北京人氏手叚高強姓蔡名福人都呼為鉄臂膊傍親弟蔡慶做小押獄本性爱戴</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">山奪取那疋御賜的馬却收伏二龍山白虎山未爲晚矣一發剿捕了時下官自當一力保奏再教將軍引兵復仇如何呼延灼再拜道稱謝恩相主監若蒙如此復仇誓當效死報德慕容知府教請呼延灼去客房𥚃暫歇一面更衣宿食那挑甲酒保自</rdg><rdg wit="#A006371-002">人都</rdg></app>呌他<app><rdg wit="#A006267-002">囘去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">做</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">住三日呼延灼急欲要</rdg><rdg wit="#A006371-002">枝花蔡福对蔡慶曰你監守</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">疋御賜馬又來禀覆知府</rdg><rdg wit="#A006371-002">個死囚我家𥚃去</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">教㸃軍慕容知府</rdg><rdg wit="#A006371-002">來出離牢門首只見一個人來手𥚃提着飯罐蔡福認是浪子燕靑</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">㸃馬步軍二千借與呼延灼又與了一疋</rdg><rdg wit="#A006371-002">問曰燕</rdg></app>靑<app><rdg wit="#A006267-002">驄馬呼延灼謝了恩相披掛上馬帶領軍兵前來報仇逕徃桃花山進發且說桃花山上打虎將李忠與小霸王周通自得了這疋踢雪烏騅馬每日在山上慶喜飮酒當日有伏路小嘍囉報道青州軍馬來也小霸王周通起身道</rdg><rdg wit="#A006371-002">你做甚麽燕靑跪下曰節級</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">守寨兄弟去退官軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">可怜主人没人送飯小人教化得些飯送與主人充飢望節級哥行個方</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">㸃起</rdg><rdg wit="#A006371-002">節級曰此事我知你自送去燕靑提飯入去蔡福轉过州橋來只見</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">百小嘍囉綽鎗上馬下山來迎敵官軍却說呼延灼引起二千軍馬來到山前擺開陣勢呼延灼當先出馬厲聲高</rdg><rdg wit="#A006371-002">個茶博士</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">強賊早來受縛小霸王周通將小嘍囉一字擺開便挺鎗出馬怎生打扮有詩爲証身着團花宫錦服手持走水綠沉鎗面濶體強身似虎𥁞道周通小霸王當下呼延灼見了周通便縱馬向前來戰周通也躍馬來迎二馬相交闘不到六七合周通氣力不加撥轉馬頭徃山上便走呼延灼赶了一直怕有計䇿急下山來扎</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">寨栅等候再戰却說周通囘寨𥚃見李忠訴說呼延灼武藝高強遮攔不住只得且退山上倘或他赶到寨前來如之柰何李忠道我聞二龍山寳珠寺花和尚魯智深在彼多有人伴更兼</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>有個<app><rdg wit="#A006371-002">客官在小楼上專䓁節級說話蔡福上到楼來看時𨚫是李固蔡福曰有何見教李固曰小人的事都在節級胸襟只要絶他根芽无</rdg></app>甚<app><rdg wit="#A006267-002">麽青靣獸楊志又新有個行者武松都有萬夫不當之勇不如寫一封書使小嘍囉去那𥚃求救若解得危難拚得投托他大寨月終納他些進奉也好周通道小弟也多知他那里豪傑只恐那和尚記當𥘉之事不肯來救李忠笑道他那時又打了</rdg><rdg wit="#A006371-002">孝順這五十両蒜條金送與節級蔡福曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">又得了我們許多金銀酒器去如何到有見恠之心他是個直性的好人使人到彼必然親引軍來救應周通道哥哥也說得是就寫了一封書差兩個了事的小嘍囉從後山踅將下去取路投二龍山來行了兩日早到山下那里小嘍囉問了備細來情且說寳珠寺𥚃大殿上坐着三個頭領爲首是花和尚魯智深第二是靑面獸楊志第三是行者二郎武松前面山門下坐着四個小頭領一個是金眼彪施恩原是孟州牢城施管營的兒子爲因武松殺了張都監一家人口官司着落</rdg><rdg wit="#A006371-002">占</rdg></app>他家<app><rdg wit="#A006267-002">追捉𠒋身以此連夜𢲞家逃走在江湖上</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥝠謀他老婆把五十両金子與我結果了他日</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">來父母俱亡打聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">提刑官查出怎了李固曰只是節級嫌少小人再添五十両蔡福曰旣割猫兒尾伴猫兒飯北京有名的盧員外只值</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">武松在二龍山連夜投奔入夥一個是操刀鬼曹正原是同魯智深楊志收奪寳珠寺殺了鄧龍後來入夥一個是菜園子張青一個是母夜叉孫二娘這是夫妻兩個原是孟州道十字坡賣人肉饅頭的亦來投奔入夥曹正聽得說桃花山有書先來問了詳細直去殿上禀復三個大頭領知道智深便道洒家當𥘉離五臺山時到一個桃花村投宿好生打了那周通撮鳥一頓李忠那厮却來認得洒家却請去上山吃了一日酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">百両金你若要</rdg></app>結<app><rdg wit="#A006267-002">識洒家爲兄留俺做個寨主俺見這厮們慳悋被俺捲了若干金銀噐撒開</rdg><rdg wit="#A006371-002">果</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">如今來求救且看他說甚麽放那小嘍囉上関來曹正去不多時</rdg><rdg wit="#A006371-002">須</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">那小嘍囉引到殿下唱了喏說道靑州慕容知府近日收得個征進梁山泊失利的𩀱鞭呼延灼如今慕容知府先教掃蕩俺這里桃花山二龍山白虎山幾座山寨却借軍與他收捕梁山泊復仇俺的頭領今欲起請大頭領將軍下山相救明朝無事了時情愿來納進奉楊志道俺們各守山寨保護山頭本不去救應的是洒家一者怕壞了江湖上豪傑二者恐那厮得了桃花山便小覷了洒家這里可留下張靑孫二娘施恩曹正看守寨栅俺三個親自走一遭隨即㸃起</rdg></app>五百<app><rdg wit="#A006267-002">小嘍囉六十餘騎軍馬各帶了衣甲軍噐</rdg><rdg wit="#A006371-002">両金子與我李固曰金子有在這𥚃都送與節級只要今日成事蔡福收了金子便曰明早來扛屍李固拜謝去了蔡福正囘到家𥚃只見一人入來便拜蔡福荅礼請入閣𥚃分賓坐</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山徑徃桃花山來却說李忠知二龍山</rdg><rdg wit="#A006371-002">蔡福問曰客人到舍有何見敎節級休要吃驚在下滄州人氏姓柴名進今奉宋公明將令差來打听盧員外</rdg></app>消息<app><rdg wit="#A006267-002">自引了三百小嘍囉下山䇿應呼延灼聞</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">急引所部軍馬攔路列陣舞鞭出馬來與李忠相持怎見李忠模樣有詩爲証頭尖骨臉似蛇形鎗棒林中獨擅名打虎將軍心膽大李忠祖是霸陵生原來李忠祖貫濠州定遠人氏家中祖傳靠使鎗棒爲生人見他身材壯健因此呼他做打虎將當時下山來與呼延灼交戰李忠如何敵得呼延灼過閗了十合之上見不是頭撥開軍噐便走呼延灼見他本事低微縱馬赶上山來小霸王周通正在半山𥚃看見便飛下鵝卵石來呼延灼慌忙囘馬下山來只見官軍迭頭納喊呼延灼便問道爲何納喊後軍荅道遠望見一彪軍馬飛奔而來呼延灼聽了便來後軍隊𥚃看時見塵頭起處當頭一個胖大和尚騎一疋白馬那人是誰正是自從落髮開禪林萬里曾將壯士𪨆臂負千斤扛𪔂力天生一片殺人心欺佛祖喝觀音戒刀禪杖冷森森不看經卷花和尚酒肉沙門魯智深魯智深在馬上大喝道那個是梁山泊殺敗的撮鳥敢來俺這里唬嚇人呼延灼道先殺你這個秃驢豁我心中怒氣魯智深輪動鉄禪杖呼延灼舞起𩀱鞭二馬相交兩邊納喊閗四五十合不分勝敗呼延灼暗暗喝啋道這個和尚的恁地了得兩邊鳴金各自收軍暫歇呼延灼少停再縱馬出陣大呌賊和尚再出來與你定個輸贏見個勝敗魯智深却待正要出馬側首惱犯了這個英雄呌道大哥少歇看洒家去捉這厮那人舞刀出馬來戰呼延灼的是誰正是曾向京師爲制使花石綱累受艱難虹霓氣逼斗牛寒刀能安宇宙弓可定塵寰虎體狼腰猿臂健跨龍駒𥡷坐雕鞍英雄聲價滿梁山人稱靑靣獸楊志是軍班當時楊志出馬來與呼延灼交鋒兩個閗到四十餘合不分勝敗呼延灼見楊志手段高強𪨆思道怎地那𥚃走出這兩個來好生了得不是綠林中手叚楊志也見呼延灼武藝高強賣個破綻撥囘馬跑囘本陣呼延灼也勒轉馬頭不來追赶兩邉各自收軍魯智深便和楊志商議道俺們𥘉到此處不宜逼近下寨且退二十里明日却再來厮殺帶領小嘍囉自過附近山崗下寨去了却說呼延灼在帳中納悶心内想道指望到此勢如劈竹便拏了這夥草𡨥怎知却又逢着這般對手我直如此命薄正沒擺布處只見慕容知府使人來喚道呌將軍且領兵囘來保守城中今有白虎山強人孔明孔亮引人馬來靑州借粮怕府庫有失特令來請將軍囘城守備呼延灼聽了就這機㑹帶領軍馬連夜囘靑州去了次日魯智深與楊志武松又引了小嘍囉摇旗納喊直到山下來看時一個軍馬也無了到喫了一驚山上李忠周通引人下來拜請三位頭領上到山寨𥚃殺牛宰馬筵席相待一面使人下山探聽前路消息且說呼延灼引軍囘到城下却見了一彪軍馬正來到城邉爲頭的乃是白虎山下孔太公兒子毛頭星孔明獨火星孔亮兩個因和本鄉一個財主爭競把他一門良賤𥁞都殺了聚集起五七百人占住白虎山打家劫舍因爲靑州城𥚃有他的叔叔孔賓</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">慕容知府捉下</rdg><rdg wit="#A006371-002">淫婦姦夫䧟害</rdg></app>監在牢𥚃<app><rdg wit="#A006371-002">性命懸絲乆聞足下仗义全忠好漢今將黄金在此送你買命若有差池統兵到來打破城池尽皆斬首蔡福听了大驚曰且請好漢囘步自有措置柴進辞别去了蔡福知了這個消息囘去牢中把此事对弟說知蔡慶曰殺人須見血救人須救急既與你千金你替他上下使用𪲭中書張</rdg></app>孔<app><rdg wit="#A006371-002">目都是好利之徒接了賄賂必定週全盧俊义性命配將出去任𪲭山泊怎的救他便了蔡福曰你說的正合我意且安排酒肉將息盧俊義傳個消息與他暗地𥚃把金子買官節巳定次日李固不見動静去蔡福家催併蔡福曰我們正要下手中書不肯你自去上靣使用我這𥚃何難李固隨卽投人情去見𪲭中書中書曰這是押牢節級的勾當両下𥚃相推張孔目巳得金子將文字來禀𪲭中書曰看來盧俊義𨿽有原告𨚫無实跡难問眞犯脊杖四十剌配三千里不知相公意下如何𪲭中書曰孔目見得極</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">孔亮特</rdg><rdg wit="#A006371-002">隨喚蔡福牢中取出盧俊义除去長枷决四十脊杖換了行枷便差董超薛覇觧押配去沙門島原來董超薛覇開封府做公人觧押林冲去滄州囘報被高太尉𪨆事剌配北京當日両個領了公文带俊义離了州衙起身李固知大驚便呌人來呌両個公人去酒店内酒食欵待李固曰盧員外是我𡨚家我無甚礼相送這両錠大銀權為壓手就僻静処結果他性命囘來每人𠕂送五十両蒜條金子董超二人見了両錠大銀心中大喜收了銀子囘來收拾行李起身盧俊義曰小人今日受刑杖瘡疼痛容明日上路薛伯罵曰你便閉了鳥嘴老爺自悔氣遇你穷神沙門島徃囘六千里有餘用多少盤費盧俊义忍氣吞声只得走出東門外董超將衣包雨傘掛在盧俊義肩頭上做了囚人無可奈何正值暮秋天𣱖紛紛黄葉墜对对塞鴻飛只听見横笛之声盧員外哭嘆吟詩一首曰誰家玉笛弄清秋攪乱無端惱客情自是断腸听不得非于吹出断腸声両個公人路上做好做𢙣管押前面村中𪨆店安歇便呌小二做飯二人吃飯了盧員外不敢討吃剩下殘湯冷飯與員外吃了薛覇掇一盆湯哄盧俊義洗脚被薛覇扯住両脚按在滚湯𥚃痛楚难禁薛覇曰老爺伏侍你顛倒做嘴臉把盧俊義鎻在房背後二人自睡到四更起來呌小二哥做飯自吃了收拾要行盧俊義𨚫看時都是潦漿泡𪨆那舊草鞋不見董超把新草鞋與他穿上都打破了脚當日秋雨淋漓路上又滑盧俊義一步一攧薛覇拿棍便打董超倒劝離店行了十里到座大林薛覇曰我二人起來早了困倦要在林𥚃睡一睡怕你走了俊义曰小人挿翅也飛不去薛覇曰难信你說把俊义綁在𣗳上薛覇呌董超去看有人來咳嗽為號薛覇那棍看盧俊义曰是你家李固呌我路上結果你去沙門島也是死不如早打発你陰司去休要怨我俊义淚如雨下低頭受死薛伯那起棍望俊義劈來董超听得𥚃靣撲</rdg></app>地<app><rdg wit="#A006267-002">㸃</rdg><rdg wit="#A006371-002">一声响慌𢗅走入來看見薛伯倒仰𣗳下只見心𥦮𥚃露出箭桿𨚫待要呌声撒手响処董超額頂一箭倒地那人跳将下來把他刀割断䋲枷抱住員外放声大哭盧俊义看時𨚫是浪子燕靑呌曰莫不是魂魄和你相㑹麽燕靑曰自從畱守司前跟定這厮二人請去說話必是害主人日夜跟出城來又在店中見他作賤我本要厮殺二人奈店内人多不敢下手今早我先在這里䓁候公人必來這林子𥚃下手被我両箭結果了俊义曰既救我命射死公人這罪越重走那𥚃去好燕靑曰當𥘉宋明公苦了主人今日不上𪲭山泊别無去処俊義曰我脚疼痛行路不得燕靑便去公人身上搜着銀両带了弓弩背着俊义投東而走不到十数里早駝不動見一酒店入到𥚃靣買些酒肉充飢𨚫說來徃人見林子𥚃射死両個公人近村里正得知𨚫來大名府首告知府隨卽差官下來檢驗𨚫是董薛二公人囘报𪲭中書着落大名捕捉兇身做公的看了箭眼見得是燕靑的有一二百做公的到処帖告示逺近挨捕捉拿那盧俊義正在店𥚃将息杖瘡店主小二連𢗅去报知社長社長轉報做公的燕靑為無下飯拿弓去射鳥雀𨚫待囘來只見村𥚃発喊燕靑躱在𣗳林𥚃見有二百做公的把盧俊义縛在車上去了燕靑待要救時又無軍噐只得忍氣含淚尋思投𪲭山泊报知宋公明教他来救主人取路行了半夜入到林内睡到天明走出林内看喜雀朝着燕靑呌燕靑取出弓箭望空祈祷曰燕靑只有這一箭若是救得主人箭到灵雀墜地若是我主人合休箭到灵雀飛去祝罢搭箭射去正中喜雀後尾直飛下崗去不見喜雀只見両個人來是石秀楊雄燕靑对曰我没盤纏不如奪了這両個包褁以濟目下赶去把後靣石秀后心一拳打倒前靣楊雄回身把燕靑打畨在地石秀扒</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006371-002">踏住燕靑㧞刀便劈燕靑呌曰我死無妨誰去𪲭山泊报知宋公明救我主人楊雄曰你是浪子燕靑麽燕青曰我正是楊雄問其來歷燕靑把上項事說了一遍楊雄與石秀啇议曰我和燕靑上</rdg></app>山寨<app><rdg wit="#A006267-002">小嘍囉來打</rdg><rdg wit="#A006371-002">报知你可自去北京石秀去了楊雄同石秀來見宋江燕</rdg></app>靑<app><rdg wit="#A006267-002">州要</rdg><rdg wit="#A006371-002">把上項事俻細說了宋江大驚便會衆頭領計議𨚫說石秀來到北京城店歇了次日入城見人人嗟嘆家家閉户石秀心疑来到市心問個老丈老丈荅曰我這北京有盧員外因被𪲭山泊賊人褁掠去前日逃得囘來被官司捉去擬配沙門島路上壞了両個公人昨日拿来今日午時觧市上斬他石秀听了走去市曹路口是個酒樓便去酒楼上坐下呌酒保俻酒肉來吃了只見楼下市口閙熱街上鑼鳴皷响石秀看時十字路上十对刀棒劊子手把俊義押到跪下蔡福拿法刀蔡慶挾枷稍說道盧員外不是我兄弟不</rdg></app>救<app><rdg wit="#A006267-002">叔叔</rdg><rdg wit="#A006371-002">你只是救不得了言罷人叢𥚃呌曰午時到了開枷蔡慶捉住蔡福捉刀在手當案</rdg></app>孔<app><rdg wit="#A006267-002">賔正迎着</rdg><rdg wit="#A006371-002">目讀了犯山牌衆</rdg></app>呼<app><rdg wit="#A006267-002">延灼軍馬兩邉撞着敵</rdg><rdg wit="#A006371-002">一声開刀石秀應声大呌𪲭山泊好漢在此蔡福蔡慶撇了員外先走石秀從楼上跳将下來舉起刚刀殺人如剖瓜切菜一手拖</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">厮殺呼延灼便出馬到陣前慕容知府在城樓上觀看見孔明當先挺鎗出馬怎生模樣有詩爲証白虎山中間氣生學成武藝敢相争性剛智勇身形異綽號毛頭是孔明當時孔明便挺鎗出馬直取呼延灼兩馬相交閗到二十餘合呼延灼要在知府面前顯本事又值孔明武藝不精只辦得架隔遮攔閗到間深𥚃被呼延灼就馬上把孔明活捉了去孔亮只得引了小嘍囉</rdg><rdg wit="#A006371-002">員外</rdg></app>便走<app><rdg wit="#A006267-002">慕容知府在敵樓上指着呌呼延灼引軍去赶官兵一掩活捉</rdg><rdg wit="#A006371-002">原来石秀不認</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">百十餘人孔亮</rdg><rdg wit="#A006371-002">路更𠔥員外唬得呆了越走不動𪲭中書听报</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">敗四散奔走至晚𪨆個古廟安歇却說呼延灼活捉得孔明解入城中來見慕容知府知府大喜呌把孔明大枷釘下牢裏和孔賔一處監收一面賞勞三軍一面管待呼延灼備問桃花山消息呼延灼道本待是甕中捉鱉手到拿來無端又被一夥強人前來救應數内一個和尚一個靑臉大漢二次交鋒各無勝敗這兩個武藝不比𪨆常不是綠林中手叚因此未曽拿得慕容知府道這個和尚</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">是延安府老种經略</rdg><rdg wit="#A006371-002">點</rdg></app>帳前<app><rdg wit="#A006371-002">頭目引各部</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">官提轄魯達今次落髮爲僧喚做花和尚魯智深這一個青臉大漢亦</rdg><rdg wit="#A006371-002">去赶他把四門鎻上軍兵守把且看石秀盧員外走向那𥚃去正</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">東京殿帥府制使官喚做</rdg><rdg wit="#A006371-002">分開陸地無牙瓜冲上</rdg></app>靑<app><rdg wit="#A006267-002">面獸楊志再有一個行者喚做武松原是景陽岡打虎的武都頭也如此武藝高強這三個占住二龍山打家劫舍累次抵敵官軍殺了三五個捕盗官直至如今未曽捉得呼延灼道我見這厮們武藝精熟原來却是楊制使和魯提轄名不虚傳恩相放心呼延灼巳見他們本事了只在早晚一個個活捉了解官知府大喜設筵管待巳了</rdg><rdg wit="#A006371-002">天欠翅飛</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">請客房内歇不在話下却說孔亮引領敗殘人馬正行之間猛可𥚃樹林中撞出一彪軍馬當先一籌好漢怎生打扮有西江月爲証直裰冷披黒霧戒箍光射秋霜額前剪發拂眉長腦後護頭齊項頂骨數珠燦白雜絨縧結微黄鋼刀兩口迸寒光行者武松形像孔亮見了是武松慌忙滚鞍下馬便拜道壯士無恙武松連忙荅禮扶起問道聞知足下弟兄們占住白虎山聚義幾次要來拜望一者不得下山二乃路途不順以此難得相見今日何事到此孔亮把救叔叔孔賔陷兄之事告訴了一遍武松道足下休慌我有六七個弟兄見在二龍山聚義今爲桃花山李忠周通被靑州官軍攻擊得𦂳來我山寨求救魯楊二頭領引了孩兒們先來與呼延灼交戰兩個厮併了他一日呼延灼夜間去了山寨中留我弟兄三個筵宴把這疋御賜馬送與我們今我部領頭隊人馬囘山他二位隨後便到我呌他去打靑州救你叔兄如何孔亮拜謝武松等了半晌只見魯智深楊志兩個並馬都到武松引孔亮拜見二位備說那時我與宋江在他庄上相㑹多有相擾今日俺們可以義氣爲重聚集三山人馬攻打靑州殺了慕容知府擒獲呼延灼各取府庫錢粮以供山寨之用如何魯智深道洒家也是這般思想便使人去桃花山報知呌李忠周通引孩兒們來俺三處一同去打靑州楊志便道靑州城池堅固人馬強壯又有呼延灼那厮英勇不是俺自滅威風若要攻打靑州時只除非依我一言指日可得武松道哥哥願聞其略那楊志言無數句話不一席有分教靑州百姓家家瓦裂烟飛水滸英雄個個磨拳擦掌直教同聲相應歸山寨一氣相隨聚水濵畢竟楊志對武松說出怎地打靑州且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評看他破連環馬亦令人疑鬼疑神鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十七終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>