<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第58回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第58回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第58回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十八竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第五十八囘<app><rdg wit="#A006267-002">三</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江兵打北京城関勝義取𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">聚</rdg><rdg wit="#A006371-002">泊北京畱守多雄偉四靣高城崛然起西風飄飄駿馬鳴此日𡨚囚當受死俊</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">打靑州衆虎同心歸水泊詩曰一事參差百事難一人辛苦衆人安</rdg><rdg wit="#A006371-002">之𡨚难雪洗时刻便為刀下鬼紛紛刽子乱如麻後擁前遮集如蚁</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">天地彰名譽鷹隼雲霄振羽翰孔亮弟兄容易救</rdg><rdg wit="#A006371-002">忿怒舉</rdg></app>靑<app><rdg wit="#A006267-002">州</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋒翻身直下如飛龍步兵騎士悉奔走凛凛殺氣生寒風六街三市囘首望屍横骸卧如猪狗可怜力寡难抵當将身就縛如摧朽他时奮出囹圄中胆𣱖英英大如斗𨚫說石秀和俊義在</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">郭等閑看牢籠又得呼延灼聯轡同歸</rdg><rdg wit="#A006371-002">内無路走出四下人馬把鐃鈎搭住二人尽被捉下觧到𪲭中書臺下石秀</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">將壇當有武松引孔亮拜告魯智深楊志求救</rdg><rdg wit="#A006371-002">罵害百姓的賊我</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">孔明并叔叔孔賔魯智深便</rdg><rdg wit="#A006371-002">早晚引兵來打破城池踏為平地把你砍作三截先敎老爺來說知厛土衆人都號呆了𪲭中書教取大枷來把二人枷在牢中分付蔡福監守蔡福</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">聚集三千人馬前去攻打楊志便道若要打青州湏用大隊軍馬方可打得俺</rdg><rdg wit="#A006371-002">結識他是個好漢每日将酒肉相待𪲭中書喚本府新任王太爺查被殺死的七八十人跌傷的不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">其数报名支結官銀医治焼化了屍當日城外报來收了𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006371-002">帖子十数張不敢隠瞞呈上𪲭中書有道义士</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">公明</rdg><rdg wit="#A006371-002">江示仰</rdg></app>大名<app><rdg wit="#A006267-002">江湖上都喚他做及時雨</rdg><rdg wit="#A006371-002">府今為大</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江更兼呼延灼是他那𥚃仇人俺們弟兄和孔家弟兄的人馬都併做一處洒家這里再等桃花山人馬齊備一面且去攻打靑州孔亮兄弟你可親身星夜去梁山泊請下宋公明來併力攻</rdg><rdg wit="#A006371-002">濫官當道汚吏專权屈䧟良民塗炭百姓北京</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">此爲上計亦且宋三郎與你至厚你們弟兄心下如何魯智深道正是如此我只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧俊義乃豪傑之士</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">日也有人說宋三郎好明日也有人說宋三郎好可惜洒家不曾相㑹衆人說他的名字聒的洒家耳朶也聾了想必其人是個真男子以致天下聞名前畨和花知寨在淸風山時洒家有心要去和他厮會及至洒家去時又聽得說道去了以此無緣不得相見罷了孔亮兄弟你要救你哥哥時快親自去那里告請他們洒家等兄在這里和那撮鳥們厮殺孔亮交付小嘍囉與了魯智深只帶一個伴當扮做商客星夜投梁山泊來且說魯智深楊志武松三人去山寨𥚃喚將施恩曹正再帶一二百人下山來相助桃花山李忠周通得了消息便帶本山人馬盡數起㸃只留三五十個小嘍囉看守寨栅其餘都帶下山來靑州城下聚集一同攻打城池不在話下却說孔亮自離了靑州迤𨓦來到梁山泊邊催命判官李立酒店𥚃買酒喫問路李立見他兩個來得靣生便請坐地問道客人從那𥚃來孔亮道從靑州來李立問道客人要去梁山泊𪨆誰孔亮荅道有個相識在山上特來𪨆他李立道山上寨中都是大王住處你如何去得孔亮道便是要𪨆宋大王李立道既是來𪨆宋頭領我這里有分例便呌火家快去安排分例酒來相待孔亮道素不相識如何見欵李立道客官不知但是來𪨆山寨頭領必然是社火中人故舊交友豈敢有失祇應便當去報孔亮道小人便是白虎山前庄户孔亮的便是李立曽聽得宋公明哥哥說大名來今日且</rdg><rdg wit="#A006371-002">者啓</rdg></app>請上山<app><rdg wit="#A006267-002">二人飮罷分例酒隨卽開窓就水亭上放了一枝響箭見對港蘆葦深處早有小嘍囉棹過船來到水亭下李立便請孔亮下了船</rdg></app>一同<app><rdg wit="#A006267-002">搖</rdg><rdg wit="#A006371-002">替天行道特令石秀先來报知不期被捉如着存得二人性命献出淫婦姦夫吾無侵擾倘若誤傷羽翼㧞寨㒷兵同心雪恨大兵</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">金沙灘</rdg><rdg wit="#A006371-002">處玉石俱焚殄滅愚頑义夫節婦孝子順心淸慎官吏切勿驚惶各安聀分諭衆知悉𪲭中書看了便喚王太守啇議王太守是善懦之人听得這話便禀𪲭中書曰𪲭山泊這一夥朝廷幾次捕他不得何况我孤城小処倘若引兵到來悔之晚矣且存二人性命一靣寫表奏朝廷一靣奉書呈</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">岸却上関</rdg><rdg wit="#A006371-002">蔡太師知道若将二個殺害𡨥兵臨城深為来便𪲭中書依言便喚兵馬聞逹天王李成到厛啇議李成曰量這夥草𡨥必不肯擅離巢穴相公不必憂心小將領軍離城下寨草𡨥若</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">孔亮看見三関雄壯</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌他片甲不囘𪲭中書大喜賞了二將而退次日李成喚先鋒索超傳令曰宋江早晚兵到你可領兵離城二十五里槐𣗳坡下寨周圍宻佈</rdg></app>鎗刀<app><rdg wit="#A006267-002">劍戟如林心</rdg><rdg wit="#A006371-002">四</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">想道聽得</rdg><rdg wit="#A006371-002">深藏鹿角原來這帖子𨚫是戴宗听員外石秀被擒𨚫寫告示四門帖放保全二人囘寨</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊興旺不想做下這等大事業巳有小嘍囉先去報</rdg></app>知宋江<app><rdg wit="#A006267-002">慌忙下來迎接孔亮見了連忙下拜宋江問道賢弟緣何到此孔亮拜罷放聲</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">哭宋江道賢弟心中有何危厄不决之難但請𥁞說不妨便當不避水火力爲救解與汝相助賢弟且請起來孔亮道自從師父離别之後老父亡化哥哥孔明與本鄉上户争些閑氣起來殺了他一家老小官司來捕捉得𦂳因此反上白虎上聚得五七百人打家劫舍靑州城𥚃却有叔父孔賔被慕容知府捉了重枷釘在獄中因此我弟兄兩個去打城子指望救取叔叔孔賔誰想去到城下正撞了一個使𩀱鞭的呼延灼哥哥與他交鋒致被他捉了解送靑州下在牢裏存亡未保小弟又被他追殺一陣次日正撞着武松說起師父大名來見在梁山泊做頭領他便引我去拜見同伴的一個是花和尚魯智深一個是靑面獸楊志他二人一見如故便商議救兄一事他道我請魯楊二頭領并桃花山李忠周通聚集三山人馬攻打靑州你可連夜快去梁山泊内告你師父宋公明來救你叔兄兩個以此今日一逕到此萬望師父覷先父之面垂救性命生死不敢有忘宋江道此是易爲之事你且放心先來拜見晁頭領共同商議宋江便引孔亮㕘見晁盖</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">公孫勝并衆頭領備說呼延灼走在靑州投奔慕容知府今來捉了孔明以</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰就乗</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">孔亮來到懇告求救晁盖道既然他兩處好漢尚兀自仗義行仁救叔今者三郎和他至愛交友如何不</rdg><rdg wit="#A006371-002">机會</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">三郎賢弟你連次下山多遍今畨權且守寨愚兄替你走一遭宋江道哥哥是山</rdg><rdg wit="#A006371-002">取北京銭粮供</rdg></app>寨之<app><rdg wit="#A006267-002">主不可輕動這個是兄弟的事既是他遠來相投哥哥若自去恐他弟兄們心下不安小可情愿請幾位弟兄同走一遭說言未了㕔上㕔下一齊都道愿效犬馬之勞跟隨同去宋江大喜有詩爲証孔明行事太匆忙輕引嘍囉犯犬羊賴有宋江豪俠在</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">將軍馬救危亡當日設筵管待孔亮飮筵中間宋江</rdg></app>喚<app><rdg wit="#A006267-002">鐵面</rdg><rdg wit="#A006371-002">鉄靣</rdg></app>孔目裴宣<app><rdg wit="#A006267-002">定</rdg><rdg wit="#A006371-002">分</rdg></app>撥<app><rdg wit="#A006267-002">下山人數分作五</rdg><rdg wit="#A006371-002">大小三</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">來日</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">行前軍便差花榮秦明燕順王矮虎開路作</rdg><rdg wit="#A006371-002">程黒旋風做</rdg></app>先鋒<app><rdg wit="#A006371-002">㸃與五百好漢先行次撥觧珍觧宝孔明孔亮</rdg></app>第<app><rdg wit="#A006371-002">三隊扈三娘副將孫</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">隊便差穆弘楊雄解珍解寳</rdg><rdg wit="#A006371-002">娘顧大嫂第四撥李應副將史進孫新各領兵五千</rdg></app>中軍<app><rdg wit="#A006267-002">便是</rdg></app>主將宋江<app><rdg wit="#A006371-002">軍師</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006371-002">守帳頭領四員</rdg></app>吕方郭盛<app><rdg wit="#A006267-002">第四隊便是朱仝柴進李俊張横</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫立黄信前軍頭領秦明副將韓滔彭玘</rdg></app>後軍<app><rdg wit="#A006267-002">便差孫立楊林歐鵬凌振催軍作合後梁山泊㸃起五軍共計二十個</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006371-002">林冲副將</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">步</rdg><rdg wit="#A006371-002">麟鄧飛左</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">兵三千人馬其餘</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">自與晁盖守把寨栅當下宋江别了晁盖自同孔亮下山來梁山人馬分作五軍起發正是𥘉離水泊渾如海内縱蛟龍乍出梁山却似風中奔虎豹五軍並進前後列二十輩英雄一陣同行首尾分三千名士卒綉彩旗如雲似霧朴刀鎗燦雪鋪霜鸞鈴響戰馬奔馳𦘕鼓振征夫踴躍捲地黄塵靄靄漫天土雨濛濛寳纛旗中簇擁着多智足謀吳學究碧油幢下端坐定替天行道宋公明過去鬼神皆拱手囘來民庻𥁞歌謠話說宋江引了梁山泊二十個頭領三千人馬分作五軍前進於路無事所過州縣秋毫無犯巳到靑州孔亮先到魯智深等軍中報知衆好漢安排迎接宋江中軍到了武松引魯智深楊志李忠周通施恩曹正都來相見了宋江讓魯智深坐地魯智深道乆聞阿哥大名無緣不曾拜㑹今日且喜相認得阿哥宋江荅道不才何足道哉江湖上義士甚稱吾師淸德今日得識慈顔平生甚幸楊志也起身再拜道楊志舊日經過梁山泊多蒙山寨重義相留爲是洒家愚迷不曽肯住今日幸得義士壯觀山寨此是天下第一好事宋江荅道制使威名播於江湖只恨宋江相㑹太晚魯智深便令左右置酒管待一一都相見了次日宋江問靑州一節勝敗如何楊志道自從孔亮去了前後也交鋒三五次各無輸贏如今靑州只憑</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">一個若是拿得此人覷此城子如湯潑雪吳學究笑道此人不可力敵可用智擒宋江道用何智可獲此人吳學究道只除如此如此宋江大喜道此計大妙當日</rdg><rdg wit="#A006371-002">副将歐鵬燕順右軍頭領花荣副将陳逹楊春𢃄炮首凌振接應粮草頭領戴宗</rdg></app>分撥<app><rdg wit="#A006371-002">巳定依次而行畱下副軍師公孫勝等守把山寨李俊䓁守把水寨次日㧞寨都起前到庚家疃列成陣势李成索超逺逺望見李逵手搭双斧高声呌曰認得𪲭山泊好漢黒旋風麽李成看</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">與索超咲曰只說𪲭山泊好漢原來只是這䓁腌𦢤草𡨥先𨦟何不先捉此賊索超曰割鷄焉用牛刀自有戰將建功言未畢首将王定挺鎗引兵冲将过去只見山坡後锣皷喧天撞出両彪軍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">次早起</rdg><rdg wit="#A006371-002">來左有觧珍孔明右有觧宝孔亮殺将出來索超勒馬囘見李成曰這䓁草𡨥何足惧哉𨚫引前部人馬殺过庚家村來女将孙二娘顧大嫂𢨴三娘李成看了曰這䓁賊婆有甚手叚索超向前與我擒來我𨚫分兵接應索超輪斧直取一丈靑一丈靑勒馬便走李成驅軍赶來只听喊声振地一彪人馬追來李成退入庚家疃時左冲出觧珍孔明右冲出觧宝孔亮各部人馬殺到三員女将隨後赶來李成引軍急待囘寨李逵當先攔住李成索超奪路而走大折一陣收兵下寨李成索超使人报知𪲭中書差聞逹領本部軍馬前來助戰李成接入寨内啇議退賊之䇿聞逹咲曰疥癬之疾何足介意來日頋决一陣明日引</rdg></app>軍前到<app><rdg wit="#A006267-002">靑州城下四面𥁞着</rdg><rdg wit="#A006371-002">瘐家疃見宋江</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">圍住擂鼓搖旗納喊搦戰城𥚃慕容知府見報慌忙教請呼延灼商議今次群賊又去報知梁山泊宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">来</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">來似此如之柰何呼延灼道恩相放心群賊到來先失地利這厮們只好在水泊𥚃張狂今却擅離巢穴一個來捉一個那厮們如何施展得請知府上城看呼延灼厮殺呼延灼連忙披掛衣甲上</rdg><rdg wit="#A006371-002">聞逹将軍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">呌開城門放下吊橋引了一千人馬近城擺</rdg><rdg wit="#A006371-002">摆</rdg></app>開宋江陣<app><rdg wit="#A006267-002">中一將</rdg><rdg wit="#A006371-002">上秦明</rdg></app>出馬<app><rdg wit="#A006267-002">那人手掿狼牙棍厲聲高駡知府</rdg><rdg wit="#A006371-002">大呌北京</rdg></app>濫官<app><rdg wit="#A006267-002">害民</rdg><rdg wit="#A006371-002">汚吏好将盧俊義石秀送来滛婦姦夫一同觧出誓不相侵若是执迷玉石俱焚聞逹大怒曰誰去擒此</rdg></app>賊<app><rdg wit="#A006267-002">徒把我全家誅戮今日正好報仇雪恨慕容知府認得秦明</rdg><rdg wit="#A006371-002">索超</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">駡道</rdg><rdg wit="#A006371-002">勒馬出陣前喝曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">這厮</rdg></app>是朝廷命官<app><rdg wit="#A006267-002">國家</rdg><rdg wit="#A006371-002">好人</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曾負</rdg><rdg wit="#A006371-002">做𨚫去落草我擒</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">緣何敢造反若拿住你時</rdg></app>碎屍<app><rdg wit="#A006267-002">萬段可先下手拏這賊呼延灼聽了舞起𩀱鞭縱</rdg><rdg wit="#A006371-002">万叚拍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006371-002">輪斧</rdg></app>直取秦明<app><rdg wit="#A006267-002">秦明也出馬舞動狼牙大棍來迎呼延灼</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">將交馬正是對手有西江月爲証鞭舞兩條龍尾棍横一串狼牙三軍看得眼睛花</rdg><rdg wit="#A006371-002">个閗到</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">將縱横交馬使棍的聞名寰海使鞭的聲播天涯龍駒虎將亂交加這厮殺堪描堪𦘕秦明與呼延灼厮殺正是對手兩個闘到四五</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006371-002">餘</rdg></app>合不分勝敗<app><rdg wit="#A006267-002">慕容知府</rdg><rdg wit="#A006371-002">韓滔彭玘搭箭射中索超左臂拖斧便走宋江鞭稍一指三軍𢲅殺过來殺得人亡馬倒衆軍追过庚家疃奪了槐𣗳坡下寨屯扎吳用曰他兵敗走心中必怯可乗势追殺宋江傳令軍将分作四路連夜進発殺去聞逹奔到飛虎峪寨中啇議軍校报說山下一路火起聞逹看時只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">闘得多時恐怕</rdg><rdg wit="#A006371-002">山下不計其數當先</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">有失慌忙鳴金收</rdg><rdg wit="#A006371-002">引副将歐鵬燕順殺來後靣喊声又起火光照耀𨚫是凌振䓁小路殺來聞逹引</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">入城秦明也不追赶退囘本陣宋江教衆頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">奪路而走前靣一彪</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">校且退十五里下寨却說呼延灼囘到城中下</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">來見慕容知府說道小</rdg><rdg wit="#A006371-002">攔路首将林冲引副</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">正要拏那秦明恩相如何收軍知府道我見你閗了許多合但恐勞困因此收軍暫歇秦明那厮原是我這里綂制與花榮一同背反這厮亦不可輕敵呼延灼道恩相放心小將必要擒此背義之賊適間和他闘時棍法巳自亂了來日教恩相看我立斬此賊知府道既是將軍如此英雄來日若臨敵之時可</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬麟鄧飛截住去路聞逹</rdg></app>殺開條路<app><rdg wit="#A006267-002">送三個人</rdg><rdg wit="#A006371-002">撞着李成領兵一処且戰且走𢧐到天明走至城下𪲭中書連忙点兵</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">去一個教他去徃東京求救兩個教他去隣近府州會合起兵相助剿捕呼延灼道恩相高見極明當</rdg><rdg wit="#A006371-002">城接應𦂳閉城門堅閉不出次</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">知府寫了求救文書選了三個軍官都發放了當只說呼延灼囘到歇處卸了衣甲暫歇天色未明只聽的軍校來報道城北門外土坡上有三騎私自在那𥚃看城中間一個穿紅袍騎白馬的兩邊兩個只認得右邉的是小李廣花榮左邉那個道粧打扮呼延灼道那個穿紅的眼見是</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">引兵直抵東門城下扎寨准俻攻城𪲭中書聚衆啇议李成曰賊兵臨城事在危急相公修書差人星夜去京師报與蔡太師知道申奏朝廷調兵救應一靣报知近隣府縣調兵接應㸃民夫上城守護城池准俻砲石弓弩旦夕隄防方保無失𪲭中書隨卽修書遣上將王定領</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">道粧的必是軍師吳用你們且休驚動了他便㸃一百馬軍跟我捉這三個呼延灼連忙披掛上馬提了𩀱鞭帶領一百餘騎馬軍悄悄地</rdg><rdg wit="#A006371-002">宻書</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">了北</rdg><rdg wit="#A006371-002">城</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">放下吊橋引軍赶上坡來宋江吳用花榮三個只顧呆了臉看城呼延灼拍馬上坡三個勒轉馬頭慢地走</rdg><rdg wit="#A006371-002">望東</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">呼延灼奮力赶到前面幾株枯𣗳邉厢宋江吳用花榮三個齊齊的勒住馬呼延灼方𦆵赶到枯𣗳邉只聽得納聲喊呼延灼正踏着陷坑人馬都跌將下坑去了兩邉走出五六十個撓鈎手先把呼延灼鈎將起來綁縛了拿去後面牽着那疋馬這許多赶來的馬軍却被花榮拈弓搭箭射倒當頭五七個後面的勒轉馬一閧都走</rdg></app>了宋江<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">調衆将引兵圍城攻打𨚫說王定賫了宻書直</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">寨𥚃坐左右</rdg><rdg wit="#A006371-002">東京呈上蔡太師看了問其俻細王定把情明訴一遍蔡京曰你去館馹安歇王定又禀曰北京危如壘夘望太師早早発兵勦除蔡京曰不必多言自有計議王定去了太師卽請樞宻童貫引三衙太尉都到節堂前蔡京將北京危急之事說了衆官各有惧色只見轉出一人乃是衙内防禦使保义姓宣名賛此人生得靣如鍋底鼻孔朝天捲髪赤鬚虎軀八尺武藝超</rdg></app>群<app><rdg wit="#A006267-002">刀手却把</rdg><rdg wit="#A006371-002">在王府作郡馬人</rdg></app>呼<app><rdg wit="#A006267-002">延灼推</rdg><rdg wit="#A006371-002">為醜郡馬因射連珠箭羸了畨</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">過來宋江見了連忙起身喝呌快觧了䋲索親自扶呼延灼上帳坐定宋江拜見呼延灼慌忙跪下道義士何故如此宋江道小可宋江怎敢背負朝廷盖爲官吏汚濫威逼得𦂳悞犯大罪</rdg></app>因此<app><rdg wit="#A006267-002">權借水泊𥚃隨時避難只待朝廷赦罪</rdg><rdg wit="#A006371-002">王府</rdg></app>招<app><rdg wit="#A006267-002">安不想起動將軍致勞神力實慕將軍虎威今者悞有冒犯切乞恕罪呼延灼道呼延灼被擒之人萬死尚輕義士何故重禮陪話宋江道量宋江怎敢壞得將軍性命皇天可表寸心只是懇告哀求呼延灼道兄長尊意莫非教呼延灼徃東京告請招安到山赦罪宋江道將軍如何去得高太尉那厮是個心地匾窄之徒忘人大恩記人小過將軍折了許多軍馬錢粮</rdg><rdg wit="#A006371-002">作女壻郡主嫌</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">如何不見你罪責如今韓㴞彭玘凌振巳都在敝山入夥倘蒙將軍不棄山寨微賤宋江情願讓位與將軍等朝廷見用受了招安那時𥁞忠報國未爲晚矣呼延灼沉思了半晌一者是天罡之數自然義氣相投二者見宋江禮貌甚恭嘆了一口氣跪下在地道非是呼延灼不忠於國實慕兄長義氣過人不容呼延灼不依願隨鞭鐙事既如此决無還理有詩爲証親受泥書討不庭虚張聲勢役生靈如何世祿英雄士握手同歸聚義㕔宋江大喜請呼延灼和衆頭領相見了呌問李忠周通討這疋踢雪烏騅馬還將軍騎坐衆人再商議救孔明之計吳用道只除教呼延灼將軍賺開城門唾手可得更兼絶了呼延指揮念頭宋江聽了來與呼延灼陪話道非是宋江貪劫城池實因孔明叔姪𨺻在縲絏之中非將軍賺開城門必不可得呼延灼荅道小將既蒙兄長收録理當效力當晚㸃起秦明花榮孫立燕順吕方郭盛解珍解寳歐鵬王英十個頭領都扮作軍士衣服模樣跟了呼延灼共是十一騎軍馬來到城邉直至濠塹上大呌城上開門我逃得性命囘來城上人聽得是呼延灼聲音慌忙報與慕容知府此時知府爲折了呼延灼正納悶間聽得報說呼延灼逃得囘來心中歡喜連忙上馬奔到城上望見呼延灼有十數騎馬跟着又不見面顔只認得呼延灼聲音知府問道將軍如何走得囘來呼延灼道我被那厮的𨺻馬捉了我到寨𥚃却有原跟我的頭目暗地盗這疋馬與我騎就跟我來了知府只聽得呼延灼說了便呌軍士開了城門放下吊橋十個頭領跟到城門𥚃迎着知府早被秦明一棍把慕容知府打下馬來解珍解寳便放起火來歐鵬王矮虎奔上城把軍士殺散宋江大隊人馬見城上火起一齊擁將入來宋江急急傳令休教殘害百姓且收倉庫錢粮就大牢𥚃救出孔明并他叔叔孔賔一家老小便教救滅了火把慕容知府一家老㓜𥁞皆斬首抄扎家私分俵衆軍天明計㸃在城百姓被火焼之家給散粮米救濟把府庫金帛倉廒米粮裝載五六百車又得了二百餘疋好馬就青州府𥚃做個慶喜筵席請三山頭領同歸大寨有詩爲証呼延逃難不勝羞忘却君恩事𡨥讐因是天罡并地煞故爲鄉導破青州且說李忠周通使人囘桃花山𥁞數收拾人馬錢粮下山放火焼毀寨栅魯智深也使施恩曹正囘二龍山與張靑孫二娘收拾人馬錢粮也焼了寳珠寺寨栅數日之間三山人馬都皆完備宋江領了大隊人馬班師囘山先呌花榮秦明呼延灼朱仝四將開路所過州縣分毫不擾鄉村百姓扶老挈㓜焼香羅拜迎接数日之間巳到梁山泊邊衆多水軍頭領具舟迎接晁盖引領山寨馬步頭領都在金沙灘迎接直至大寨向聚義㕔上列位坐定大排筵慶賀新到山寨頭領呼延灼魯智深楊志武松施恩曹正張青孫二娘李忠周通孔明孔亮共十二位新上山頭領坐間林冲說起相謝魯智深相救一事魯智深動問道洒家自與教頭滄州别後曾知阿嫂信息否林冲荅道小可自火併王倫之後使人囘家搬取老小巳知拙婦被高太尉逆子所逼隨卽自縊而死妻父亦爲憂疑染</rdg><rdg wit="#A006371-002">醜陋𣱖</rdg></app>病而亡<app><rdg wit="#A006267-002">楊志舉起舊</rdg><rdg wit="#A006371-002">因此不得重用當</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">王倫手内上山相會之事衆人皆道此皆注定非偶然也晁盖說起黄泥崗劫取生辰綱一事衆皆大笑次日輪流做筵席不在話下且說宋江見山寨又添了許多人馬如何不喜便呌湯隆做鉄匠總管提督打造諸般軍噐并鉄葉連環等甲侯健管做旌旗袍服總管添造三才九曜四斗五方二十八宿等旗飛龍飛虎飛熊飛豹旗黄鉞白旄朱纓皂盖山邊四面築起墩臺重造西路南路二處酒店招接徃來上山好漢一就探聽飛報軍情山西路酒店今令張靑孫二娘夫妻二人原是酒家前去看守山南路酒店仍令孫新顧大嫂夫妻看守山東路酒店依舊朱貴樂和山北路酒店還是李立時遷看守三関之人添造寨栅分調頭領看守部領巳定各各遵守不許違誤有詩爲証天</rdg><rdg wit="#A006371-002">禀曰小</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">摧𨦟巳受降許多軍馬更精強憑陵欲作恢𢗞計湏仗公明作主張數月之後忽一日花和尚魯智深來對宋公明說道智深</rdg></app>有個相識<app><rdg wit="#A006267-002">李忠兄弟也曽認的足</rdg><rdg wit="#A006371-002">乃是漢末武安王之後姓関名勝此人規模與雲長相似使一口靑龍偃月刀人皆称為大刀関勝見為薄東廵檢屈在</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">喚做九紋龍史進見在華州華陰縣少華山上和那一個神機軍師朱</rdg><rdg wit="#A006371-002">僚此人幼讀兵書深通</rdg></app>武<app><rdg wit="#A006267-002">又</rdg><rdg wit="#A006371-002">藝</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一個跳澗虎陳達一個白花蛇楊春四個在那𥚃聚義洒家常常思念他昔日在瓦罐寺救助洒家恩念</rdg><rdg wit="#A006371-002">万夫</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曽有忘今洒家要去那里探望他一遭就取他四個同來入夥未知尊意如何宋江道我也曾聞得史進大名</rdg><rdg wit="#A006371-002">當之勇</rdg></app>若得<app><rdg wit="#A006267-002">吾師去請</rdg></app>他來<app><rdg wit="#A006267-002">最好然是如此</rdg><rdg wit="#A006371-002">可以掃淸水泊勦滅強徒蔡京听罷大喜就令宣賛為使賫了勅書前徃東浦調取関勝赴京衆官皆退宣賛領敕上馬</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">可獨自去可煩武松兄相伴走一遭他是行者一般出家人正好同行武松應道我和師父去當日便收拾腰包行李攔頭笠只做禪和子打扮武松粧做隨侍行者兩個相辭了衆頭領下山過了金沙灘曉行夜住不止一</rdg></app>日來到<app><rdg wit="#A006267-002">華州華陰縣界徑</rdg><rdg wit="#A006371-002">蒲東廵檢司前下馬當日関勝正和郝思文在衙内议事𨚫报東京使命至関勝𢗅與郝思文迎接入衙各施礼罢関勝曰故人今日何事到此宣賛俻言𪲭山泊草𡨥攻打北京城我在太師跟前舉保兄長赴京関勝大喜與宣賛曰這個兄弟姓郝名思文当𥘉他母親夣井木經</rdg></app>投<app><rdg wit="#A006267-002">少華</rdg><rdg wit="#A006371-002">胎生下此人因此人喚他做木井杆能暁十八般武藝一同前去立功服囯若何宣賛曰最好催請上路當日関勝卽同郝思文收拾刀馬盔甲跟随宣賛起程来到東京拜見太師礼畢蔡京見他龍眉人鬂鳳眼朝天靣如重枣唇若塗硃太師大喜曰𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006371-002">泊草𡨥今幸北京將軍有何妙計以觧其圍関勝禀曰這夥草𡨥占住水泊今擅離巢穴自取其衬乆困北京虛費神力乞請精兵数万先取𪲭山泊後拿賊𡨥教他首尾不得相救破賊必矣此乃圍魏救韓之計蔡庚大喜卽調撥山東河北精兵一万五千郝思文為先鋒宣賛為合後関勝為領兵指揮使步軍太尉叚常接應粮草限日起程殺奔𪲭山泊</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">且說宋江自魯智深武松去後一時容他下山常自放心不下便喚神行太保戴宗隨後跟來探聽消息再說魯智深武松兩個來到少華山下伏路小嘍囉出來攔住問道你兩個出家人那里來武松便荅道這山上有史大官人麽小嘍囉說道既</rdg><rdg wit="#A006371-002">正</rdg></app>是要<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆史大王的</rdg><rdg wit="#A006371-002">拿天上中秋月失𨚫盤中照夜珠</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">在這里少等我上山報知頭領便下來迎接武松道你只說魯智深到來相探小嘍囉去不多時只見神機軍師朱武并跳澗虎陳達白花蛇楊春三個下山來接魯智深武松却不見有史進魯智深便問道史大官人在那𥚃却如何不見他朱武近前上覆道吾師不是延安府魯提轄麽魯智深道洒家便是這行者便是景陽崗打虎都頭武松三個慌忙剪拂道聞名乆矣聽知二位在二龍山扎寨今日緣何到此魯智深道俺們如今不在二龍山了投托梁山泊宋公明大寨入夥今者特來𪨆史大官人朱武道既是二位到此且請到山寨中容小可備細告訴魯智深道有話便說待一待誰鳥耐煩武松道師父是個性急的人有話便說何妨朱武道小人等三個在此山寨自從史大官人上山之後好生興旺近日史大官人下山正撞見一個𦘕匠原是北京大名府人氏姓王名義因許下西岳華山金天聖帝廟内粧畫影壁前去還愿因爲帶將一個女兒名喚玉嬌枝同行却被本州賀太守原是蔡太師門人那厮爲官貪濫非理害民一日因來廟𥚃行香不想正見了玉嬌枝有些顔色累次着人來說要娶他爲妾王義不從太守將他女兒強奪了去爲妾又把王義刺配遠惡軍州路經這里過正撞見史大官人告說這件事史大官人把王義救在山上將兩個防送公人殺了直去府𥚃要刺賀太守被人知覺倒吃拿了見監在牢𥚃又要聚起軍馬掃蕩山寨我等正在這里進退無路無計可施端的是苦有詩爲証花顔雲鬂玉嬌枝太守行香忽見之不畏憲章強奪取黄童白叟亦相嗤魯智深聽了道這撮鳥敢如此無禮倒恁麽利害洒家與你結果了那厮朱武道且請二位到寨𥚃商議一行五個頭領都到少華山寨中坐下便呌王義見魯智深武松訴說賀太守貪酷害民強占良家女子朱武等一面殺牛宰馬管待魯智深武松飮筵間魯智深想道賀太守那厮好没道理我明日與你去州𥚃打死那厮罷武松道哥哥不得造次我和你星夜囘梁山泊去報知請宋公明領大隊人馬來打華州方可救得史大官人魯智深呌道等俺們去山寨𥚃呌得人來史家兄弟性命不知那里去了武松道便殺太守也怎地救得史大官人武松却斷然不肯放魯智深去朱武又勸道吾師且息怒武都頭也論得是魯智深焦躁起來便道都是你這般慢性的人以此送了俺史家兄弟你也休去梁山泊報知看洒家去如何衆人那𥚃勸得住當晚又諫不從明早起個四更提了禪杖帶了戒刀徑奔華州去了武松道不聽我說此去必然有失朱武隨卽差兩個精細的小嘍囉前去打聽消息却說魯智深奔到華州城𥚃路傍借問州衙在那里人指道只過州橋投東便是魯智深却好來到浮橋上只見人都道和尚且躱一躱太守相公過來魯智深道俺正要𪨆他却好正撞在洒家手𥚃那厮多敢是當死賀太守頭踏一對對擺將過來看見太守那乘轎子却是暖轎轎窓兩邉各有十個虞候簇擁着人人手執鞭鎗鉄錬守護兩邊魯智深看了𪨆思道不好打那撮鳥若打不着倒吃他笑賀太守却在轎窓眼𥚃看見了魯智深欲進不進過了渭橋到府中下了轎便呌兩個虞候分付道你與我去請橋上那個胖大和尚到府𥚃赴齋虞候領了言語來到橋上對魯智深說道太守相公請你赴齋魯智深笑道這厮正合當死在洒家手𥚃俺却𦆵正要打他只怕打不着讓他過去了俺要𪨆他他却來請洒家魯智深便隨了虞候徑到府𥚃太守巳自分付下了一見魯智深進到㕔前太守呌放了禪仗去了戒刀請後堂赴齋魯智深𥘉時不肯衆人說道你是出家人好不暁事府堂深處如何許你帶刀杖入去魯智深想道只俺兩個拳頭也打碎了那厮腦袋廊下放了禪杖戒刀跟虞候入來賀太守正在後堂坐定把手一招喝聲捉下這秃賊兩邉壁衣内走出三四十個做公的來横拖倒拽捉了魯智深你便是那吒太子怎逃出地網天羅火首金剛難脫龍潭虎窟正是飛蛾投火身傾䘮蝙蝠遭竿命必傷畢竟魯智深被賀太守拏下性命如何且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評近來太守姓賀的最多只少史大官人花和尚這樣不□太守□耳鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之五十八終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>