<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第61回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第61回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第61回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">六</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">一竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">四</rdg></app>第六十一囘<app><rdg wit="#A006371-002">時遷火焼翠雲楼</rdg></app>吳用智<app><rdg wit="#A006267-002">賺玉麒麟</rdg><rdg wit="#A006371-002">取大名府火樹銀花處處同高楼翻作祝融紅龍群虎隊真难制可咲中書智力窮𨚫説宋江與吳用商議要打北京救取盧員外石秀吳用曰不劳長兄憂心只顧將息目今初春時候定要打破北京城救他二人以雪其𡨚宋江曰𠰥得如此死亦瞑目吳用就忠義堂上傳令使人去北京各處遍貼告示暁諭居民勿得疑慮大軍到日自有對頭那蔡太師見説降了関勝天子之前更不敢題屡寄書與梁中書教留盧員外石秀的性命卽今元霄節近北京年例大張燈火乗此机㑹𥚃應外合唾手可破宋江大喜便喚時迁分付你先去北京翠雲楼上只䒭元霄夜一更時分便去楼上放火是你頭功時迁去了又令解珍解宝扮做獵户去城中府𥚃献納野味刘唐楊雄扮作公人去衙門首歇息只看火起先去畱守司前截住報事官軍杜迁宋万扮作糶米客人去城中歇看楼上火起便去接應史進扮作客人去東門外安歇看火起先斬把門軍士好漢出路魯智深武松扮作行脚僧去城中庵院看見火起便去南門外截住大軍邹淵邹潤扮作賣燈客人只看火起便去司前策應公孫勝扮作道士凌振扮作道童去城内僻静處看火起施放火炮</rdg></app>張順<app><rdg wit="#A006371-002">燕靑從水門入城去盧員外家捉淫婦姦夫王矮虎孫新張靑扈三娘顧大嫂孫二娘扮作村𥚃夫婦入城看燈𪨆盧員外家放火柴進樂和扮作軍士去蔡節級家保救各人性命調撥巳定听令去了𨚫説北京梁中書喚過李成聞逹王太守䓁商議放燈一事梁中書曰北京年例大張燈火慶賀元霄與民同樂今被梁山泊賊人侵境只恐放燈惹禍我意欲禁止你衆官心下如何聞逹曰相公放心不必多慮若还今年不放燈時反被賊人耻咲小將親領軍馬去飛虎峪駐托以防賊人再着李都監領鐵騎軍馬遶城廵邏自然無事大喜出榜曉諭居民張放花燈諸路買賣所得放灯都來看灯每日点視灯火不論貧富之家各去賽放花燈畱守司州橋边搭起鰲山上靣点着奇異灯火翠雲楼前也起一座灯火不計其数這座高楼名冠河北號爲第一上有三滴水雕龍𦘕鳳楼上楼下有百十処閣子終</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006371-002">鼓樂喧天城中宫院各設灯火慶賀新年細作人䓁得了消息报上山來宋江便要親自領兵去打北京安道全諌曰將軍瘡口未合切不可輕動吳用曰小生替哥哥一行随卽喚鐵靣孔目裴宣調撥八路軍馬第一隊呼延灼韓滔彭圮前部黄信在後策慶第二隊林冲與馬麟鄧飛為前部花荣在後策應第三隊関勝與宣賛郝思文爲前部孫立在後策應第四隊秦明與歐鵬燕順爲前部楊志在後策應都是馬軍第五隊穆弘與村㒷鄭天壽第六隊李逵與李立曹正第七隊雷横與施恩穆春第八隊樊瑞與項充李兖八路馬步軍兵起行正月十五二更爲期八路人馬下山詩曰八路軍兵似虎狼横天飛殺更鷹揚安排盖地遮天柱更使鰲山変殺塲𨚫説時遷夜間越墻入城白日在街上行走到晚來東岳廟𥚃安身正月十三日𨚫在城中看居民搭縛灯棚只見解珍解宝带着野味在城中徃來又見杜遷宋萬當日時遷先去翠雲楼上看了又見孔明孔亮披着頭髪身穿破衣在街上求吃時遷到僻靜呌日哥哥你兩個不似呌化模樣背後兩人劈頭揪住時遷曰你們做得好事時迁看時𨚫是楊雄劉唐時遷曰你兩個好没分暁倘公人看見𨚫不悞了大事我們再不要上街去只䓁臨期各自行事五個出到街前正撞見公孫勝凌振扮作道童跟着七人都㸃頭㑹意各自去了將近元霄⾫節梁中書先令聞逹引軍去飛虎峪屯托十四日又令李成引鉄騎馬軍五百遶城廵視次日元霄皎潔睛明六街三市張放花燈有詩爲証北京三五風光好膏雨初晴春意早銀花火樹不夜成陸城擁出蓬萊島㕠龍啣詔夜明寒人民歌舞欣時樂五鳳羽扶金貝闕六鰲靑上三神仙紅塵艶艶真瀟酒白靣郎騎紫騮馬笙蕭嘹喨入靑雲月光高照鴛鴦瓦翠雲楼高侵碧天嬉遊來徃多婵娟燈毬燦爛若錦𫄦王孫公子真神仙遊人轇轕尚未絶高楼頃刻生雲烟是夜蔡福分付蔡慶守牢自囘家去遇見柴進樂和蔡福認得請入家𥚃柴進曰有件事相央盧員外石秀全得足下相頋今晚小子欲去牢𥚃看望一遭相煩引進蔡福只得應承便带進牢中初更時分王矮虎一丈靑孫新頋大嫂張靑孫二娘扮作鄉村人挨入東門城𥚃邹淵邹潤挑着燈在城𥚃閑走杜遷宋万推車逕至梁中書衙前躱避刘唐楊雄提水火棍來州橋上坐燕靑張順自從水門入城埋伏樵楼上鼓打二更時迁担兒𥚃靣都是硫黄熖硝籃兒上挿幾朶</rdg></app>閙<app><rdg wit="#A006267-002">金沙渡滿庭芳通天徹地能文會武廣交四海豪英胷藏錦綉義氣更高明滿洒綸巾野服笑談將白羽麾兵聚義處人人瞻仰四海乆馳名韻度同諸葛運籌帷幄殫竭忠誠有才能冠世玉柱高擎遂使玉麟歸伏命風雷驅使天丁</rdg><rdg wit="#A006371-002">鵝兒蹔入翠雲楼上只䓁外靣消息只見楼前喊曰</rdg></app>梁山泊軍<app><rdg wit="#A006267-002">師吳用天上智多星話說這篇詞单道着吳用的好處因爲這龍華寺僧人說出此三絶玉麒麟盧俊義名字與宋江吳用道小生憑三寸不爛之舌𥁞一㸃忠義之心捨死忘生直徃北京說盧俊義上山如探囊取物手</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">拈</rdg><rdg wit="#A006371-002">了李成正在城楼上听説飛引軍馬</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">只是少一箇麄心大膽的伴當和我同去說猶未了只見堦下一箇人高聲呌道</rdg><rdg wit="#A006371-002">到畱守司前点集</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">師哥哥小弟與你走一遭吳用大笑那人是誰却是好漢黑旋風李逵宋江喝道兄弟你且住着若是上風放火下風殺人打家劫舍衝州撞府合用着你這是做細的勾當你性子又不好去不的李逵道你們都道我生得醜嫌我不要我去宋江道不是嫌你如今大名府做公的極多倘或被人看破枉送了你的性命李逵呌道不妨我定要去走一遭吳用道你若依的我三件事便帶你去若依不的只在寨中坐地李逵道莫說三件便是三十件也依你吳用道第一件你的酒性如烈火自今日去便斷了酒囘來你却開第二件於路上做道童打扮隨着我我但呌你不要違拗第三件最難你從明日爲始並不要說話只做啞子一般依的這三件便帶你去李逵道不吃酒做道童却依的閉着這個嘴不說話却是鱉殺我吳用道你若開口便惹出事來李逵道也容易我只口裏啣着一文銅錢便了宋江道兄弟你若堅執要去恐有踈失休要怨我李逵道不妨不妨我這兩把板斧不到的只這般把他拏了去少也砍他娘千百箇鳥頭𦆵罷衆頭領都笑那里勸的住當日忠義堂上做筵席送路至晚各自去歇息次日淸早吳用收拾了一包行李呌李逵打扮做道童挑擔下山宋江與衆頭領都在金沙灘送行再三</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>分付<app><rdg wit="#A006267-002">吳用小心</rdg><rdg wit="#A006371-002">関上城門時遷</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">意休教李逵有失吳用李逵别了衆人下山宋江等囘寨且說吳用李逵二人徃北京去行了四五日路程却遇</rdg><rdg wit="#A006371-002">翠雲楼上点着硫黄㷔硝火㷔冲</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">色晚來投店安歇平明打火上路於路上吳用被李逵毆的苦行了幾日赶到北京城外店肆裏歇下當晚李逵去厨下做飯一拳打的店小二吐血小二哥來房裏告訴吳用道你的啞道童我小人不與他焼火打的小人吐血吳用慌忙與他陪話把十數貫錢與他將息自埋怨李逵不在話下過了一夜次日天明起來安排些飯食吃了吳用喚李逵入房中分付道你這厮苦死要來一路上毆死我也今日入城不是耍處你休送了我的性命李逵道不敢不敢吳用道我再和你打箇暗號若是我把頭來摇時你便不可動旦李逵應承了</rdg><rdg wit="#A006371-002">梁中書出得衙前見</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006267-002">就店裏打扮入城怎見的吳用戴一頂烏縐紗抹眉頭巾穿一領皂沿邊白絹道服繫一條雜綵吕公縧</rdg><rdg wit="#A006371-002">大漢推兩輛車子㸃</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">一𩀱方頭靑布履手裏拿一付賽黄金熟銅鈴𫓋李逵戧幾根蓬鬆黄發綰兩枚渾骨丫髻黑虎軀穿一領麄布短褐袍飛熊腰勒一條雜色短鬚縧穿一㕠蹬山透土靴擔一條過頭木拐棒挑着箇紙招兒上寫着講命談天卦金一兩吳用李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">隨卽火起梁中書要出東門又遇</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006267-002">打扮了鎻上房門離了店肆望北京城南門</rdg><rdg wit="#A006371-002">大漢口稱李應史進在此手挺朴刀殺</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">行無一里却早望見城門端的好箇北京但見城高地險塹濶濠深週廻鹿角交加四下里排叉密布敵樓雄壯繽紛雜綵旗幡堞道坦平簇擺刀鎗劍戟錢糧浩大人物繁華千百處舞榭歌臺數萬座琳宫梵宇東西院内笙簫鼓樂喧天南北店中行貨錢財滿地公子跨金鞍駿馬佳人乘翠盖珠軿千員猛將綂層城百萬黎民居上囬此時天下各處盗賊生發各州府縣俱有軍馬守把惟此北京是河北第一箇去處更兼又是梁中書綂領大軍鎮守如何不擺得整齊且說吳用李逵兩個搖搖擺擺却好來到城門下守門的左右約有四五十軍士簇捧着一箇把門的官人在那里坐定吳用向前施禮軍士問道秀才那里來吳用答道小生姓張名用這箇道童姓李江湖上賣卦營生今來大郡與人講命身邊取出假文引交軍士看了衆人道這箇道童的鳥眼恰像賊一般看人李逵聽道正待要發作吳用慌忙把頭來搖李逵便低了頭吳用向前與</rdg></app>把門軍<app><rdg wit="#A006267-002">士陪話道小生</rdg><rdg wit="#A006371-002">官走了杜迁宋万接着做</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">言難盡這</rdg><rdg wit="#A006371-002">處把住東門梁中書引軍到南門見一</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">道童</rdg><rdg wit="#A006371-002">胖和尚尚一個虎靣行者發喊殺入城來梁中書回馬走到畱守司前解珎解寳手提鋼</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">聾又啞</rdg><rdg wit="#A006371-002">殺來急待回州衙王太守𨚫遇楊雄刘唐兩棍打死跟隨公人各自迯走梁書回奔西門听得城隍庙𥚃火炮齊响邹淵邹潤放起火來此時城内十數處王矮虎一丈靑孫新頋大嫂張靑孫二娘鰲山上放起火來梁中書到西門遇着李成軍馬上城看時城下兵馬排滿旗号上書大將呼延灼韓滔彭玘黄信催動人馬殺來東門穆弘杜㒷鄭天壽各領一千餘人殺來梁中書徑奔南門而走</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">有</rdg><rdg wit="#A006371-002">見火光中李逕殺來李立曹正</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">分蠻氣力却是家生的孩兒沒柰何帶他</rdg><rdg wit="#A006371-002">齊都到李成同梁中書走</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006371-002">城</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">這厮不省人事望乞恕罪辭了便行李逵跟在背後脚高步低望市心里來吳用手中搖着鈴𫓋口裏念四句口號道甘羅發早子牙遲彭祖顔囘壽不齊范丹貧窮石崇富八字生來各有時吳用又道乃時也運也命也知生知死知因知道若要問前程先請銀一兩說罷又搖鈴𫓋北京城内小兒約有五六十箇跟着看了笑却好轉到盧員外解庫門首自歌自笑去了復又囘來小兒們閧動盧員外正在解庫㕔前坐地看着那一班主管收觧只聽得街上喧閧喚當直的問道如何街上熱閙當直的報覆員外端的好笑街上一箇别處來的𥮅命先生在街上賣卦要銀一兩𥮅一命誰人捨得後頭一箇跟的道童且是生的渗瀨走又走的沒樣範小的們跟定了笑盧俊義道既</rdg><rdg wit="#A006371-002">左邉突</rdg></app>出大<app><rdg wit="#A006267-002">言必有廣學當直的與我請他</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀関勝宣賛郝思文攔住去路李成无心恋𢧐撥馬便走孫立在後殺</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">也是天罡星合當聚㑹自然生出機㑹</rdg><rdg wit="#A006371-002">李成飛馬奔走未及半箭之地右邉秦明燕順歐鵬楊志又殺</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">當直的慌忙去呌道先生員外有請吳用道是何人請我當直的道盧員外相請吳用便喚道童跟</rdg><rdg wit="#A006371-002">李成且𢧐且走保</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">轉來揭起簾子</rdg><rdg wit="#A006371-002">梁中書中路走脫杜遷宋万去殺梁中書老小刘唐楊雄去殺王太守老小孔明孔亮邹淵邹潤走</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">到㕔前教李逵只在鵞項椅上坐定等候吳用轉過前來見盧員外時那人生的如何有滿庭芳詞爲證目炯㕠瞳眉分八字身軀九尺如銀威風凛凛儀表似天神義膽忠肝貫日吐蜺蜺志氣凌雲馳聲譽北京城内元是富豪</rdg><rdg wit="#A006371-002">獄中撞開牢</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">殺塲臨敵處衝開萬馬掃退千軍殫赤心報國建立功勲慷慨名揚宇宙論英雄播滿乾坤盧員外㕠名俊義河北玉麒麟這篇詞单道盧俊義豪傑處吳用向前施禮盧俊義欠身答禮問道先生貴鄉何處尊姓高名吳用答道小生姓張名用自號談天口祖貫山東人氏能𥮅皇極先天數知人生死貴賤卦金白銀一兩方𦆵𥮅命盧俊義請入後堂小閣兒裏分賔坐定茶湯巳罷呌當直的取過白銀一兩放於卓上權爲壓命之資煩先生看賤造則箇吳用道請貴庚月日下𥮅盧俊義道先生君子問灾不問福不必道在下豪富只求推𥮅目下行藏則箇在下今年三十二歲甲子年乙丑月丙寅日丁卯時吳用取出一把鐵𥮅子來排在桌上𥮅了一囘拿起𥮅子桌上一拍</rdg></app>大呌<app><rdg wit="#A006267-002">一聲怪哉盧俊義失驚問道賤造主何吉㐫吳用道員外若不見恠當以直言盧俊義道正要先生與迷人指路但説不妨吳用道員外這命目下不</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰梁山泊好漢在此柴進樂和㧞</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">百日之内必有血光之灾家私不能保守死於</rdg><rdg wit="#A006371-002">腰</rdg></app>刀<app><rdg wit="#A006267-002">劍之下盧俊義笑道先生差矣盧某生於北京長在豪富之家祖宗無犯法之男親族無再婚之女更兼俊義作事謹慎非理不爲非財不取又無寸男爲盗亦無𨾏女爲非如何能有血光之灾吳用攺容變色急取原銀付還起身</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">走嗟嘆而言天下原來都要人阿諛謟佞罷罷分明指與平川路却把忠言當惡言小生告退盧俊義道先生息怒前言特地戲耳願聽指教吳用道小生直言切勿見怪盧俊義道在下專聽願勿隠匿吳用道員外貴造一向都行好運但今年時犯歲君正交惡限目今百日之内屍首異處此乃生來分定不可迯也盧俊義道可以廻避否吳用再把鐵𥮅子搭了一囘便囘員外道只除非去東南方巽地上一千里之外方可免此大難𨿽有些驚恐却不傷大體盧俊義道若是免的此難當以厚報吳用道命中有四句卦歌小生說與員外寫於壁上後日應驗方知小生靈處盧俊義道呌取筆硯來便去白粉壁上寫吳用口歌四句蘆花叢裏一扁舟俊傑俄從此地遊義士若能知此理反躬迯難可無憂當時盧俊義寫罷吳用收拾起𥮅子作揖便行盧俊義留道先生少坐過午了去吳用答道多蒙員外厚意悞了小生賣卦攺日再來拜㑹抽身便起盧俊義送到門首李逵拿了拐棒兒走出外吳學究别</rdg><rdg wit="#A006371-002">去開枷放</rdg></app>了盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">引了李逵逕出城來囘到店中𥮅還房宿飯錢收拾行李包褁李逵挑出卦牌出離店肆對李逵說道大事了也我們星夜赶囘山寨安排圈套准備機關迎接</rdg><rdg wit="#A006371-002">石秀柴進説與蔡福你快去家保護老小</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">他早晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">引石秀孔明孔亮邹淵邹潤逕奔家中來捉李固賈氏李固見城中火起正在家中和賈氏商量收拾金珠出門撞見衆人搶將入来急囘身開了後門逕奔河下躱避只見岸上張順大呌潑婦走那里去李固心慌</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">下舡去躱被燕靑看見揪上岸張順捉住賈氏都望東門</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">也且</rdg><rdg wit="#A006371-002">了俊義奔到家中</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">說</rdg><rdg wit="#A006371-002">見李固和賈氏呌衆人把家器金銀衣服都装載上車徃梁山泊柴進樂和教蔡福蔡慶去家中收拾家資老小一同上山寨蔡福曰大官人可救一城百姓休教殘害柴進便去𪨆軍師</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">李逵還寨却說盧俊義自從𥮅卦之後寸心如割坐立不安當夜無話捱到次日天暁洗漱罷早飯巳了出到堂前便呌當直的去喚</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳令收軍休殺良民時城中傷損軍民將一半</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">多主管商議事務少刻都到那一箇爲</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">管家私的主管姓李名固這李固原是東京人因來北京投逩相識不</rdg><rdg wit="#A006371-002">領接</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">凍倒在</rdg></app>盧員外<app><rdg wit="#A006267-002">門</rdg><rdg wit="#A006371-002">石秀俻說牢中多得蔡福兄弟存得殘生衆皆大喜𨚫説李成保着𪲭中書出城迯難𨚫撞着聞逹領敗兵囘來合併一處投南便走</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義救了他性命養在家中因見他勤謹寫的𥮅的教他管顧家間事務五年之内直𣜉舉他做了都管一應裏外家私都在他身上手下管着四五十箇行財管幹一家内都稱他做</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍又発喊起來𨚫是項𠑽</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">都管當日大小管事之人都隨李固</rdg><rdg wit="#A006371-002">兖引步兵殺</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">堂前聲喏盧員外看了一遭便道怎生不見我那一箇人說猶未了堦前走過一人來看那來人怎生模樣但見六尺以上身材二十四五年紀三牙掩口細髯十分腰細膀濶帶一頂木瓜心攅頂頭巾穿一領銀絲紗團領白衫繫一條蜘蛛斑紅線壓腰着一㕠土黄皮油膀胛靴腦後一對挨獸金環護項一枚香羅手帕腰間斜挿名人扇鬢畔常簮四季花這人是北京土居人氏自小父母㕠亡盧員外家中養的他大爲見他一身雪練也似白肉盧俊義呌一箇高手匠人與他剌了這一身遍體花綉却似玉亭柱上鋪着軟翠若賽錦體由你是誰都輸與他不則一身好花綉那人更兼吹的彈的唱的舞的拆白道字頂真續麻無有不能無有不㑹亦是說的諸路鄉談省的諸行百藝的市語更且一身本事無人比的拿着一張川弩只用三枝短箭郊外落生並不放空箭到物落晚間入城少殺也有百十箇䖝蟻若賽錦標社那里利物管取都是他的亦且此人百伶百俐道頭知尾本身姓燕排行第一官名单諱箇靑字北京城里人口順都呌他做浪子燕青曾有一篇沁園春詞单道着燕靑的好處但見唇若塗朱睛如㸃漆靣似堆瓊有出人英武凌雲志氣資禀聰明儀表天然磊落梁山上端的馳名伊州古調唱出遶梁聲果然是藝苑專精風月叢中第一名聽皷板喧雲笙聲嘹喨暢叙幽情棍棒參差揎拳飛脚四百軍州到處驚人都羡英雄領袖浪子燕青原來這燕青是盧俊義家心腹人都上㕔聲喏了做兩行立住李固立在左邉燕靑立在右邉盧俊義開言道我夜來𥮅了一命道我有百日血光之灾只除非出去東南上一千里之外躱避我想東南方有箇去處是泰安州那里有東嶽泰山天齊仁聖帝金殿管天下人民生死灾厄我一者去那裏燒炷香消灾滅罪二者躱過這塲灾悔三者做些買賣觀看外方景致李固你與我覔十輛太平車子裝十輛山東貨物你就收拾行李跟我去走一遭燕靑小乙看管家裏庫房鑰匙只今日便與李固交割我三日之内便要起身李固道主人悞矣常言道賣卜賣卦轉囘說話休聽那𥮅命的胡言亂語只在家中怕做甚麽盧俊義道我命中註定了你休逆我若有灾來悔却晚矣燕靑道主人在上湏聽小乙愚言這一條路去山東泰安州正打從梁山泊邉過近年泊内是宋江一夥強人在那里打家劫舍官兵捕盗近他不得主人要去焼香等太平了去休信夜來那箇𥮅命的胡講倒敢是梁山泊歹人假粧做隂陽人來扇惑要賺主人那里落草小乙可惜夜來不在家裏若在家時三言兩句盤倒那先生倒敢有塲好笑盧俊義道你們不要胡說誰人敢來賺我梁山泊那夥賊男女打甚麽𦂳我觀他如同草芥兀自要去特地捉他把日前學成武藝顯揚於天下也𥮅箇男子大丈夫說猶未了屏風</rdg></app>背後<app><rdg wit="#A006267-002">走出娘子來乃</rdg><rdg wit="#A006371-002">又</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">盧員外渾家年方二十五歲姓賈嫁與盧俊義纔方五載琴瑟諧和娘子賈氏便道丈夫我聽你說多時了自古道出外一里不如屋裏休聽那𥮅命的胡說撇下海濶一箇家業耽驚受怕去虎穴龍潭裏做買賣你且只在家内清心寡慾高居静坐自然無事盧俊義道你婦人家省得甚麽寧可信其有不可信其無自古禍出師人口必主吉㐫我既主定了你都不得多言多語燕靑又道小人托主人福廕學的些箇棒法在身不是小乙說嘴幇着主人去走一遭路上便有些箇草𡨥出來小人也敢發落的</rdg><rdg wit="#A006371-002">雷横施恩穆春名引</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">五十箇開去留下李都管看家小人伏侍主人走一遭盧俊義道便是我買賣上不省得要帶李固去他湏省得又替我大半氣力因此留你在家看守自有别人管帳只教你做箇椿主李固又道小人近日有些脚氣的症候十分走不的多路盧俊義聽了大怒道養兵</rdg></app>千<app><rdg wit="#A006267-002">日用在一朝我要你跟我去走一遭你便有許多推故若是那一箇再阻我的教他知我拳頭的滋味李固嚇的面如土色衆人誰敢再說各自散了李固只的忍氣吞聲自去安排行李討了十輛大平車子喚了十箇脚夫四五十拽車頭口把行李裝上車子行貨拴縛完備盧俊義自去結束第三日焼了神福給散了家中大男小女一箇箇都分付了當晚先呌李固引兩箇當直的𥁞收拾了出城李固去了娘子看了車仗流淚而去次日五更盧俊義起來沐浴罷更換一身新衣服取出噐械到後堂裏辭别了祖先香火出門上路看盧俊義時怎生打扮但見頭戴范陽遮塵氊笠拳來大小撒髪紅纓斜紋緞子衣衫沓開五指梅紅線縧靑白行纏抓</rdg><rdg wit="#A006371-002">步軍截</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">韈口軟絹韈襯多耳麻鞋腰懸一把鴈翎嚮銅鋼刀海驢皮鞘子手拿一條搜山攪海棍棒端的是山東馳譽河北揚名當下盧俊義拜辭家堂巳了分付娘子好生看家多便三箇月少只四五十日便囘賈氏道丈夫路上小心頻寄書信囘來家中知道說罷燕靑在面前拜了盧俊義分付道小乙在家凢事向前不可出去三瓦兩舍打閧燕青道主人在上小乙不敢偷工夫閑耍主人如此出行怎敢怠慢盧俊義提了棍棒出到城外有詩一首单道盧俊義這條好棒有詩爲証掛壁懸崖欺瑞雪撑天柱地撼狂風𨿽然身上無牙爪出水巴山秃尾龍李固接着盧俊義道你可引兩箇伴當先去但有乾净客店先做下飯等候車仗脚夫到來便吃省的擔閣了路程李固也提條桿棒先和兩箇伴當去了盧俊義和數箇當直的隨後押着車仗行但見途中山明水秀路濶坡平心中歡喜道我若是在家那里見這般景致行了四十餘里李固接着主人吃㸃心中飯罷李固又先去了再行四五十里到客店裏李固接着車仗人馬宿食盧俊義來到店房内倚了棍棒掛了毡笠兒解下腰刀換了鞋韈宿食皆不必說次日清早起來打火做飯衆人吃了收拾車輛頭口上路又行自此在路宿夜暁行巳經數日來到一箇客店裏宿食天明要行只見店小二哥對盧俊義說道好教官人得知離小人店不得二十里</rdg><rdg wit="#A006371-002">去</rdg></app>路正<app><rdg wit="#A006267-002">打梁山泊邉口子前過去山上宋公明大王𨿽然不害來徃</rdg><rdg wit="#A006371-002">是獄囚遇赦重囘禁病</rdg></app>客<app><rdg wit="#A006267-002">人官人湏是悄悄過去休的大驚小怪盧俊義聽了道原來如此便呌當直的取下衣箱打開鎻去裏面提出一箇包袱内取出四面白絹旗問小二哥討了四根竹竿每一根縛起一面旗來每面栲栳大小幾箇字寫道有詩爲証慷慨北京盧俊義遠馱貨物離鄉地一心只要捉強人那時方表男兒志李固等衆人看了一齊呌起苦來店小二問道官人莫不和山上宋大王是親麽盧俊義道我自是北京財主却和這賊們有甚麽親我特地要來捉宋江這厮小二哥道官人低声些不要連累小人不是耍處你便有一萬人馬也近他不的盧俊義道放屁你這厮們都和那賊人做一路店小二呌苦不迭衆車脚夫都痴呆了李固跪在地下告道主人可怜見衆人留了這條性命囘鄉去強似做羅天大醮盧俊義喝道你省的甚麽這等燕雀安敢和鴻鵠厮併我思量平生學的一身本事不曾逢着買主今日幸然逢此機㑹不就這里發賣更待何時我那車子上叉袋裏巳准備下一袋熟麻索倘或這賊們當死合亡撞在我手裏一朴刀一箇砍翻你們衆人與我便縛在車子上撇了貨物不打𦂳且收拾車子捉人把這賊首觧上京師請功受賞方表我平生之願若你們一箇不肯去的只就這里把你們先殺了前面擺四輛車子上挿了四把絹旗後面六輛車子隨從了行那李固和衆人哭哭啼啼只得依他盧俊義取出朴刀裝在桿棒上三箇丫兒扣牢了赶着車子逩梁山泊路上來李固等見了崎嶇山路行一步怕一步盧俊義只顧赶着要行從淸早起來行到巳牌時分遠遠地望見一座大林有千百株合抱不交的大𣗳却好行到林子邉只聽的一聲胡哨響嚇的李固和兩箇當直的沒躱處盧俊義教把車仗押在一邉車夫衆人都躱在車子底下呌苦盧俊義喝道我若搠翻你們與我便縛說猶未了只見林子邉走出四五百小嘍囉來聽得後面鑼声嚮處</rdg><rdg wit="#A006371-002">逄醫</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">有四五百小嘍囉截住後路林子𥚃一聲砲嚮托地跳出一籌好漢怎地模樣但見茜紅頭巾金花斜裊鐵甲鳳盔錦衣綉襖血染髭髯虎威雄暴大斧一㕠人皆嚇倒又詩曰鐵額金晴老大䖝翻身跳出樹林中一聲跑吼如雷震萬里傳名黑旋風當下李逵手掿𩀱斧厲聲高呌盧員外認得啞道童麽盧俊義猛省喝道我如常有心要來拿你這夥強盗今日特地到此快教宋江那厮下山投拜倘或執迷我片時間教你人人皆死個個不留李逵呵呵大笑道員外你今日中了俺的軍師妙計快來坐把交椅盧俊義大怒掿着手中朴刀來閗李逵李逵輪起㕠斧來迎兩個閗不到三合李逵托地跳出圈子外來轉過身望林子𥚃便走盧俊義挺着朴刀隨後赶將入來李逵在林木叢中東閃西躱引得盧俊義性發破一步搶入林來李逵飛逩亂松叢𥚃去了盧俊義赶過林子這邉一箇人也不見了却待囘身只聽得松林傍邉轉出一夥人來一個人高聲大呌員外不要走認的俺麽盧俊義看時却是一個胖大和尚身穿皂直裰倒提鐵禪杖盧俊義喝道你是那里來的和尚魯智深大笑道洒家是花和尚魯智深今奉哥哥將令着俺來迎接員外上山盧俊義焦躁大駡秃驢敢如此無禮撚手中朴刀直取那和尚魯智深輪起鐵禪杖來迎兩箇閗不到三合魯智深撥開朴刀囘身便走盧俊義赶將去正赶之間嘍囉𥚃走出行者武松輪兩口戒刀直逩將來盧俊義不赶和尚來閗武松又不到三合武松拔步便走盧俊義哈哈大笑我不赶你你這厮們何足道哉說猶未了只見山坡下一個人在那里呌道盧員外你如何省得豈不聞人怕落蕩鐵怕落爐哥哥定下的計策你待走那里去盧俊義喝道你這厮是誰那人笑道小可便是赤發鬼劉唐盧俊義駡道草賊休走挺手中朴刀直取劉唐方𦆵閗得三合剌斜裏一箇人大呌道好漢沒遮攔穆弘在此當時劉唐穆弘兩箇兩條朴刀𨾏閗盧俊義正閗之間不到三合只聽的背後脚步嚮盧俊義喝聲着劉唐穆弘跳退數步盧俊義便轉身閗背後的好漢却是撲天雕李應三箇頭領丁字脚圍定盧俊義全然不慌越閗越徤正好步閗只聽得山頂上一聲鑼嚮三箇頭領各自賣個破綻一齊拔步去了盧俊義又閗得一身臭汗不去赶他再囘林子邉來𪨆車仗人伴時十輛車子人伴頭口都不見了口𥚃只管呌苦有詩爲證避灾因作泰山遊暗裏機開不自由家產妻孥俱撇下來吞水滸釣魚鈎盧俊義便向高阜處四下里打一望只見遠遠地山坡下一夥小嘍囉把車仗頭口赶在前面將李固一干人連連串串縛在後面鳴鑼擂鼓解投松𣗳那邉去盧俊義望見心如火熾氣似烟生提着朴刀直赶將去約莫離山坡不遠只見兩籌好嘆喝一聲道那里去一箇是美髯公朱仝一箇是挿翅虎雷横盧俊義見了高聲駡道你這夥草賊好好把車仗人馬還我朱仝手撚長髯大笑說道盧員外你還恁地不曉得中了俺軍師妙計便肋生兩翅也飛不出去快來大寨坐把交椅盧俊義聽了大怒挺起朴刀直逩二人朱仝雷横各將兵器相迎三箇閗不到三合兩箇囘身便走盧俊義𪨆思道湏是赶翻一箇却𦆵討得車仗捨着性命赶轉山坡兩個好漢都不見了只聽得山頂上鼓板吹簫仰面看時風刮起那面杏黄旗來上面綉着替天行道四字轉過來打一望望見紅羅銷金傘下盖着宋江左有吳用右有公孫勝一行部從二百餘人一齊聲喏道員外别來無恙盧俊義見了越怒指名呌駡山上吳用勸道兄長且湏息怒宋公明乆聞員外淸德實慕威名特令吳某親詣門墻賺員外上山一同替天行道請休見責盧俊義大駡無端草賊怎敢賺我宋江背後轉過小李廣花榮拈弓取箭看着盧俊義喝道盧員外休要逞能先教你看花榮神箭說猶未了颼地一箭正中盧俊義頭上毡笠兒的紅纓吃了一驚囘身便走山上鼓聲震地只見霹靂火秦明豹子頭林冲引一彪軍馬搖旗納喊從東山邉殺出來又見㕠鞭將呼延灼金鎗手徐寧也領一彪軍馬搖旗納喊從山西邉殺出來嚇得盧俊義走投沒路看看天色將晚脚又疼肚又饑正是慌不擇路望山僻小徑只顧走約莫黄昏時分烟迷遠水霧鎻深山星月微明不分叢莽正走之間不到天𥁞頭湏到地𥁞處看看走到鴨嘴灘頭只一望時都見滿目蘆花茫茫烟水盧俊義看見仰天長嘆道是我不聽好人言今日果有恓惶事正煩惱間只見蘆葦裏面一箇漁人搖着一𨾏小船出來正是生涯臨野渡茅屋隠晴川沽酒漁家樂看山滿意眠掉穿波底月船壓水中天驚起閑鷗鷺衝閒柳岸烟那漁人𠋣定小船呌道客官好大膽這是梁山泊出没的去處半夜三更怎地來到這里盧俊義道便是我迷踪失路𪨆不着宿頭你救我則箇漁人道此間大寬轉有一箇市井却用走三十餘里向開路程更兼路雜最是難認若是水路去時只有三五里遠近你捨得十貫錢與我我便把船載你過去盧俊義道你若渡得我過去𪨆得市井客店我多與你些銀兩那漁人摇船傍岸扶盧俊義下船把鐵篙撑開約行三五里水面只聽得前面蘆葦叢中櫓聲嚮一𨾏小船飛也似來船上有兩箇人前面一箇赤條條地拿着一條水篙後靣那箇搖着櫓前面的人横定篙口裏唱着山歌道生來不會讀詩書且就梁山泊内居准備窩弓射猛虎安排香餌釣鰲魚盧俊義聽得吃了一驚不敢做聲又聽得右邉蘆葦叢中也是兩箇人搖一𨾏小船出來後面的搖着櫓有咿啞之聲前面横定篙口裏也唱山歌道乾坤生我潑皮身賦性從來要殺人萬兩黄金渾不愛一心要捉玉麒麟盧俊義聽了只呌得苦只見當中一𨾏小船飛也似搖將來船頭上立着一箇人倒提鐵鑽木篙口裏亦唱着山歌道蘆花叢裏一扁舟俊傑俄從此地遊義士若能知此理反躬逃難可無憂歌罷三𨾏船一齊唱喏中間是阮小二左邉是阮小五右邉的是阮小七那三𨾏小船一齊撞將來盧俊義聽了心内轉驚自想又不識水性連聲便呌漁人快與我攏船近岸那漁人呵呵大笑對盧俊義說道上是青天下是綠水小生在潯陽江來上梁山泊三更不攺名四更不攺姓綽號混江龍李俊的便是員外若還不肯降時送了你性命盧俊義大驚喝一聲說道不是你便是我拿着朴刀望李俊心窩就搠將來李俊見朴刀搠將來拿定棹牌一箇背抛筋斗撲咚的翻下水去了那𨾏船滴溜溜在水面上轉朴刀又搠將下水去了只見船尾一箇人從水底下鑚出來呌一聲乃是浪裏白跳張順把手挾住船稍脚踏水浪把船只一側船底朝天英雄落水未知盧俊義性命如何正是鋪排打風牢龍計坑䧟驚天動地人</rdg><rdg wit="#A006371-002">上床</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義落水性命</rdg></app>如何且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評今之𥮅命賣卦的𨿽不如梁山泊那班人却也是個小賊言禍言福胡說亂道閧了多少人不獨一盧員外也</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>