<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第62回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第62回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第62回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十二竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十二囘<app><rdg wit="#A006267-002">放冷箭燕青</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江賞馬步三軍関勝降水火二將梁中書李成聞逹正走之間又遇雷横䓁殺一陣雷横收兵囘城吳用傳令出榜安民</rdg></app>救<app><rdg wit="#A006267-002">主劫法塲石秀跳樓詩曰烟水茫茫雲數重罡星應合聚山東岸邉埋伏金睛獸船底深藏五爪龍風浩蕩月朦朧法華開處顯英雄麒麟慢有擎天力怎出軍師妙計中話說這盧俊義𨿽是</rdg><rdg wit="#A006371-002">滅</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">得却不會水被浪裏白跳張順排翻小船倒撞下水去張順却在水底下攔腰抱住又鑚過對岸來搶了朴刀張順拖定盧俊義直奔岸邊來早㸃起</rdg></app>火把<app><rdg wit="#A006267-002">有五六十人</rdg><rdg wit="#A006371-002">府庫金銀寳貨都装上車載囘大寨開倉厫將粮米賑済被火之家將李固賈氏釘</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">那里等</rdg><rdg wit="#A006371-002">䧟車内班師囘梁山泊報知宋江</rdg></app>接<app><rdg wit="#A006371-002">到忠义堂</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">岸來團團圍住解了腰刀𥁞換下濕衣服便要將索綁縛只見神行太保戴宗傳令高呌將來不得傷犯了盧員外貴體隨卽差人將一包袱錦衣綉襖</rdg></app>與盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">穿着八箇小嘍囉𣜉過一乘轎來扶盧員外上轎便行只見遠遠地早有二三十對紅紗燈籠照着一簇人馬動着鼓樂前來迎接爲頭宋江吳用公孫勝後面都是衆頭領一齊下馬盧俊義慌忙下轎宋江先跪後面衆頭領排排地都跪下盧俊義亦跪下還</rdg><rdg wit="#A006371-002">施</rdg></app>禮<app><rdg wit="#A006267-002">道既被擒捉願求早死宋江大笑說道且</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰不汝欲</rdg></app>請員外<app><rdg wit="#A006267-002">上轎衆人一齊上馬動着鼓樂迎上三關直到忠</rdg><rdg wit="#A006371-002">同聚大</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">堂前下馬請盧俊義到㕔上明晃晃地㸃着燈燭宋江向前陪話道小可乆聞員外</rdg><rdg wit="#A006371-002">不想遭此</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">名</rdg><rdg wit="#A006371-002">難寸心</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">雷灌耳</rdg><rdg wit="#A006371-002">割皇天垂祐</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">幸</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">拜識</rdg><rdg wit="#A006371-002">見</rdg></app>大慰平生<app><rdg wit="#A006267-002">却𦆵</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊義拜謝曰深感兄長并</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006371-002">頭領之德齊心併力救㧞殘害𨿽肝胆塗地難以報荅俊義便請蔡福蔡慶謝曰𠰥无二位焉有今日宋江要譲盧俊義為尊俊義拜曰蒙恩未報敢爲山寨之王得與</rdg></app>兄<app><rdg wit="#A006371-002">長執鞭墜鐙報荅救命之恩寔爲萬幸只見李逵呌曰哥哥若譲别人作寨主我便殺將起來武松曰哥哥只管相譲𨚫冷了</rdg></app>弟<app><rdg wit="#A006267-002">甚</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄們的心腸俊義拜曰若</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">冒瀆萬乞恕罪</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄長苦苦相譲盧某安身不住</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">生前說道昨奉兄長之命特令吳某親詣門墻以賣卦爲由賺員外上山共聚大義一同替天行道宋江便</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰且</rdg></app>請盧員外<app><rdg wit="#A006267-002">坐第一把交椅盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">安歇賔客相待日後有功𨚫再譲宋江大喜就教燕靑同居另撥房屋與蔡福蔡慶安置老小薛永巳取関勝老小到山寨宋江卽令設宴慶賀重賞三軍</rdg></app>俊義<app><rdg wit="#A006267-002">荅禮道不才無識無能悞犯虎威萬死尚輕何故相戲</rdg><rdg wit="#A006371-002">起身曰淫婦姦夫擒捉在此听候鈎命</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">陪笑道怎敢相戲實慕</rdg><rdg wit="#A006371-002">咲曰且將兩個綁在將軍柱上請</rdg></app>員外<app><rdg wit="#A006267-002">威德如饑如渴萬望不棄爲山寨之主早晚共聽嚴命盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">自行發落</rdg></app>俊義<app><rdg wit="#A006267-002">囘說寧就</rdg><rdg wit="#A006371-002">手拏短刀下堂審問明白將二人割腹剜心凌㓾處</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">亡實難從命吳用道來日却又商議當時整備酒食管待盧俊義無計柰何只得飮了幾盃小嘍囉請去後</rdg><rdg wit="#A006371-002">上</rdg></app>堂<app><rdg wit="#A006267-002">歇了次日宋江殺羊宰馬大排筵席請出盧員外來赴席再三再四謙讓在中間坐了酒至數廵宋江起身把盞陪話道夜來甚是冲撞幸望寬恕𨿽然山寨窄小不堪歇馬員外可看忠義二字之面宋江情願讓位休得推却盧俊義荅道頭領差矣小可身無罪累頗有些少家私生爲大宋人死爲大宋鬼寧死實難聽從吳用並衆頭領一箇箇說盧俊義越不肯落草吳用道員外既然不肯難道逼勒只留得員外身留不得員外心只是衆弟兄難得員外到此既然不肯入夥且請小寨畧住數日却送還宅盧俊義道小可在此不妨只恐家中知道這般的消息憂損了老小吳用道這事容易先教李固送了車仗囘去員外遲去幾日却何妨正面上交椅坐定都放了心吳用道李都管你的車仗貨物都有麽李固應道一些兒不少宋江呌取兩箇大銀把與李固兩箇小銀賫發當直的那十箇車脚夫共與他白銀十兩衆人</rdg></app>拜謝<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義分付李固道我的苦你都</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆人連日筵宴𨚫説梁中書听</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">了你囘家中分付娘子不要憂心我過三五日便囘也李固只要脫身滿口應說但不妨事辭了便下忠義堂去吳用隨卽便起身說道員外寬心少坐小生發送李固下山便來也有詩爲證梁山人馬太嘍囉生賺盧公入網羅抵死不爲非理事未知終始果如何吳用這次起身巳有計了只推發送李固先到金沙灘等候少刻李固和兩箇當直的并車仗頭口人伴都下山來吳用將引五百小嘍囉圍在兩邊坐在柳隂樹下便喚李固近前說道你的主人巳和我們商議定了今坐第二把交椅此乃未曾上山時預先寫下四句反詩在家裏壁上我教你們知道壁上二十八箇字每一句包着一箇字蘆花蕩裏一扁舟包箇盧字俊傑那能此地遊包箇俊字義士手提三尺劍包箇義字反時湏斬逆臣頭包箇反字這四句詩包藏盧俊義反四字今日上山你們怎知本待把你衆人殺了顯得我</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">幸短今</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍馬退去再和李成聞逹引殘軍囘城來看家小十損八九蔡夫人躱在後花園中逃得性命教丈夫申奏朝廷就報太師知道調兵勦賊報仇抄寫民間被殺害者五千餘人部軍共折三萬有餘使命呈上宻書太師俻説賊𡨥浩大難以抵敵打破北京蔡京大怒次</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">放你們星夜自囘去休想望你主人囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">申奏道表皇帝聞奏大驚與衆臣計议諌議大夫趙𣇄奏曰前者差滿東関勝領兵收捕又被失𨺻以臣愚見不若降勅赦罪招安詔取赴京封爲良臣以防邉境之害此爲上策蔡京大怒曰汝爲朝廷諌官反滅綱紀當得死罪奏貶趙𣇄爲庶人去了天子問蔡京曰此賊猖獗再命誰人勦捕察京奏曰臣舉凌州二人姓單名廷珪一人姓魏名定國見爲圑練使之聀㐲乞聖㫖差調要克日掃淸水泊天子大喜卽命樞宻院調取本院卽差官賫奉聖㫖投凌州去訖探事人到寨報知宋江梁中書申奏朝廷諌议大夫趙𣇄奏請招安被蔡京讒奏罷聀还鄉又奏天子差人徃凌州調取單廷珪魏定囯領本州軍馬前</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">李固等只顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">征討宋江遂計议迎敵之策関勝曰関某上山深感仁兄重待旡有報効乆知軍廷珪善能用浸兵之法人皆稱爲聖水將軍魏定國熟精火攻兵法人呼爲神火將軍小弟不才借五千兵先徃凌州路上接住他彼若肯降𢃄上山來如不肯降生擒來献宋江大喜便教官賛郝思文同去関勝領五千人馬</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">拜</rdg><rdg wit="#A006371-002">山去了</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006371-002">便</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">把船送過渡口</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲楊志孫立黄信带軍馬隨後接應李逵曰我也去走</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">行人上</rdg><rdg wit="#A006371-002">遭宋江阻當不允次日小校來報李逵昨不知那里去了宋江驚曰是我昨日阻他不允必定投别處去了吳用曰兄長放心李逵𨿽是鹵夫義氣則重此去必然成功宋江使戴宗去赶又教時迁王定六楽和分四</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">奔囘北京正是鰲魚脫却金鈎去擺尾搖頭更不囘話分兩處不</rdg><rdg wit="#A006371-002">接應𨚫</rdg></app>說李<app><rdg wit="#A006267-002">固等歸家且說吳用囘到忠義堂上再入酒席用巧言令色說誘盧俊義筵會且到二更方散次日山寨裏再排筵㑹慶賀盧俊義說道感承衆頭領好意相留在下</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵提𩀱斧連投凌州去路𪨆思曰兩個鳥將軍何消許多兵馬我</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">是小可度日如年今日告辭</rdg><rdg wit="#A006371-002">獨自便要成功與</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江道小可</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥哥爭氣行</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">才幸識員外來日宋江梯巳聊備小酌對面論心一㑹勿請推却又過了</rdg></app>一日<app><rdg wit="#A006267-002">明日宋江請後日吳用請</rdg><rdg wit="#A006371-002">見一</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">後日公孫勝請話休絮繁三十餘箇上㕔頭領每日輪一箇做筵席光隂荏苒日月如梭早過一月有餘盧俊義𪨆思又要告别宋江道非是不留員外争柰急急要囘來日忠義堂上安排薄酒送行次日宋江又梯巳送路只見衆頭領都道俺哥哥敬員外十分俺等衆人當敬員外十二分偏我哥哥筵席便吃磚兒何厚瓦兒何薄</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢看着</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006267-002">在内大呌道我捨着一條性命直徃北京請得你來却不吃我弟兄每筵席我和你眉尾相結性命相撲吳學究大笑道不曾見這般請客的甚是麄鹵員外休怪見他衆人薄意再住幾時不覺又過了四五日盧俊義堅意要行只見神機軍師朱武將引一班頭領直到忠義堂上開話道我等𨿽是以次弟兄也曾與哥哥出氣力偏我們酒中藏着毒藥盧員外若是見怪不肯吃我們的我自不妨只怕小兄弟們做出事來悔之晚矣吳用起身便道你們都不要煩惱我與你央及員外再住幾時有何不可常言道將酒請人終無惡意盧俊義抑衆人不過只得又住了幾日前後却好二四十日自離北京是四月的話不覺在梁山泊早過了四箇月有餘但見金風淅淅玉露泠泠又早是中秋節近盧俊義思量歸期對宋江訴說宋江見盧俊義思歸苦切便道這箇容易來日金沙灘送别盧俊義大喜有詩爲証一别家山歲月賒寸心無日不思家此身恨不生𩀱翼欲借天風過水涯次日還把舊時衣裳刀棒送還員外一行衆頭領都送下山宋江托一盤金銀相送盧俊義推道非是盧某說口金帛錢財家中頗有但得到北京盤纏足矣賜與之物决不敢受宋江等衆頭領直送過金沙灘作别自囘不在話下不說宋江囘寨只說盧俊義拽開脚步星夜奔波行了旬日到得北京日巳薄暮赶不入城就在店中歇了一夜次日早晨盧俊義離了村店飛逩入城尚有一里多路只見一人頭巾破碎衣裳藍縷看着盧俊義納頭便拜盧俊義𣜉眼看時却是浪子燕靑便問燕靑你怎地這般模樣燕靑道這里不是說話處盧俊義轉過土墻側首細問緣故燕靑說道自從主人去後不過數日李固囘來對娘子說道主人歸順了梁山泊宋江坐了第二把交椅如今去官司首告了他巳和娘子做了一路嗔怪燕青違拗將我赶逐出門將一應衣服𥁞行奪了赶出城外更兼分付一應親戚相識但有人安着燕靑在家歇的他便捨半箇家私和他打官司因此無人敢着小乙在城中安不得身只得來城外求乞度日權在菴内安身主人可聽小乙言語再囘梁山泊去别做箇商議若入城中必中圈套盧俊義</rdg></app>喝<app><rdg wit="#A006267-002">道我的娘子不是這般人</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>你這厮<app><rdg wit="#A006267-002">休</rdg><rdg wit="#A006371-002">看着老爺怎的那漢曰你是誰的老爺李逵便搶入</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">放屁燕靑又道主人腦後無眼怎知就裏主人平昔只顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">那大漢手起一拳把李逵</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">熬氣力不親女色娘子舊日和</rdg><rdg wit="#A006371-002">個捲墩</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">固原有私情今日推門相就做了夫妻主人若去必遭毒手盧俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵</rdg></app>大怒<app><rdg wit="#A006267-002">喝駡燕青道我家五代在北京住誰不識得量李固有幾顆頭敢做恁般勾當莫不是你做出歹事</rdg><rdg wit="#A006371-002">正跳起</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">今日倒來反說我到家中問出虚實必不和你干休燕靑痛哭拜倒地下拖住主人衣服盧俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">又被那漢</rdg></app>一脚踢倒<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑大踏步</rdg><rdg wit="#A006371-002">了李逵呌曰羸他不得扒起來</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">入城來奔到城内逕入家中只見大小主管都吃一驚</rdg><rdg wit="#A006371-002">走那漢問曰黒漢你姓甚名誰</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">固慌忙前來迎接請到堂上納頭便拜盧俊義便問燕靑安在李固答道主人且休問端的一言難𥁞只怕發怒待歇息定了却說賈氏從屏風後哭將出來盧俊義說道娘子休哭且說燕小乙怎地來賈氏道丈夫且休問慢慢地却說盧俊義心中疑慮定死要問燕靑來歷李固便道主人且請換了衣服吃了早膳那時訴說不遲一邊安排飯食與盧員外吃方𦆵舉筋只聽得前門後門喊聲齊起二三百箇做公的搶將入來盧俊義驚得呆了就被做公的綁了一步一棍直打到留守司來其時梁中書正坐公㕔左右兩行排列狼虎一般公人七八十箇把盧俊義拿到當面賈氏和李固也跪在側邊㕔上梁中書大喝道你這厮</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵曰我</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">北京本處百姓良民如何却去投降</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">落草坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">黒旋風那漢听</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">第</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢪙曰小人原是中山府人氏祖傳三代相樸爲人好又河中都呌我做没面目焦挺今𡨥出來有座枯𣗳山山上有一夥強人爲首的姓鮑名旭號作䘮門鬼我要去那里入夥李逵曰你有這䓁本事何不去投我𤔄𤔄焦挺曰今遇兄長㐲乞引進李逵曰我和你去枯𣗳山説了鮑旭同去凌州殺單魏</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">把交椅</rdg><rdg wit="#A006371-002">人以作頭功焦挺曰便去正說之間時迁赶到呌曰哥哥憂得你苦</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006371-002">分四路去赶你請兄長囬去李逵曰我和焦挺先徃枯𣗳山捉了鮑旭方𦂯囬來你先囬去報與哥哥知道時迁自囬焦挺和李逵徃柘𣗳山說合鮑旭歸順相留在彼𨚫說凌州太守迎接敕㫖請團練使單廷珪魏定囯商議二將受了劄付便点軍馬卽日起行忽報蒲東大刀関勝領軍來迎敵单廷珪魏定囯大怒披掛引軍來迎鼓声响處只見皂旗上書聖水將軍单廷珪紅旗上書神火將軍魏定囯兩員虎將出陣前関勝見了說曰二位將軍别來乆矣單魏二將罵曰背反狂夫上負朝廷下辱祖宗尚敢引軍</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">來裏勾外連要打北京今被擒</rdg></app>來有何理說<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">関勝荅曰二將軍差矣自今主上昏昧奸臣弄权宋公明替天行</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">小人</rdg><rdg wit="#A006371-002">特令関某到此招請二位將軍同㱕山寨单魏二將大怒驟馬斉出関勝𨚫待迎敵左右飛出宣賛郝思文出迎正閗之間单魏二將撥馬便走郝思文宣賛冲入陣中宣賛去赶魏定囯五百軍都是紅旗圍褁將來撓鈎齊下活捉去了那郝思文追赶单廷珪只見五百軍都是黒旗甲衆軍齊下撓鈎把郝思文生擒去了各領五百精兵殺出陣前関勝舉手無措勒馬便走单魏二將引軍赶來前面冲出二將林冲楊志合兵</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">時愚蠢被梁山泊吳用假做賣卦</rdg><rdg wit="#A006371-002">処隨後黄信孫立都到下寨水火二將捉得宣賛郝思文囘見張太守大喜置酒作賀一面教人造𨺻車差兩員偏將連夜解上東京來到一個去處撞出一夥強人當</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">生來家口</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵焦挺截住去路便搶那偏將急待要走背後又撞</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">訛言扇惑良心掇賺到梁山泊軟監過了四箇月今日幸得脫身歸來並無歹意望恩相明鏡梁中書喝道如何說得過你在梁山泊中若不通情如何住了許多時見放着你的妻子并李固出首怎地是虚李固道主人既到這里招伏了罷家中壁上見寫</rdg><rdg wit="#A006371-002">鮑旭偏將砍</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">藏頭反詩便是老大的證見不必多說賈氏道不是我們要害你只怕你連累我常言道一人造反九族全誅盧俊義跪在㕔下呌起屈</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>來李<app><rdg wit="#A006267-002">固道主人</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵看是宣賛郝思文便問來由宣賛將被捉一事說了便問李逵曰你因甚在此李逵曰哥哥</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">必呌屈</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯與我凌州自走下山遇見焦挺引我同見鮑旭正商議去打凌州忽喽啰來报有人馬監押䧟車到來不想</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">真難滅是假易除早早招了免致吃苦賈氏道丈夫虚事難入公門實事難以扺對你若做出事來送了我的性命自古丈夫造反妻子不首不柰有情皮肉無情杖子你便招了也只吃得有數的官司李固</rdg><rdg wit="#A006371-002">二位鮑旭邀</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">下都使了錢張孔目㕔上禀說道這箇頑皮賴骨不打如何肯招梁中書道說的是喝呌一聲打左右公人把盧俊義綑翻在地不由分說打的皮開肉綻鮮血迸流昏暈去了三四次盧俊義打熬不過仰天嘆曰是我命中合當横死我今屈招了罷張孔目當下取了招狀討一面一百斤死囚枷釘了押去大牢裏監禁府前府後看的人都不忍見當日推入牢門吃了三十殺威棒押到亭心内跪在面前獄子炕上坐着那箇兩院押牢節級帶管劊子把手指道你認的我麽盧俊義看了不敢則聲那人是誰有詩爲證兩院押牢稱蔡福堂堂儀表氣凌雲腰間緊繫靑鸞帶頭上高懸墊角巾行刑問事人傾膽使索施枷鬼斷䰟滿郡誇稱鉄臂膊殺人到處顯精神這兩院押獄兼𠑽行刑劊子姓蔡名福北京土居人氏因爲他手叚高強人呼他爲鉄臂膊傍邉立着一箇嫡親</rdg><rdg wit="#A006371-002">山寨置酒相待郝思文曰</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">姓蔡名慶亦</rdg><rdg wit="#A006371-002">既</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩爲證押獄叢中稱蔡慶眉濃眼大性剛強茜紅衫上描鸂𫜼茶褐衣中綉木香曲曲</rdg><rdg wit="#A006371-002">心投順何不去凌州攻打先献頭功鮑旭欣然應允便</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">沿深染皂飄飄博帶淺塗黄金環燦爛頭巾小一朶花枝挿鬢傍這箇小押獄蔡慶生來愛帶一枝花河北人氏順口都呌他做一枝花蔡慶那人拄着一條水火棍立在哥哥側邉蔡福道你且把這箇死囚帶在那一間牢裏我家去走一遭便來蔡慶把盧俊義自帶去了蔡福起身出離牢門來只見司前墻下轉過一箇人來手裏提着飯罐面帶憂容蔡福認的是浪子燕青蔡福問道燕小乙哥你做甚麽燕靑跪在地下擎着兩行珠淚告道節級哥哥可憐見小人的主人盧員外吃屈官司又無送飯的錢財小人城外呌化得這半罐子飯權與主人𠑽饑節級哥哥怎地做箇方便便是重生父母再長爺娘說罷淚如雨下拜倒在地蔡福道我知此事你自去送飯把與他吃燕靑拜謝了自進牢裏去送飯蔡福轉過州橋來只見一箇茶博士呌住唱喏道節級有箇客人在小人茶房内樓上專等節級說話蔡福來到樓上看時却是主管李固各施禮罷蔡福道主管有何見教李固道好不厮瞞俏不厮欺小人的事都在節級肚裏今夜晚間只要光前絶後無甚孝順五十兩𥮅條金在此送與節級㕔上官吏小人自去打㸃蔡福笑道你不見正㕔戒石上刻着下民易虐上蒼難欺你的那瞞心昧巳勾當怕我不知你又占了他家私謀了他老婆如今把五十兩金子與我結果了他性命日後提刑官下馬我吃不的這等官司李固道只是節級嫌少小人再添五十兩蔡福道李固你割猫兒尾伴猫兒飯北京有名恁地一箇盧員外只值得這一百兩金子你若要我倒地他不是我詐你只把</rdg></app>五百<app><rdg wit="#A006267-002">兩金子</rdg><rdg wit="#A006371-002">喽啰来到凌州推䧟車的軍士迯囘报</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">我李固便道金子有在這里便都送與節級只要今夜晚些成事蔡福收</rdg><rdg wit="#A006371-002">太守被強人奪去𨺻車殺</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">金子藏在身邉起身道明日早來扛屍李固拜謝歡喜去了蔡福囘到家裏却𦆵進門只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">首將又报関勝引兵搦𢧐單廷珪引</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">人揭起蘆簾隨卽入來那人呌聲蔡節級相見蔡福看時但見那一箇人</rdg><rdg wit="#A006371-002">彪軍馬出城迎敵怎</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">得十分標致</rdg><rdg wit="#A006371-002">打扮</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">身穿鴉</rdg><rdg wit="#A006371-002">詩曰鳳目卧蚕眉虬髯黒靣皮錦袍笼獬𪺷紅纓鳳</rdg></app>翅<app><rdg wit="#A006267-002">靑團領腰繫羊脂玉閙粧</rdg><rdg wit="#A006371-002">盔馬跨東洋獸手擎北斗旗凌州聖水將英勇單廷珪单廷珪出馬與関勝𢧐到二十餘合関勝勒馬便走单廷珪拍馬赶來関勝囘</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">戴鶆鵝冠</rdg><rdg wit="#A006371-002">喝曰何不下馬投降单廷珪挺鎗直取関勝関勝使出神威</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">具足躡珎珠履一𩀱規行矩步端詳士目秀眉淸年少郎禮賢好客爲柴進四海馳名小孟𡮢那人進得門看着蔡福便拜蔡福慌忙答禮便問道官人高姓有何說話那人道可借裏面說話蔡福便請入來一箇商議閣裏分賔坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀皆撥单廷珪落馬于地関勝</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">那人開話道節級休要喫驚</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬扶起呌曰將軍恕罪单廷珪惶恐納降関勝曰某</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">下便是滄州横海郡人氏姓柴名進大周皇帝嫡派子孫綽號小旋風的便是只因好義疏財結識天下好漢不幸犯罪流落梁山泊今奉</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥將令差遣</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">來打聽盧員外消息誰</rdg><rdg wit="#A006371-002">曾舉保二位同聚大義珪曰不才願施犬馬之劳関勝相邀囘陣林冲接見便問其故関勝只説山僻之内訢舊論新招請帰降林冲䓁大喜廷珪囘至陣前招其部下去訖軍人报</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">被贜官汚吏淫婦奸夫通情𨺻害監在死囚牢裏一命懸絲𥁞在足下之手不避生死特來到宅告知如是留得盧員外性命在世佛眼相看不忘</rdg><rdg wit="#A006371-002">太守魏定囯</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">德但有半米兒差錯兵臨城下將至濠邉無賢無愚無老無㓜打破城池𥁞皆斬首乆聞足下是箇仗義全忠的好漢無物相送今將一千兩黄金薄禮在此倘若要捉柴進就此便請䋲索誓不皺眉蔡福聽罷嚇得一身冷汗半晌荅應不的柴進起身道好漢做事休要躊躇便請一决蔡福道且請壯士囘步小人自有措置柴進拜謝道既蒙語諾當報大恩出門喚過從人取出黄金一包遞在蔡福手裏唱箇喏便走外面從人乃是神行太保戴宗又是一箇不㑹走的蔡福得了這箇消息擺撥不下思量半晌囘到牢中把上項的事却對兄弟說了一遍蔡慶道哥哥生平最㑹决斷量這些小事有何難哉常言道殺人湏見血救人湏救徹既然有一千兩金子在此我和你替他上下使用梁中書張孔目都是好利之徒接了賄賂必然周全盧俊義性命葫蘆提配將出去救的救不的自有他梁山泊好漢俺們幹的事便了也蔡福道兄弟這一論正合我意你且把盧員外安頓好處牢中早晚把些好酒食將息他傳箇消息與他蔡福蔡慶兩箇商議定了暗地裏把金子買上告下關節巳定</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">李固不見動静前來蔡福家催併蔡慶囘說我們正要下手結果他中書相公不肯巳有人分付要留他性命你自去上面使用嘱付下來我這里何難李固隨卽又央人去上面使用中間過錢人去嘱托梁中書道這是押牢節級的勾當難道教我下手過一兩日教他自死兩下里厮推張孔目巳得了金子只管把文案拖延了日期蔡福就裏又打関節教及早發落張孔目將了文案來禀梁中書道這事如何决斷張孔目道小吏看來盧俊義𨿽有原告却無實跡𨿽是在梁山泊住了許多時這箇是扶同詿誤難問真犯脊杖四十剌配三千里不知相公意下如何梁中書道孔目見得極明正</rdg><rdg wit="#A006371-002">領軍出城交𢧐单廷珪</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">下官相合隨喚蔡福牢中取出盧俊義來就當㕔除了長枷讀了招狀文案决了四十脊杖換一具二十斤鉄葉盤頭枷就㕔前釘了便差董超薛霸管押前去直配沙門島原來這董超薛霸自從開封府做公人押觧</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">去滄州路上害不得林冲囘來被高太尉𪨆事剌配北京梁中書因見他兩箇能幹就留在留守司勾當今日又差他兩箇監押盧俊義當下董超薛霸領了公文帶了盧員外離了州衙把盧俊義監在使臣房裏各自歸家收拾行李包褁卽便起程有詩爲証賈氏奸淫最不才忍將夫主搆刑灾若非柴進行金諜俊義安能配出來且說李固得知只呌得苦便呌人來請兩箇防送公人說話董超薛霸</rdg><rdg wit="#A006371-002">関勝直</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">得那里酒店内李固接着請至閣兒裏坐下一面鋪排酒食管待三盃酒罷李固開言說道實不相瞞上下盧員外是我仇家如今配去沙門島路途遥遠他又没一文教你兩箇空費了盤纏急待囘來也得三四箇月我没甚的相送兩錠大銀權爲壓手多只兩程少無數里就便的去處結果了他性命揭取臉上金印囘來表證教我知道每人再送五十兩蒜條金與你你們只動得一張文書留守司房裏我自理㑹董超薛霸兩兩相覷沉吟了半晌見了兩箇大銀如何不起貪心董超道只怕行不得薛霸便道哥哥這李官人也是箇好男子我們也把這件事結識了他若有急難之處要他照管李固道我不是忘恩失意的人慢慢地報答你兩箇董超薛霸收了銀子相别歸家收拾包褁連夜起身盧俊義道小人今日受刑杖瘡疼痛容在明日上路薛霸駡道你便閉了鳥嘴老爺自悔氣撞着你這窮神沙門島徃囘六千里有餘費多少盤纏你又没一文教我們如何布擺盧俊義訴道念小人負屈含冤上下</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣前</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">覷則箇董超駡道你這財主們閑常一毛不㧞今日天開眼報應得快你不要怨恨我們相幇你走盧俊義忍氣吞聲只得走動行出東門董超薛霸把衣包雨傘都掛在盧員外枷頭上况是囚人無計柰何那堪又值晚秋天氣紛紛黄葉墜對對塞鴻飛心快四海三江悶腹隠千辛萬苦愁憂悶之中只聽的横笛之聲俊義吟詩一首誰家玉笛弄秋聲撩亂無端惱客情自是斷腸聽不得非干吹出斷腸詩兩箇公人一路上做好做惡管押了行看看天色傍晚約行了十四五里前面一箇村鎮𪨆覔客店安歇舊時客店但見公人監押囚徒來歇不敢要房錢當時小二哥引到後面房裏安放了包褁薛霸說道老爺們苦殺是箇公人那里倒來伏侍罪人你若要飯吃快去焼火盧俊義只得帶着枷來到厨下向小二哥討了箇草柴縛做一塊來竈前焼火小二哥替他淘米做飯洗刷碗盞盧俊義是財主出身這般事却不會做草柴火把又濕又焼不着一齊滅了却再𥁞力一吹被灰眯了眼睛董超又喃喃訥訥地駡做得飯熟兩箇都盛去了盧俊義並不敢討吃兩箇自吃了一囘剩下些殘湯冷飯與盧俊義吃了薛霸又不住聲駡了一囘吃了晚飯又呌盧俊義去焼脚湯等得湯滚盧俊義方敢去房裏坐地兩箇自洗了脚掇一盆百煎滚湯賺盧俊義洗脚方𦆵脫得草鞋被薛霸扯兩條腿納在滚湯裏大痛難禁薛霸道老爺伏侍你顛倒做嘴臉兩箇公人自去炕上睡了把一條鉄索將盧員外鎻在房門背後聲喚到四更兩箇起來呌小二哥做飯自吃了出門收拾了包褁要行盧俊義看脚時都是燎漿泡㸃地不得𪨆那舊草鞋又不見了董超道我把一㕠新草鞋與你却是夾麻皮做的穿上都打破了脚出不的門當日秋雨紛紛路上又滑盧俊義一步一攧薛霸拿起水火棍攔腰便打董超假意去勸一路上埋冤呌苦離了村店約行了十餘里到一座大林盧俊義道小人其實捱不動了可憐見權歇一歇兩箇公人帶入林子來正是東方漸明未有人行薛霸道我兩箇起得早了好生困倦欲要就林子裏睡一睡只怕你走了盧俊義道小人挿翅也飛不去薛霸道莫要着你道兒且等老爺縛一縛腰間解麻索下來㨮住盧俊義肚皮去那松樹上只一勒反拽過脚來綁在樹上薛霸對董超道大哥你去林子外立着若有人來撞着咳嗽爲號董超道兄弟放手快些箇薛霸道你放心去看着外面說罷拿起水火棍看着盧員外道你休怪我兩箇你家主管李固教我們路上結果你便到沙門島也是死不如及早打發了你隂司地府不要怨我們明年今日是你週年盧俊義聽了淚如雨下低頭受死薛霸兩𨾏手拿起水火棍望着盧員外腦門上劈將下來董超在外面只聽得一聲撲地嚮慌忙走入林子裏來看時盧員外依舊縛在樹上薛霸倒仰臥倒𣗳下水火棍撇在一邉董超道却又作怪莫不是他使的力猛倒吃一交仰着臉四下里看時不見動静只見薛霸口裏出血心窩裏露出三四寸長一枝小小箭桿却待要呌只見東北角樹上坐着一箇人聽的呌聲着撒手響處董超𩓐項上早中了一箭兩脚蹬空撲地也倒了那人托地從樹上跳將下來拔出觧腕尖刀割斷䋲索劈碎盤頭枷就𣗳邉抱住盧員外放聲大哭盧俊義開眼看時認得是浪子燕靑呌道小乙莫不是魂魄和你相見麽燕青道小乙直從留守司前跟</rdg><rdg wit="#A006371-002">魏</rdg></app>定<app><rdg wit="#A006267-002">這厮兩箇見他把主人監在使臣房𥚃又見李固請去說話小乙疑猜這厮們要害主人連夜直跟出城來主人在村店𥚃被他作賤小乙伏在外頭壁子縫𥚃都張得見本要跳過來殺公人却被店内人多不敢下手比及五更𥚃起來小乙先在這里等候想這厮們必來這林子𥚃下手被我兩弩箭結果了他兩箇主人見麽這浪子燕靑那把弩弓三枝快箭端的是百發百中但見弩粧勁裁烏木山根對嵌紅牙撥手輕襯水晶弦索半抽金線背纏錦袋彎彎如秋月未圓𥡷放雕翎急急似流星飛迸綠槐影𥚃嬌鶯膽戰心驚翠柳隂中野鵲魂飛魄散好手人中稱好手紅心𥚃面奪紅小盧俊義道𨿽是你強救了我性命却射死這兩箇公人這罪越添得重了待走那里去的是燕靑道當初都是宋公明苦了主人今日不上梁山泊時别無去處盧俊義道只是我杖瘡發作脚皮破損㸃地不得燕靑道事不宜遲我背着主人去便去公人身邉搜出銀兩帶着弩弓挿了腰刀拿了水火棍背着盧俊義一直望東邉行走不到十數裏早馱不動見一個小小村店入到裏面𪨆房安下買些酒肉權且𠑽飢兩個暫時安歇這里却說過徃人看見林子裏射死兩個公人在彼近處社長報與里正得知却來大明府裏首告隨卽差官下來檢驗却是留守司公人董超薛霸囘復梁中書着落大明府緝捕觀察限了日期要捉兇身做公的人都來看了論這弩箭眼見得是浪子燕靑的事不宜遲一二百做公的分頭去一到處貼了告示說那兩個模樣暁諭遠近村房道店市鎮人家挨捕捉拿却是盧俊義正在村店房中將息杖瘡又走不動只得在那里且住店小二聽得有殺人公事村坊里排頭說來画兩個模樣小二見了連忙去報本處社長我店裏有兩個人好生脚叉不知是也不是社長轉報做公的去了却說燕青爲無下飯拿了弩子去近邉處𪨆幾個虫蟻吃却待囘來只聽得滿村𥚃發喊燕青躱在樹林𥚃張時看見一二百做公的鎗刀圍定把盧俊義縛在車子上推將過去燕靑要搶出去救時又無軍噐只呌得苦𪨆思道若不去梁山泊報與宋公明得知呌他來救却不是我悞了主人性命當時取路行了半夜肚里又飢身邉又没一文走到一個土崗子上叢叢雜雜有些樹木就林子𥚃睡到天明心中憂悶只聽得樹枝上喜雀咕咕噪噪𪨆思道若是射得下來村房人家討些水煮瀑得熟也得𠑽飢走出林子外𣜉頭看時那喜雀朝着燕靑噪燕靑輕輕取出弩弓暗暗問天買卦望空祈禱說道燕青只有這一隻箭了若是救得主人性命箭到處靈雀墜空若是主人命運合休箭到靈雀飛去搭上箭呌聲如意不要悞我弩子響處正中喜雀後尾帶了那𨾏箭直飛下崗子去燕靑大踏步赶下崗子去不見了喜雀正𪨆之間只見兩個人從前面走來</rdg><rdg wit="#A006371-002">囯</rdg></app>怎生打扮<app><rdg wit="#A006267-002">但</rdg><rdg wit="#A006371-002">詩云朗朗明星露㕠目團團紫靣如紫玉錦袍花綉荔枝紅襯襖雲鋪鸚鵡緑紅旗好似火千團部兵絳衣軍一簇人問都號火將軍此是凌州魏定囯魏定囯出馬大罵单廷珪負義匹夫関勝拍馬迎敵閗不十合魏定囯望本陣便走関勝追去单廷珪呌曰將軍休赶関勝勒馬看時陣内飛出火兵擁出五十輛火車車上都装引火之物軍人背上各拴鉄葫芦内藏硫黄㷔硝一齊点着飛搶出來関勝軍兵四散奔走四十里扎住魏定囯收軍只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006371-002">城中火𧺫𨚫是李逵與焦挺鮑旭部領人馬先去凌州攻打北門殺入城中放起火来魏定囯知了不敢入城被関勝隨後追殺魏定囯退走中陵縣関勝引軍把縣四下圍住攻打定囯堅閉不出单廷珪对関勝曰此人乃一勇之夫𠰥攻太急他𡨴死而不辱小弟願徃城中用好言招抚來降免動干戈関勝大喜单廷珪入城見魏定囯説曰目今主上不明奸臣㺯权有功不賞旡功必誅宋公明忠義爲主請仁兄暫且帰順待朝廷招安未爲𣇋矣魏定囯曰若要我㱕順須要関勝親自来請我便投降他单廷珪囘說</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">頭的帶頂猪嘴頭巾腦後兩個金褁銀環上穿香皂囉衫腰繫銷金𦞂膊穿半膝軟襪麻鞋提一條齊眉棍棒後面的白範陽遮塵笠子茶褐攅線袖衫要繫緋紅纏袋脚穿踢土皮靴背</rdg><rdg wit="#A006371-002">事関勝曰大丈夫作事何故疑惑直到縣衙魏定囯接入礼畢便領五百火兵都来大寨與林冲䓁相見</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">衣包提條短棒跨口腰刀這兩個來的人正和燕靑打個肩厮拍燕青轉</rdg><rdg wit="#A006371-002">便收軍</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">身看了這兩個𪨆思道我正没盤纏何不兩拳打倒兩個奪了包褁却好上</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">揣了弩弓抽身囘來這兩個低着頭只顧走燕靑赶上把後面帶毡笠兒的後心一拳撲地打倒却待拽拳再打那前面的反被那漢子手起棒落正中燕靑左腿打翻在地後面那漢子爬將起來踏住燕青掣出腰刀劈面門便刴燕靑大呌道好漢我死不妨着誰上梁山泊報信那漢便不下刀收住了手提起燕靑問道你這厮上梁山泊報甚麽音信燕靑道你問我待怎地那前面的好漢把燕靑手一拖却露出手腕上花綉慌忙問道你不是盧員外家甚麽浪子燕靑燕靑道左右是死索性說了教他捉去和主人隂魂做一處便道我正是盧員外家浪子燕靑今要上梁山泊報信教宋公明救我主人則個二人見說呵呵大笑說道早是不殺了你原來正是燕小乙哥你認得我兩個麽穿皂的不是别人梁山泊頭領病關索楊雄後面的便是𢬵命三郎石秀楊雄道我兩個今奉哥哥將令差徃北京打聽盧員外消息燕靑聽得是楊雄石秀把上件事都對兩個說了楊雄道既是如此說時我和燕靑上山寨報知哥哥别做個道理你可自去北京打聽消息便來囘報石秀道最好便把包褁與燕靑背了跟着楊雄連夜上梁山泊來見了宋江燕靑把上項事備細說了一遍宋江大驚便㑹衆頭領商議良䇿且說石秀只帶自己隨身衣服來到北京城外天色巳晚入不得城就城外歇了一宿次日早飯罷入得城來但見人人嗟嘆個個傷情石秀心疑來到市心裏</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">人家閉户関門石秀</rdg><rdg wit="#A006371-002">叚景住到來関勝䓁</rdg></app>問<app><rdg wit="#A006267-002">市口人家時只見一個老丈囘言道客人</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>你<app><rdg wit="#A006267-002">不知我這北京</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">個盧員外等地財主因被梁山泊賊人擄掠前去迯得囘來倒吃了一塲屈官司迭配去沙門島又不知怎地路上壞了兩個公人昨夜拿來今日午時三刻解來這里市曹上斬他客人可看一看石秀聽罷走來市曹上看時十字路口是個酒樓石秀便來酒樓上臨街占個閣兒坐了酒保前來問道客官還是請人只是獨自酌盃石秀睁着怪眼說道大碗酒大塊肉只顧賣來問甚麽鳥酒保倒吃了一驚打兩角酒切一大盤牛肉將來只顧吃石秀大碗吃了一囘坐不多時只聽得樓下街上熱閙石秀便去樓窗外看時只見家家閉户鋪鋪関門酒保上樓來道客官醉也樓下出公</rdg><rdg wit="#A006371-002">何</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">快𥮅了酒錢别處去廻避石秀道我怕甚麽鳥你快走下去莫要討老爺打吃酒保不敢做聲下樓去了不多時只見街上鑼鼓喧天價來但見兩聲破鼓嚮一棒碎鑼鳴皂纛旗招展如雲柳葉鎗交加似雪犯由牌前引白混棍後隨押牢節級猙獰仗刃公人猛勇高頭馬上監斬官勝似活閻羅刀劍林中掌法吏猶如追命鬼可憐十字街心裏要殺含冤負屈人石秀在樓窓外看時十字路口週廻圍住法塲十數對刀棒劊子前排後擁把盧俊義押</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">樓前跪下鉄臂膊綁着蔡福拿着法刀一枝花蔡慶扶着枷梢說道盧員外你自精細看不是我弟兄兩個救你不的事做拙了前面五聖堂裏我巳安排下你的坐位了你可一魂去那里領受說罷人叢𥚃一聲呌道午時三刻到了一邉開枷蔡慶早納住了頭蔡福早掣出法刀在手當安孔目高聲讀罷犯由牌衆人齊賀一聲樓上石秀只就那一聲賀裏掣着腰刀在手應聲大呌梁山泊好漢全夥在</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">蔡福蔡慶撇了盧員外扯了䋲索先走石秀從樓上跳將下來手舉鋼刀殺人似砍瓜切菜走不迭的殺翻十數個一𨾏手拖住盧俊義投南便走原來這石秀不認得北京的路更兼盧員外驚得呆了越走不動梁中書聽得報來大驚便㸃帳前頭目引了人馬分頭去把城四門関上差前後做公的合將攏來快馬強兵怎出高城峻壘且看石秀盧俊義走向那里出去正是分開陸地無牙爪飛上靑天欠羽毛</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">盧員外同石秀當下怎地脫身</rdg><rdg wit="#A006371-002">叚景住說出甚事來</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">𦗟</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評燕靑救主巳自難得石家三郎乃竟以孤身獨力從法塲上救□盧生非忠義包身胆智㕠絶何以有此鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十二終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>