<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第63回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第63回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第63回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十三竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十三囘宋江<app><rdg wit="#A006371-002">平伏曽頭市晁盖㫫聖捉文㳟話說景叚住报曰小弟與楊林石勇徃北地買囘駿馬二百餘匹囘到靑州地靣被強人郁保四將馬劫送曽頭市去了楊林石勇不知去向小弟連夜逃来报知関勝曰且囘山寨與哥哥啇議引单廷珪魏定國來見宋江禮畢宋江大喜以賓禮相待李逵把下山遇見焦挺鮑旭同去打破凌州之事說了一遍宋江教設席慶賀四位新頭領叚景住俻說奪馬一事宋江怒曰前者奪我馬疋晁天王𡨚恨未消𠰥不报仇被人耻咲吳用曰前者失其地利如今必用智取之令時遷去探消息第三日楊林石勇回寨报説史文㳟要與梁山泊比势宋江見説便要起</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006371-002">吳用曰待時迁回来未遲次日時遷囘報曽頭市分五個寨柵東寨曽魁南寨曽宻西寨曽索北寨曽塗與副教師蘇定總寨史文㳟靑州郁保四身長一丈腰濶四圍奪的馬疋養在法華寺内吳用曰他既分為五寨我們分就五枝軍馬攻</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006371-002">盧俊义曰得蒙救命某願爲前部吳用曰員外都未經征伐不可爲先鋒引枝軍馬隨後接應吳用恐盧俊义捉得史文㳟怕宋江不負晁盖之遺言譲位與他因此不教他做先鋒宋江心意只要盧俊义健功乗此机㑹爲寨主吳用教員外帶燕青引五百步軍小路听令再調馬軍頭領秦明花荣副將馬麟鄧飛攻打正東大寨差魯智深武松孔明孔亮攻打正</rdg></app>北<app><rdg wit="#A006267-002">京城關</rdg><rdg wit="#A006371-002">大寨令楊志史進陳逹攻打正西大寨差朱仝雷横邹淵邹潤攻打中央總寨頭領宋公明吳用公孫</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006371-002">呂方郭盛解珎解宝戴宗時遷并巳上頭領各領五千軍攻打合後李逵樊瑞項𠑽李兖領兵五千接應其餘頭領守寨探事人报知曽長官請史文㳟蘇定商</rdg></app>議<app><rdg wit="#A006371-002">史文㳟曰梁山泊軍馬來時多使䧟坑曽長官差人去村口四處掘下𨺻坑数十処上靣用土盖四下用埋㐲軍兵調用巳定吳用使時迁又去探知根由宋江引軍離曽頭市二十里教五軍分投下寨二日不𢧐苐三日吳用傳令教前隊步軍各执鉄鋤分作两隊又把粮車一百餘輛装載芦草乾柴藏在中軍來日辰牌只听東西兩路步軍先去打寨再教攻曽頭市北寨分撥巳定楊志史進把馬軍擺開那边擊鼓摇旗虗張声势楊志曰切不可進史文㳟只不見宋江打寨便中他計當日巳牌听得寨前炮响東寨報道一個和尚一個行者攻打前後史文㳟曰這兩個必是魯智深武松便分人去幇助曽魁西寨又报朱仝雷横引兵攻打甚急史文㳟又撥人馬去助曽索又見寨前火炮响史文㳟按兵不動要䓁他入來吳用教軍馬從山背後两路抄到寨前史文㳟𨚫待出来吳用鞭稍一指陣中一齊推出車子來把火点着硫黄㷔硝一齊燒着烟火迷天史文㳟軍馬尽被火車攔路只得急退公孫勝即便作法借𧺫大風捲向南去燒死人馬不計其数吳用得勝喝金收軍史文㳟連夜整理寨門次日引兵出到陣前宋江便令呂方郭盛直取曽塗閗上三十合曽塗用鎗只一撥𨚫被两條豹尾絞住朱纓奪扯不開花荣看見拈弓搭箭射中曽塗左臂畨身落馬而死曽長官見了大哭曽昇大怒與哥报仇綽刀上馬直奔陣前李逵手提大斧直奔垓心曽教取箭射去正中李逵腿上射倒在地秦明花荣向前救囘曽昇領兵回寨次日史文㳟出馬搦𢧐秦明迎敵二十餘合力怯便走史文㳟赶神鎗搠中秦明後腿跌下馬来呂方郭盛齊出救囘離寨十里屯扎宋江教將車載秦明囘山寨將息再取関勝徐𡨴单廷珪魏定國同來協助宋江自巳焚香祈祷占卜一課主有賊兵刼寨宋江傳令先去报知東西二寨令觧珍觧宝領兵四下埋㐲是夜史文㳟在寨中𡭊曽昇曰賊兵敗了乗势正好刼寨曽昇便令北寨蘇定南寨曽宻西寨曽索引兵一同刼寨二更左側直到宋江寨内不見一人急呌走時兩下撞出解珍解宝後面便是花荣赶上曽索被觧珎剌于馬下放起火来後寨大喊東西两邊攻打寨内混𢧐半夜史文㳟奪路走脫曽長官又見折了曽索順惱倍增次日史文㳟寫書投降令人賫去到宋江大寨皇上宋江折聞書視之書曰曽頭市史文㳟䓁頓首再拜宋統軍頭領麾下日利小將倚仗一時之勇悞犯虎威向日天王率衆到来理合㱕㐲柰部卒无端施放冷箭更𠔥奪馬之罪寔非本意今太頑巳亡特求請和如蒙罷𢧐休兵將原奪馬疋尽数退還更賫金帛賞犒三軍勇將免致两傷赦宥万罪謹此奉書㐲乞照察宋江看了大怒扯書罵曰殺吾兄長焉肯干休務要洗蕩村坊是吾本願吳用劝曰既是曽家差人求講和豈爲一時之忿傷害生灵隨寫囘書取銀十两賞了來人將書呈上曽長官與史文㳟拆開書云梁山泊主將宋江手書囘付曽頭市主䓁帳前人無礼將為何物非義而不</rdg></app>取梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰北京留</rdg><rdg wit="#A006371-002">與曽頭市自來無仇各</rdg></app>守<app><rdg wit="#A006267-002">多雄偉四面高城崛然</rdg><rdg wit="#A006371-002">边界奈縁小將行一時之忿惹</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">西風颯颯駿馬鳴此日𡨚囚當受死俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">数載</rdg></app>之𡨚<app><rdg wit="#A006267-002">誰雪洗</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠰥是講和必須発还二次原奪馬疋并𠒋徒郁保四𤙯賞軍士金帛忠誠既馬礼教休輕如或変更别有定奪草草具陳情照不宣史文㳟與曽長官看了俱各驚憂次日曽長官又使人來説𠰥淮講和各請一人爲質當宋江不肯吳用曰旡傷卽便差李逵項充李兖樊瑞</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">刻便</rdg><rdg wit="#A006371-002">遷五人前去</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">刀下鬼紛紛戈劍亂如麻後擁前遮集如蟻英雄忿怒舉靑鋒翻身直下如飛龍步兵騎士悉奔走凛凛殺氣生寒風六街三市𥁞囘首屍横骸臥如猪狗可憐力寡難抵當將身</rdg><rdg wit="#A006371-002">信臨行時吳用呌過時遷附耳低言休得有悞五個去了忽報関勝徐𡨴单廷珪魏定國來到與衆人相見</rdg></app>就<app><rdg wit="#A006267-002">縛如摧朽他</rdg><rdg wit="#A006371-002">在中軍扎駐</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">奮出囹圄中膽氣英英大如斗話說當時石秀和盧俊義兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">遷引四</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">在城内走投没路四下里人馬合</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">衆做公的把撓鈎搭住套索絆翻可憐悍勇英雄方信寡不敵衆兩箇當下𥁞被捉了解到梁中書面前呌押過劫法塲的賊來石秀押在㕔下睜圓怪眼高聲大駡你這敗壞國家害百姓的賊我聽着</rdg><rdg wit="#A006371-002">見曽長官曰奉</rdg></app>哥哥將令<app><rdg wit="#A006267-002">早晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">着四人來講中史文㳟曰吳用此來必然有謀李逵大怒揪住史文㳟</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">引軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">打曽長官連忙劝住時遷曰李逵𨿽然粗鹵𨚫是哥哥心腹之人命我</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">打你城子踏爲平地把你砍做三截先教老爺來</rdg><rdg wit="#A006371-002">講</rdg></app>和你<app><rdg wit="#A006267-002">們說</rdg><rdg wit="#A006371-002">休要狐疑曽長官只要講和不听史文㳟之言置酒相待五人請去法華寺安便使曽昇𢃄郁保四將原奪馬疋并金帛一車送到大寨宋江看曰先前叚景住送來的照夜玉獅子馬如何不見曽昇曰是師父史文㳟留在宋江曰你快寫書去火速送那馬还我曽昇卽寫書呌從人回寨文㳟曰𠰥肯卽便退軍我便送這馬來还他宋江正與吳用商議忽報靑州凌州两路軍馬來到宋江曰那厮</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">石秀在㕔前千</rdg><rdg wit="#A006371-002">道必然有変卽令関勝单廷珪魏定國去迎靑州軍馬花荣馬麟鄧飛去迎凌州軍馬吳用喚出郁保四曰你只作逃寨與史文㳟曰如今宋江只賺你馬疋無心講和如今听得青凌二州兩路救兵到十分心慌正好乗势用計他若信從我有處置保四領了言語直到史文㳟寨𥚃與曾長官偹説宋江回兵情由曽長官曰争奈曽徃彼必然被他殺害史文㳟曰打破他寨好歹救了今晚先劫宋江大寨断去蛇首衆</rdg></app>賊<app><rdg wit="#A006267-002">萬賊價駡㕔上衆人都諕呆了梁中書聽了沉吟半晌呌取大枷</rdg><rdg wit="#A006371-002">无用曽長官傳令教北寨蘇定東寨曾魁南寨曽宻一同刼寨郁保四𨚫</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">且把二人枷了監放死囚牢裏分付蔡福在意看管休教有失蔡福要結識梁山泊好漢把他兩箇做一處牢裏関着每日好酒好肉</rdg><rdg wit="#A006371-002">法華寺暗</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">他兩箇吃因此</rdg><rdg wit="#A006371-002">時遷通报消息吳用與宋江曰郁保四</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曾喫苦倒將養得好了却說梁中書喚本州新任王太守當㕔發落就城</rdg><rdg wit="#A006371-002">回便是</rdg></app>中計<app><rdg wit="#A006267-002">㸃被傷</rdg><rdg wit="#A006371-002">他今來刼我寨便令智深武松殺他東寨朱仝雷横殺入他西寨楊志史進攻打他北寨此名畨犬㐲𥦮之計史文㳟蘇定曽宻曽魁是夜到宋江縂寨只見寨門不関内無一</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">數</rdg><rdg wit="#A006371-002">情知中計卽便走囘只見曽頭市中鳴鑼响炮時迁扒去鐘樓上撞鐘爲号東西两火炮齊响</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">死的有七八十箇跌傷頭面磕損皮膚撞折腿脚者不計其數報名在</rdg><rdg wit="#A006371-002">入寺中李逵樊瑞項充李㐮一齊殺出來曽長</rdg></app>官<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書支給官錢醫治焼化了當次日城裏城外報說將來收</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>得梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">没</rdg><rdg wit="#A006371-002">两路大軍殺来自縊而死曽宻奔西寨來被未仝一刀砍死曽魁奔東寨被乱軍中馬踹爲沱蘇定走出北門魯智深武松赶来乱箭射死宋江在曽</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">帖子數</rdg><rdg wit="#A006371-002">市捲一塲有詩爲証可怪曽家忒弄乖投降特地貢書來宋江要雪天王恨半夜驅兵捲殺來史文㳟坐千里馬行得快殺出西門約行二</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">張</rdg><rdg wit="#A006371-002">里忽听得樹林中鈸声大振撞出五百軍来當先一將手提桿棒望馬脚便打那馬見棍來從頭上跳過去了史文㳟正走之間只見陰雲冉冉冷氣飄飄空中一人攔住去路史文㳟看時𨚫晁盖陰魂纏住再回舊路𨚫遇着燕靑又轉俊义大喝一声腿股上一刀搠下馬来便綁了觧來燕靑牽了干里龍駒逕到大寨來宋江見了大喜先把曽昇斬首曽家一門盡数</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">敢隱瞞只得呈</rdg><rdg wit="#A006371-002">畱抄擄金銀装載</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書看</rdg><rdg wit="#A006371-002">車関勝殺退青州軍馬花荣殺退凌州軍馬都囘宋江傳令用𨺻軍囚</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">嚇得䰟飛天外魄散九霄帖上寫道</rdg><rdg wit="#A006371-002">史文㳟班師回</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">義士宋江仰示大名府布告天下今爲大宋朝濫官當道汚吏專權毆死良民涂炭萬姓北京盧俊義乃豪傑之士今者啓請上山一同替天行道特</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006267-002">石秀先來報知不期俱被擒捉如是存得二人性命獻出淫婦奸夫吾無侵擾倘若誤傷羽翼屈壞股肱㧞寨興兵同心雪恨人兵到處玉石俱焚天地咸扶鬼神共佑剿除奸詐殄滅愚頑談笑入城並無輕恕義夫節婦孝子順孫好義良民淸慎官吏切勿驚惶各安職業諭衆悉當時梁中書看了没頭告示便喚王太守到來商議此事如何剖决王太守是箇善懦之人聽得說了這話便禀梁中書道梁山泊這一夥朝廷幾次尚且收捕他不得何况我這里孤城小處倘若這亡命之徒引兵到來朝廷救兵不迭那時悔之晚矣若論小官愚意且姑存此二人性命一面寫表申奏朝廷二乃奉書呈上蔡太師恩相知道三者可教本處軍馬出城下寨隄備不虞如此可保北京無事軍民不傷若將這兩箇一時殺壞仍恐寇兵臨城一者無兵觧救二者朝廷見怪三乃百姓驚慌城中擾亂深爲未便梁中書聽了道知府言之極當先喚押牢節級蔡福發放道這兩箇賊徒非同小可你若是拘束得𦂳誠恐䘮命若教你寬鬆</rdg><rdg wit="#A006371-002">蕭譲作祭</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">怕他走了你弟兄兩箇早早晚晚可𦂳可慢在意堅固管候發落休得時刻怠慢蔡福聽了心中暗喜如此發放正中下懷領了鈞㫖自去牢中安慰他兩箇不在話下只說梁中書便喚兵馬都監大刀聞達天王李成兩箇都到㕔前商議梁中書備說梁山泊沒頭告示王太守所言之事兩箇都監聽罷李成便道量這夥草寇如何肯擅離巢穴相公何必有劳神思李某不才食祿多矣無功報德願施犬馬之劳綂領軍卒離城下寨草寇不來别作商議如若那夥強寇年衰命𥁞擅離巢穴領衆前來不是小將誇其大言定</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006267-002">此賊片甲不囘上報國家俸祿之恩下伸平生所學之志肝膽塗地並無異心梁中書聽了大喜隨卽取金綵綉叚賞勞二將兩箇辭謝别了梁中書各囘營寨安歇次日李成陞帳喚大小官軍上帳商議旁邉走過一人威風凛凛相貌堂堂姓索名超綽號急先鋒慣使兩把金蘸斧李成傳令道宋江草𡨥早晚臨城要來打俺北京你可㸃本部軍兵離城三十五里下寨我隨後却領軍來索超得了將令次日㸃起本部軍兵至三十五里地名飛虎峪靠山下了寨栅次日李成引領正偏將離城二十五里地名槐𣗳坡下了寨栅週圍宻布鎗刀四下深藏鹿角三面掘下䧟坑衆軍磨拳擦手諸將協力同心只等梁山泊軍馬到來便要建功有詩爲證金鼓喧天大寨中人如𧴀虎馬如龍一心忠赤無餘事只要當朝建大功話分兩頭原來這没頭帖子却是神行太保戴宗打聽得盧員外石秀都被擒捉因此虚寫告示向没人處撇下及橋梁道路上貼放只要保全盧俊義石秀二人性命囘到梁山泊寨内把上項事備細與衆頭領說知宋江聽罷大驚就忠義堂上打鼓集衆</rdg></app>大小頭領<app><rdg wit="#A006267-002">各依次序而坐宋江開話對吳學究道當𥘉軍師好意啓請</rdg><rdg wit="#A006371-002">舉哀將史文㳟剖腹剜心享祭晁盖巳畢宋江與衆兄弟商議曰晁天王昔日遺言但有捉得史文㳟者不俱是誰便爲梁山泊之主今日</rdg></app>盧員外<app><rdg wit="#A006371-002">生擒此賊祭奠正當爲尊盧俊义曰小弟德薄才踈今得居末尚自過分宋江曰某有三件事不如員外處苐一件宋江才貌不及苐二件宋江出身㣲小苐三件宋江文不能安𫒗武不能附衆員外力敵万人通令博古有如此才徳正當爲主他時㱕順朝廷建功立業便弟兄們尽生光彩实乃万幸盧俊义拜于地下曰盧某𡨴死实难從命吳用曰兄長若再推譲恐冷了衆人之心𨚫把眼視衆人只見李逵曰我在江州𢬵命跟你今日只管譲來譲去武松也発作呌曰哥哥手下許多軍官也只是譲哥哥他們如何肯從别人刘唐曰我們起初</rdg></app>上山<app><rdg wit="#A006267-002">來聚義今日不想却教他受苦又䧟了石秀兄弟當用何計可救吳用道</rdg><rdg wit="#A006371-002">那時便有尊哥哥爲主之意智深呌曰若是</rdg></app>兄長<app><rdg wit="#A006267-002">放心小生</rdg><rdg wit="#A006371-002">推譲時洒家們各自都散宋江曰你衆人</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">才愿獻一計乘此機㑹就取北京錢糧以供山寨之用明日是個吉辰請兄長分一半頭領把守山寨其餘𥁞隨</rdg><rdg wit="#A006371-002">必多言</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">等去打城池宋江道軍師之言極當便喚鐵面孔目裴宣派撥大小軍兵來日起程黑旋風李逵便道我這兩把大斧多時不曽發市聽得打州劫縣我也在㕔邉歡喜哥哥撥與我五百小嘍囉搶到北京把梁中書砍做肉泥拿住李固和那婆娘碎屍萬叚救取盧員外石秀二人性命是我心愿宋江道兄弟𨿽然勇猛這北京非比别處州府且梁中書又是蔡太師女婿更兼手下有李成聞達都是萬夫不當之勇不可輕敵李逵大呌道哥哥這般長别人志氣滅自己威風且看兄弟去如何若還輸了誓不囘山吳用道既然你要去便教做先鋒㸃與五百好漢相隨就𠑽頭陣來日下山當晚宋江和吳用商議撥定了人數裴宣寫了告示送到各寨各依撥次施行不得時刻有悞此時秋末冬初天氣征夫容易披掛戰馬易得肥滿軍卒乆不臨陣皆生戰閗之心各恨不平𥁞想報仇之念得蒙差遣歡天喜地收拾鎗刀拴束鞍馬摩拳擦掌時刻下山第一撥當先哨路黒旋風李逵部領小嘍囉五百第二撥兩頭蛇解珍𩀱尾蝎觧寳毛頭星孔明獨火星孔亮部領小嘍囉一千第三撥女頭領一丈靑扈三娘副將母夜叉孫二娘母大䖝顧大嫂部領小嘍囉一千第四撥撲天雕李應副將九紋龍史進小尉遲孫新部領小嘍囉一千中軍主將都頭領宋江軍師吳用簇帳頭領四員小温侯吕方賽仁貴郭盛病尉遲孫立鎮三山黄信前軍頭領霹靂火秦明副將百勝將韓滔天目將彭玘後軍頭領豹子頭林冲副將鉄笛仙馬麟火眼狻猊鄧飛左軍頭領𩀱鞭將呼延灼副將摩雲金翅歐鵬錦毛虎燕順右軍頭領小李廣花榮副將跳澗虎陳達白花蛇楊春并帶炮手轟天雷凌振接應糧草頭領一員神行太保戴宗軍兵分撥巳定平明各頭領依次而行當日進發只留下副軍師公孫勝并劉唐朱仝穆弘四箇頭領綂領馬步軍兵守把山寨三関水寨中</rdg></app>自有<app><rdg wit="#A006267-002">李俊等守把不在話下有詩爲證石秀無端閙法塲圜扉枷杻苦遭殃梁山大舉鷹楊旅水陸横行孰敢當却說索超正在飛虎峪寨中坐地只見流星報馬前來報說宋江軍馬大小人兵不計其數離寨約有二三十里將近到來索超聽的飛報李成槐𣗳坡寨内李成聽了一面報馬入城一面自備了𢧐馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">道理</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">到前寨索超接着說了備細次日五更造飯平明拔寨都起前到庾家疃列成陣勢擺開一萬五千人馬李成索超全付披掛門旗下勒住𢧐馬平東一望逺逺地塵土起處約有五百餘人飛逩前來李成鞭稍一指軍徤脚踏硬弩手拽強弓</rdg><rdg wit="#A006371-002">教</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢在庾家疃一字兒擺成陣勢只見人人都帶茜紅巾箇箇齊穿緋衲襖鷺鷥腿𦂳繫脚綳虎狼腰牢拴裹肚三股叉直迸寒光四稜簡横拖冷霧柳葉鎗火尖鎗宻佈如麻靑銅刀偃月刀紛紛似雪滿地紅旗飄火熖半空赤幟耀霞光東陣上只見一員好漢當前出馬乃是黑旋風李逵手掿𩀱斧爭圓怪眼咬碎鋼牙高聲大呌認得梁山泊好漢黑旋風麽李成在馬上看了與索超大笑道每日只說梁山泊好漢原來只是這等腌𦢒草寇何足爲道先鋒你看麽何不先捉此賊索超笑道割鷄焉用牛刀自有𢧐將建功不必主將掛念言未絶索超馬後一員首將姓王名定手撚長鎗引領部下一百馬軍飛逩衝將過來李逵膽勇過人𨿽是帶甲遮護怎當軍馬一衝當時四下逩走索超引軍直赶過庾家疃來只見山坡背後鑼鼓喧天早撞出</rdg><rdg wit="#A006371-002">内重添</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">彪軍馬左有解珎孔亮右有孔明解寳各領五百小嘍囉衝殺將來索超見他有接應軍馬方𦆵吃驚不來追赶勒馬便囘李成問道如何不拿賊來索超道赶過山去正要拿他原來這厮們倒有接應人馬伏兵齊起難以下手李成道這等草寇何足懼哉將引前部軍兵𥁞數殺過庾家村來只見前面搖旗納喊擂鼓鳴鑼又是一彪軍馬當先一騎馬上却是一員女將結束得十分標致有念奴嬌爲證玉雪肌膚芙蓉模樣有天然標格金鎧輝煌鱗甲動銀滲紅囉抹額玉手纖纖𩀱持寳刃恁</rdg><rdg wit="#A006371-002">個</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">煊赫眼溜秋波萬種妖嬈堪摘謾馳寳馬當前霜刅如風要把官軍斬馘粉面塵飛征袍汗濕殺氣騰胸腋戰士消䰟敵人䘮膽女將</rdg><rdg wit="#A006371-002">東平府</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">間奇特得勝歸來隱隱笑生𩀱頰且說這扈三娘引軍紅旗上金書大字女將一丈靑左有顧大嫂右有孫二娘引一千餘軍馬都是七長八短漢四山五岳人李成看了道這等軍人作用何處索超與我向前迎敵我却分兵勒捕四下草寇索超領了將令手掿金蘸斧拍坐下馬殺逩前來一丈青勒馬囘頭望山凹𥚃便走李成分開人馬四下里赶殺正赶之間只聽的喊聲震地霧氣遮天一彪人馬飛也似追來李成急急退兵十四五里首尾不能管顧急退入庾家疃時左衝出觧珎孔亮部領人馬赶殺將來右衝出孔明觧寳部領人馬</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">殺到來三員女將撥轉馬頭隨後殺來赶的李成軍馬四分五落急待囘寨黑旋風李逵當先攔住李成索超衝開人馬奪路而去比及囘寨大折一陣宋江軍馬也不追赶一面收兵暫歇扎下營寨且說李成索超慌忙入城報知梁中書連夜再差聞達速領本部軍馬前來助戰李成接着就槐𣗳坡寨内商議退兵之䇿聞達笑道疥癩之疾何足掛意聞某不才來日愿决一陣勢不相負當夜商議定了傳令與軍士得知四更造飯五更披掛平明進兵戰鼓三通拔寨都起前到庾家疃早見宋江軍馬撥風也似價來但見征雲冉冉飛晴空征塵漠漠迷西東十萬貔貅聲震地車厢火砲如雷轟鼙鼓鼕鼕撼山谷旌旗獵獵搖天風鎗影摇空翻玉蟒劍光耀日飛蒼龍六師鷹揚鬼神泣三軍英勇貅虎同罡星煞曜降凢世六蓬丁甲離靑穹銀盔金甲濯水雪強弓勁弩真難攻人人只欲𥁞忠義擒王斬將非邀功索超李成悉敗走有如脫兎潜葭蓬敗軍殘卒各逃命陸路恐懼心怔忡大刀聞達不知量狂言逞技真雕蟲四面伏兵一齊發蜂兵蟻聚村疃中亂兵俘獲竟難免聚義堂上重相逄當日大刀聞達便教將軍馬擺開強弓硬弩射住陣脚花腔鼉鼓擂雜彩綉旗摇宋江陣中當先捧</rdg><rdg wit="#A006371-002">惹</rdg></app>出一<app><rdg wit="#A006267-002">員大將紅旗銀字大書霹靂火秦明怎生打扮頭戴朱紅漆笠身穿絳色袍鮮連環鎧甲獸吞肩抹綠𢧐靴雲嵌鳳翅明盔耀日獅蠻寳帶腰懸狼牙混棒手中拈凛凛英雄罕見秦明勒馬應聲高呌北京濫官汚吏聽着多時要打你這城子誠恐害了百姓良民好好將盧俊義石秀送將過來淫婦奸夫一同觧出我便退兵罷𢧐若不相侵若是執迷不悟便教崑崙火起玉石俱焚只在目前有話早說我得俄延說猶未了聞達大怒便問首將誰與我力擒此賊說言未了腦後鸞鈴嚮處一員大將當先出馬怎生打扮耀日兠鍪晃晃連環鉄甲重重團花㸃翠錦袍紅金帶鈒成𩀱鳳鵲𦘕弓藏袋内狼牙箭挿壺中雕鞍𥡷定五花龍大斧手中摩弄這箇是北京上將姓索名超因爲此人性急人皆呼他爲急先鋒出到陣前高聲喝道你這厮是朝廷命官國家有何負你你好人不做却去落草爲賊我今日拿住你時碎屍萬叚死有餘辜這箇秦明又是一箇性急的人聽了這話正是爐中添炭火上澆油拍馬向前輪動狼牙棍直逩將來索超縱馬直挺秦明二疋劣馬相交兩般軍器並舉衆軍納喊閗到二十餘合不分勝敗宋江軍中先鋒隊𥚃轉過韓滔就馬上拈弓搭箭覷得索超較親颼地只一箭正中索超左臂撇了大斧囘馬望本陣便走宋江鞭稍一指大小三軍一齊捲殺過來殺的屍横遍野流血成河大敗虧輸直追過庾家疃隨卽奪了槐𣗳坡小寨當晚聞達直逩飛虎峪計㸃軍兵三停去一宋江就槐𣗳坡寨内屯扎吳用道軍兵敗走心中必怯若不乘勢追赶誠恐養成勇氣急忙難得宋江道軍師言之極當隨卽傳令當晚就將精銳得勝軍將分作四路連夜進發殺逩城來再說聞達逩到飛虎峪忙忙似䘮家之犬急急如漏網之魚正在寨中商議計䇿小校來報近山上一帶火起聞達帶領軍兵上馬看時只見東邉山上火把不知其數照的遍山遍野通紅聞道便引軍兵迎敵山後又是馬軍來到當先首將小李廣花榮引副將楊春陳達横殺將來聞達措手不及領兵便囘飛虎峪西邉山上火把不知其數當先首將𩀱鞭呼延灼引副將歐鵬燕順衝殺將來後靣喊聲又起却是首將霹靂火秦明引副將韓滔彭玘併力殺來聞達軍馬大亂拔寨都起只見前面喊聲又起火光晃耀却是轟天雷凌振將帶副手從小路直轉飛虎峪那邉放起砲來聞達引軍奪路奔城而去只見前面鼓聲嚮處早有一彪軍馬攔路火光叢中閃出首將豹子頭林冲引副將馬麟鄧飛截住歸路四</rdg><rdg wit="#A006371-002">場災禍且听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">里𢧐鼓齊鳴烈火競起衆軍亂攛各自迯生聞達手舞大刀殺開條路走正撞着李成合兵一處且𢧐且走𢧐到天明巳至城下梁中書聽的這箇消息驚得三䰟蕩蕩七魄幽幽連忙㸃軍出城接應敗殘人馬𦂳閉城門堅守不出次日宋江軍馬追來直扺東門下寨准備攻城急於風火有詩爲證梁山兵馬勢鷹楊殺氣英風不可當城内軍民俱被困便須寫表告君王且說梁中書在留守司聚衆商議難以解救李成道賊兵臨城事在告急若是遲延必至失陷相公可修告急家書差心腹之人是夜赶上京師報與蔡太師知道早奏朝廷調遣精兵前來救應此是上䇿第二作𦂳行文関報隣近府縣亦教早早調兵接應第三北京城内着仰大名府起差民夫上城同心協助守護城池准備擂木炮石踏弩硬弓灰瓶金汁暁夜隄備如此可保無虞梁中書道家書隨便修下誰人去走一遭當日差下首將王定全副披掛又差數箇馬軍領了宻書放開城門吊橋望東京飛報聲息及關報隣近府分發兵救應先仰王太守起集民夫上城守護不在話下且說宋江分調衆將引軍圍城東西北三面下寨只把南門不圍每日引軍攻打李成聞達連日提兵出城交𢧐不能取勝索超箭瘡將息未得痊可不說宋江軍兵打城且說酋將王定賫領宻書三騎馬直到東京太師府前下馬門吏轉報入去太師教喚王定進來直到後堂拜罷呈上宻書蔡太師拆開封皮看了大驚問其備細王定把盧俊義的事一一說了如今宋江領了兵圍城賊𡨥浩大不可扺敵庾家疃槐𣗳坡飛虎峪三處厮殺𥁞皆說罷蔡京道鞍馬勞困你且去館驛内安下待我會宫商議王定又禀道太師恩相北京危如壘卵破在旦夕倘或失䧟河北縣郡如之柰何望太師恩相早早遣兵剿除蔡京道不必多說你且退去王定去了太師隨卽差當日府幹請樞宻官急來商議軍情重事不移時東㕔樞宻使使童貫引三衙太尉都到節堂參見太師蔡京把北京危急之事備細說了一遍如今將何計䇿用何良䇿可退賊兵以保城郭說罷衆官互相厮覷各有懼色只見那步司太尉背後轉出一人乃是衙門防禦保義使姓宣名替掌管兵馬此人生的面如鍋底鼻孔朝天捲髪赤鬚彪形八尺使口剛刀武藝出衆先前在王府曾做郡馬人呼爲醜郡馬因對連珠箭贏了畨將王招做女婿誰想郡主嫌他醜陋懷恨而亡因此不得重用只做得箇兵馬保義使童貫是箇阿諛諂佞之徒與他不能相下常有嫌疑之心當時此人忍不住出班來禀太師道小將當𥘉在鄉中有箇相識此人乃是漢末三分義勇武安王嫡派子孫姓関名勝生的規模與祖上雲長相似使一口靑龍偃月刀人稱爲大刀関勝見做蒲東廵檢屈在下僚此人㓜讀兵書深通武藝有萬夫不當之勇若以禮幣請他拜爲上將可以掃淸水寨殄滅狂徒保國安民開疆展土端在此人乞取鈞㫖蔡京聽罷大喜就差宣賛爲使賫了文書鞍馬連夜星火前徃蒲東禮請関勝赴京計議衆官皆退話休絮繁宣賛領了文書上馬進發帶將三五箇從人不則一日來到蒲東巡檢司前下馬當日関勝正和郝思文在衙内論說古今興廢之事只聞見說東京有使命至関勝忙與郝思文出來迎接各施禮罷請到㕔上坐地関勝問道故人乆不相見今日何事遠勞親自到此宣賛囘言爲因梁山泊草寇攻打北京宣某在太師跟前一力保舉兄長有安𫒗定國之䇿降兵斬將之才特奉朝廷敕㫖太師鈞命彩幣鞍馬禮請起行兄長勿得推郤便請收拾赴京関勝聽罷大喜與宣賛說道這箇兄弟姓郝𩀱名思文是我拜義弟兄當𥘉他母親夢井木犴投胎因而有孕後生此人因此人喚他做井木犴郝思文這兄弟十八般武藝無有不能得蒙太師呼喚一同前去□功報國有何不可宣賛喜諾就行催請登程當下関勝分付老小一同郝思文將引關西漢十數箇人收拾刀馬盔甲行李跟隨宣賛連夜起程來到東京逕投太師府前下馬門吏轉報蔡太師得知教喚進宣賛引関勝郝思文直到節堂拜見巳罷立在堦下蔡京看了関勝端的好表人材堂堂八尺五六身軀細細三柳髭髯兩眉入鬂鳳眼朝天面如重棗唇若塗硃太師大喜便問將軍靑春多少関勝答道小將三旬有二蔡太師道梁山泊草寇圍困北京城郭請問良將愿施妙䇿以解其圍関勝禀道乆聞草寇占住水洼侵害黎民劫攎城池此賊擅離巢穴自取其禍若救北京虚勞神力乞假精兵數萬先取梁山後拿賊寇教他首尾不能相顧太師見說大喜與宣賛道此乃圍魏救趙之計正合吾心隨卽喚樞宻院官調撥山東河北精銳軍兵一萬五千教郝思文爲先鋒宣賛爲後合関勝爲領兵指揮使步軍太尉叚常接應糧草犒賞三軍限日下起行大刀濶斧殺逩梁山泊來直教龍離大海不能駕霧騰雲虎到平川怎地張牙舞爪正是貪觀天上中秋月失却盤中照殿珠畢竟宋江軍馬怎地結果且聽下囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評戴宗沒頭帖子無甚意思却能救盧俊義石秀二人性命自是鑚棋也有高着関勝竟取梁山泊的爲妙計蔡京說正合吾心這老面皮寔有三寸之厚</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>