<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第64回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第64回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第64回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十四竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十四囘<app><rdg wit="#A006267-002">呼延灼夜月賺関勝宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">東平悞䧟九紋龍宋江義釋双鎗將宋江曰目今山寨缺少錢粮有兩個州府極有銭粮一是東平府一是東昌府日前問他借粮他</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明雪天擒索超古風</rdg><rdg wit="#A006371-002">然不肯今寫兩個𨵜兒我和員外各占</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">首古來豪傑稱三國西蜀東吳魏之比臥龍才智誰能</rdg><rdg wit="#A006371-002">宛</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">吕蒙英銳真竒特中間虎將無人比勇力超群獨関羽蔡陽斬首付一笑芳聲千古傳靑史豈知世亂英雄亡後代賢良有孫</rdg><rdg wit="#A006371-002">先打破城</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">梁山兵困北京危萬姓荒荒如亂蟻梁公請救赴京師玉殿絲綸傳𧇪㫖前軍後合狼虎威左文右武生光輝中軍主將是関勝昂昂志氣烟雲飛黄金鎧甲寒光迸水銀盔展兠鍪重面如重棗美鬚髯錦征袍上蟠𩀱鳳襯衫淡𣑱鵞兒黄雀鞾雕弓金鍭瑩紫騮駿馬猛如龍玉勒錦鞍𩀱獸並寳刀燦燦霜雪光冠世英雄不可當除此威風真莫比重生義勇武安王話說這篇古風单道蒲東関勝這人慣使口大刀英雄盖世義勇過人當日辭了太師綂領着一萬五千人馬分爲三隊離了東京望</rdg><rdg wit="#A006371-002">的便作</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">來話分兩頭且說宋江與同衆將每日北京攻打城池不下李成聞達那里敢出對陣索超箭瘡又未平復亦無人出戰宋江見攻打城子不破心中納悶離山巳乆不見輸贏是夜在中軍帳裏悶坐㸃上燈燭取出玄女天書正看之間猛然想起圍城巳乆不見有救軍接應戴宗囘去又不見來黙然覺得神思恍惚寢食不安便呌小校請軍師來計議</rdg><rdg wit="#A006371-002">主</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">到得中軍帳前與宋江商量道我等衆軍圍許多時如何杳無救軍來到城中又不敢出戰眼見得梁中書使人去京師告急他丈人蔡太師必然有救軍到來中間必有良將倘用圍魏救趙之計且不來解此處之危反去取我梁山大寨此是必然之理</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>兄長<app><rdg wit="#A006267-002">不可不慮我等先</rdg><rdg wit="#A006371-002">所見極是便寫𨵜兒焚香對天祈祝宋江拈</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">軍士收拾未可都退正說之間則見神行太保戴宗到來報說</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">京蔡太師拜請関菩薩玄孫蒲</rdg><rdg wit="#A006371-002">平府盧俊义拈着</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">郡大刀関勝引一彪軍馬飛逩梁山泊來寨中頭領主張不定請兄長軍師早早收兵囘來且觧山寨之難吳用道𨿽然如此不可急還今夜晚間先教步軍前行留下兩支軍馬就飛虎峪兩邉埋伏城中知道我等退軍必然追赶若不如此我兵先亂宋江道軍師言之極當</rdg><rdg wit="#A006371-002">昌府宋江</rdg></app>傳令<app><rdg wit="#A006267-002">便差小李廣花榮引五百軍兵去飛虎峪左邉埋伏豹子頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">調人馬宋江部下調撥</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">引五百軍兵去飛</rdg><rdg wit="#A006371-002">花荣刘唐史進徐𡨴燕順呂方郭盛韓滔彭玘孔明孔亮觧珎觧宝王矮</rdg></app>虎<app><rdg wit="#A006267-002">峪右邉埋伏再呌𩀱鞭呼延灼引</rdg><rdg wit="#A006371-002">一丈靑張靑孫二娘孫新顧大嫂石勇郁保四王定六叚景住頭傾</rdg></app>二十五<app><rdg wit="#A006267-002">騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">員</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">軍帶着凌振將了風火等砲離城十數里遠近但見追兵過來隨卽施放號炮令其兩下伏兵齊去併殺追兵一面傳令前隊退兵倒拖旌旗不鳴戰鼓却如雨散雲行遇兵勿戰自然退囘</rdg></app>步軍<app><rdg wit="#A006267-002">隊裏半夜起來次第而行直至次日巳牌前後方𦆵鳴金收</rdg><rdg wit="#A006371-002">一万水</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">城上望見宋江軍馬手拖旗旛肩擔刀斧人起還山之意馬嘶歸寨之聲紛紛滚滚㧞寨都起城上看了仔細報與梁中書知道梁山泊軍馬今日盡數收兵都囘去了梁中書聽的隨卽喚李成聞達商議聞達道眼見的是京師救軍去取他梁山泊這厮們恐失巢穴慌忙歸去可以乘勢追殺必擒宋江說猶未了城外報馬到來賫東京文字約會引兵去取賊巢他若退兵可以立追梁中書便呌李成聞達各帶一支軍馬從東西兩路追赶宋江軍馬且說宋江引兵退囘見城中調兵追赶捨命便走直退到飛虎峪那邉只聽的背後火炮齊嚮李成聞達吃了一驚勒住戰馬看時後面只見旗旛對剌戰鼓亂鳴李成聞達火急囘軍左手下撞出小李廣花榮右手下撞出豹子頭林冲各引五百軍馬兩邉殺來措手不及知道中了奸計火速囘軍前面又撞出呼延灼引着一支軍馬大殺一陣殺的李成聞達金盔倒納衣甲飄零退入城中閉門不出宋江軍馬次第而囘早轉近梁山泊邉却好迎着醜郡馬宣賛攔路宋江約住軍兵權且下寨暗地使人從偏僻小路赴水上山報知約㑹水陸軍兵兩下救應有詩爲證宋江振旅暫四營飛虎坡前暗伏兵殺得李成無處走倒戈葉甲入京城且說水寨内</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">舡火兒張横與兄弟浪裏白跳張順當時議定我和你弟兄兩箇自來寨中不曾建功只看着别人𧩊能說㑹到受他氣如今蒲東大刀関勝</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">路調軍打我寨栅不若我和你兩箇先去劫了他寨捉拿関勝立這件大功衆兄弟面前也好争口氣張順道哥哥我和你只管的些水軍倘或不相救應枉惹人耻笑張横道你若這般把細何年月日能勾建功你不去便罷我今夜自去張順苦諌不聽當夜張横㸃了小舡五十餘𨾏每舡上只有三五人渾身都是軟𢧐手執苦竹鎗各帶蓼葉刀趂着月光微明寒露寂静把小舡直扺旱路此時約有二更時分却說関勝正在中軍帳裏㸃燈看書有伏路小校悄悄來報蘆花蕩裏約有小舡四五十𨾏人人各執長鎗盡去蘆葦裏面兩邉埋伏不知何意特來報知関勝聽了微微冷笑盗賊之徒不足與吾對敵當時暗傳號令教衆軍俱各如此准備賊兵入寨帳前一聲鑼嚮四下各自捉人三軍得令各自潜伏且說張横將引三二百人從蘆葦中間藏踪躡跡直到寨邉拔開鹿角徑逩中軍望見帳中燈燭熒煌関勝手撚髭髯坐看兵書張横暗喜手掿長鎗搶入帳房裏來傍邉一聲鑼嚮衆軍喊動如天崩地塌山倒江翻嚇的張横倒拖長鎗轉身便走四下里伏兵亂起可憐㑹水張横怎脫平川羅網二三百人不曽走的一箇𥁞數被縛推到帳前関勝看了笑駡無端草賊小輩匹夫安敢侮吾將張横𨺻車盛了其餘者盡數監了直等捉了宋江一併解上京師不負宣賛舉薦之意不說𨵿勝捉了張横却說水寨内三阮頭領正在寨中商議使人去宋江哥哥處聽令只見張順到來報說我哥哥因不聽小弟苦諌去劫関勝營寨不料被捉囚車監了阮小七聽了呌將起來說道我兄弟們同死同生吉㐫相救你是他嫡親兄弟却怎地被人捉了你不去救怎見宋公明哥哥我弟兄三箇自去救他張順道爲不曽得哥哥將令却不敢輕動阮小七道若等將令來時你哥哥乞他刴做八叚</rdg><rdg wit="#A006371-002">員</rdg></app>阮小二阮小五<app><rdg wit="#A006267-002">都道說的是張順逆他三個不過只得依他當夜四更㸃起大小水寨頭領各駕舡𨾏一百餘𨾏一齊殺逩関勝寨來岸上小軍望見水面上戰船如螞蟻相似都傍岸邉慌忙報知主帥関勝笑道無見識賊奴何足爲慮隨卽喚首將附耳低言如此如此且說三阮在前張順在後納聲喊搶入寨來只見寨内鎗刀竪立旌旗不倒並無一人三阮大驚轉身便走帳前一聲鑼嚮左右兩邉馬軍步軍分作八路𤿤箕掌拷栳圈重重疊疊圍裹將來張順見不是頭撲咚地先跳下水去三阮奪路便走急到的水邉後軍赶上撓鈎齊下套索飛來把這活閻羅</rdg></app>阮小七<app><rdg wit="#A006267-002">搭住横拖倒拽捉去了阮小二阮小五張順却得混江龍李</rdg><rdg wit="#A006371-002">接應盧</rdg></app>俊<app><rdg wit="#A006267-002">帶的童威童猛死救囬去不說阮小七被捉囚在𨺻車之中且說水軍報上梁山泊來劉唐便使張順從水路里直到宋江寨中報說這箇消息宋江便與</rdg><rdg wit="#A006371-002">义部下</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">商議怎生退的関</rdg><rdg wit="#A006371-002">公孫</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">吳用道來日决戰且看勝敗如何話猶未了猛聽得𢧐鼓齊鳴却是醜郡馬宣賛部領三軍直到大寨宋江舉衆出迎門旗開處宣賛出馬怎生打扮但見征袍寒蜀錦鎧甲露銀花金盔鳳趐披肩㧣綠雲靴護腿馬蹄蕩起紅塵刀面平鋪秋水滿空殺氣從天降一㸃朱纓滚地來宋江看了宣賛在門旗下勒𢧐便喚首將那個出馬先拿這厮只見小李廣花榮拍馬持鎗直取宣賛宣賛舞刀來迎一來一徃一上一下閗到十合花榮賣個破綻囘馬便走宣賛赶來花榮就了事環帶住鋼鎗拈弓取箭側坐雕鞍輕舒猿臂翻身一箭宣賛聽的弓弦響却好箭來把刀只一隔錚地一聲嚮射在刀面上花榮見一箭不中再取第二枝箭看的較近望宣賛胸膛上射來宣賛鐙裏藏身又躲過了宣賛見他弓箭高強不敢追赶霍然勒囘馬跑囘本陣花榮見他不赶來連忙便勒轉馬頭望宣賛赶來又取第三枝箭望得宣賛後心較近再射一箭只聽得鐺地一聲嚮却射上背後護心鏡上宣賛慌忙馳馬入陣便使人報與関勝関勝得知便喚小校快牽過戰馬來那疋馬頭至尾長一丈蹄至脊高八尺渾身上下没一根雜毛純是火炭般赤拴一副皮甲束三條肚帶関勝全裝披掛綽刀上馬直臨陣前門旗開處便乃出馬有西江月一首爲證漢國功臣苗裔三分良將玄孫綉旗飄掛動天兵金甲綠袍相稱赤兔馬騰騰紫霧靑龍刀凛凛寒水蒲東郡内産英雄義勇大刀関勝宋江看了関勝一表非俗與吳用暗暗地喝采囘頭與衆多良將道將軍英雄名不虚傳說言未了林冲忿怒便道我等弟兄自上梁山泊大小五七十陣未嘗挫了銳氣軍師何故滅自己威風說罷便挺鎗出馬直取関勝関勝見了大喝道水泊草寇汝等怎敢背負朝廷单要宋江與吾决戰宋江在門旗下喝住林冲縱馬親自出陣欠身與関勝施禮說道鄆城小吏宋江到此謹㕘將軍問罪関勝道汝爲小吏安敢背叛朝廷宋江答道盖爲朝廷不明縱容奸臣當道讒佞專權設除濫官汚吏𨺻害天下百姓宋江等替天行道並無異心関勝大喝天兵到此尚然抗拒巧言令色怎敢瞞吾若不下馬受降着你粉骨碎身霹靂火秦明聽得大怒手舞狼牙棍縱坐下馬直搶過來関勝也縱馬出迎來閗秦明林冲怕他奪了頭功猛可裏飛搶過來徑逩関勝三騎馬向征塵影裏轉燈般厮殺宋江看了恐傷関勝便教鳴金收兵林冲秦明囘馬陣前說道正待擒捉這厮兄長何故收軍罷戰宋江道賢弟我等忠義自守以強欺弱非所愿也縱使陣上捉他此人不伏亦乃惹人耻笑吾看関勝英勇之將世本忠臣乃祖爲神若得此人上山宋江情愿讓位林冲秦明都不喜歡當日兩邉各自收兵且說関勝囘到寨中下馬卸甲心中暗忖道我力閗二將不過看看輸與他宋江倒收了軍馬不知主何意却教小軍推出𨺻車中張横阮小七過來問道宋江是箇鄆城小吏你這厮們如何伏他阮小七應道俺哥哥山東河北馳名都稱做及時雨呼保義宋公明你這厮不知禮義之人如何省得関勝低頭不語且教推過𨺻車當晚寨中納悶坐臥不安走出中軍立觀月色滿天霜華遍地嗟嘆不巳有伏路小校前來報說有箇鬍鬚將軍匹馬单鞭要見元帥関勝道你不問他是誰小校道他又没衣甲軍器並不肯說姓名只言要見元帥関勝道既是如此與我喚來没多時來到帳中拜見関勝関勝看了有些面熟燈光之下畧也認得便問是誰那人道乞退左右関勝道不妨那人道小將</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">的便是先前曽與朝</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱仝雷横索超楊志单</rdg></app>廷<app><rdg wit="#A006267-002">綂領連環馬軍征進梁山泊誰想中賊奸計失𨺻了軍機不能還鄉聽得將軍到來不勝之喜早間宋江在陣上林冲秦明待捉將軍宋江火急收軍誠恐傷犯足下此人素有歸順之意無柰衆賊不從暗與呼延灼商議正要驅使衆人歸順將軍若是聽從明日夜間輕弓短箭騎着快馬從小路直入賊寨生擒林冲等寇解赴京師共立功勲関勝聽罷大喜且入帳置酒相待備說宋江專以忠義爲主不幸從賊無辜二人遞相剖露衷情並無疑心次日宋江舉衆搦𢧐関勝與呼延灼商議今日可先贏首將晚間可行此計有詩爲證亡命呼延計最竒单人疋馬夜迯歸陣前假意鞭黄信鈎起梁山舊是非且說呼延灼借付衣甲穿了彼各上馬都到陣前宋江見了大駡呼延灼道我不曾虧負你半分因何夤夜私去呼延灼囘道汝等草寇成何大事宋江便令鎮三山黄信出馬仗䘮門劍驅坐下馬直逩呼延灼兩馬相交閗不到十合呼延灼手起一鞭把黄信打落馬下宋江陣上衆軍搶出來扛了囘去関勝大喜令大小三軍一齊掩殺呼延灼道不可追俺恐吳用那厮廣有神機若還赶殺恐賊有計関勝聽了火急收軍都囘本寨到中軍帳裏置酒相待動問鎮三山黄信之事呼延灼道此人原是朝廷命官靑州都監與秦明花榮一時落草今日先殺此賊挫滅威風今晚偷營必然成事関勝大喜傳下將令教</rdg><rdg wit="#A006371-002">珪魏定國</rdg></app>宣賛郝思文<app><rdg wit="#A006371-002">燕靑楊林歐鵬凌振馬麟鄧飛施恩樊瑞項充李兖時迁白勝頭領二十五員馬步軍兵一万水軍頭領三員李俊童威童猛駕舡策應其餘頭領看守寨柵分泒巳定各分攻打</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">路接應自</rdg><rdg wit="#A006371-002">處有詩爲証堯舜推賢万古无禹稷傳後亦良圖誰知衆嘨山林者揖譲㳟謙有盛模宋江頭領</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">五百</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵到東平府至城四十里地名安山鎮屯扎東平府九守程万里兵</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006371-002">都監乃河東上党郡人氏姓董名平善使双鎗人皆称爲双鎗將有万夫不當之勇宋江先使郁保四王定六賫𢧐書去東平府程太守聞知宋江</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">輕弓短箭呌呼延灼引路至夜</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬到安山鎮駐扎正與董平商議人报宋江差人下𢧐書郁保四王定六將書呈上程太守看罷对都監董平説他要借粮此事如何董平令推</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">更</rdg><rdg wit="#A006371-002">人斬首太守曰兩囯爭𢧐不斬來使只將二人各打二十㭄棍發囘两人回到本寨宋江大怒就要攻城史進曰且緩小弟昔日在東平府時與院子𥚃一個娼妓喚做李瑞蘭徃来情宻我今多將金銀潜地入城借他家安歇約定時候哥哥來打城我去城楼上放</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">身三更前後直逩宋江寨中炮響爲號裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">火來裡</rdg></app>應外合<app><rdg wit="#A006371-002">大事可成宋江曰甚妙史進收拾金銀拜辞入城便到李瑞蘭家大伯見史進接入𥚃靣教女兒出來相見李瑞蘭甚是標致有詩爲証万種風流不可當梨花𢃄雨玉生香翠禽啼醒罗浮夣疑是梅花窺曉粧李瑞蘭引去楼上坐了遂問史進曰你在梁山泊做大王這兩日宋江引軍來打城池借粮你如何𨚫到這里史進曰我寔不瞞你今在梁山泊做頭領如今哥哥要來打城使我來做細作有包金銀送你切不可泄机李瑞蘭收了金銀安排酒席相待了便来和䖍婆商議出首大伯曰梁山泊宋江不是好惹的他𠰥打破城子入来怎了䖍婆曰你省得甚麽自古道蜂剌入懷解衣去赶自首者卽免本罪你快去府𥚃首告省得負累李公曰他把許多金銀與我家如何又去首他䖍婆罵曰放屁微微人家坑𨺻多少人豈争他一個你若不去出首連你也不好李公曰你不要發性且教女兒陪住他我去报做公的來拿了𨚫去首告史進兒瑞蘭上楼來覺得靣色不定便問曰你家有甚事瑞蘭曰𨚫𦂯上楼踏空吃了一驚因此心慌史進不疑有詩爲証可怒䖍婆伎俩多粉頭无奈苦教唆早知暗𥚃施奸狡錯用黄金買咲歌當下李瑞蘭與史進相叙舊情不過一時只听得楼下呐喊数十個做公的搶上楼來史進措手不及被公人綁了下楼來到東平府𥚃程太守罵曰你這賊好大胆宋江令你来做甚的史進只不荅應太守罵曰這賊骨頭不打不招喝教獄卒打這厮兩腿各打一百棍史進由他拷打不招实情董平曰且枷在死因牢𥚃䓁捉了宋江</rdg></app>一齊<app><rdg wit="#A006267-002">進兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">解京𨚫說宋江自去了史進並无消息寫書來與吳用吳用看了大驚急與盧俊义說知連夜來見宋江問曰誰教史進去宋江曰他自願去吳用曰娼妓人家迎新送旧𨺻了多少人縱有恩情難出䖍婆之手史進此去必然受𧇊宋江便問吳用請計吳用便呌頋大嫂劳你扮做貧婆入城只做求食若</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">夜</rdg><rdg wit="#A006371-002">史進𨺻在牢中你可去告獄卒只説有舊恩念他送一口飯暗與史進説知</rdg></app>月<app><rdg wit="#A006267-002">光如晝</rdg><rdg wit="#A006371-002">尽</rdg></app>黄昏<app><rdg wit="#A006267-002">時</rdg><rdg wit="#A006371-002">前後必來打城你就城中放火爲号兄長先打汝上縣百姓必然都奔東平府頋大嫂雜在数内入城吳用設計卽囘東昌府宋江卽令觧珎觧宝攻打汝上縣果然百姓扶老𢲞幼都奔東昌府來頋大嫂雜在衆入内潜入城來听得史進附在牢中次日提飯罐在嶽司前伺</rdg></app>候<app><rdg wit="#A006267-002">披掛巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">見一個年老的公人牢𥚃出來頋大嫂便拜淚如雨下曰嶽中裡无人看顧我來這一口飲與他吃望老丈引進則個公人曰這人犯該死罪的誰敢𢃄你進去頋大嫂曰便是該斬教瞑目而死可怜見引妾身入去送口飯也𩔰得旧日之情説罷又哭那公人只得引頋大嫂入牢中見</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">馬摘鸞鈴人披軟𢧐軍卒啣枚疾走</rdg><rdg wit="#A006371-002">史進大哭説哥哥月尽夜打城教你牢中自挣扎説罷去了史進只記月尽夜到二十九日史進問曰今朝是幾日那節級忘記了回曰今朝是月尽带史進到水火坑边史進哄曰背後是誰賺他回頭只一鞭稍把那節級打倒在地就拾石頭敲開木枷搶到亭心幾个公人都吃醉了被史進大開牢門只䓁外靣救應又把牢中罪人都放了発起喊來</rdg></app>一齊<app><rdg wit="#A006267-002">乘馬呼延灼當先</rdg><rdg wit="#A006371-002">走了太守慌請董平曰成中必有細作乗此机会領軍出城擒捉宋江相公𦂳守城中董平点軍上去了程太守就点起公人去大牢前呐喊史進在牢中不敢輕出外廂人又不敢進董平</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">路衆人跟着轉過山徑約行了半箇更次前面撞見三五十箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍殺奔宋江寨</rdg></app>伏路小軍<app><rdg wit="#A006267-002">低聲問</rdg><rdg wit="#A006371-002">报知宋江曰此必是頋大嫂在城中受虧了他兵殺來准俻迎敵号令諸軍天色方明兩下排成陣势這董平心灵机巧三教九流品竹弹絲无有不会号爲風流双鎗董平中挿着小旂寫</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">來的不</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄双鎗將風流万户候宋江仝韓滔出馬韓滔手执鉄搠直取董平董平双鎗出没人不能當於</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">呼</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江再教徐𡨴前去助敵接住董平兩個閗到五十餘合不分勝敗宋江恐徐𡨴有失便令鳴金收軍董平拍馬殺入陣來宋江鞭稍一展四下軍兵一齊圍住宋江上高阜処望董平圍在陣内他𠰥殺東宋江号旗便望東指他若殺西号旗便望西指董平在陣中横冲直撞殺條路走囘城中宋江驅兵直抵城下原来太守有個女兒生得極有顔色董平屡次使人去求親太守不允董平又使人去求親太守回説賊𡨥臨城事在危急若還便許被人耻咲待䓁退了賊兵然後議親未遲小校回覄董平心中踌躕恐怕後日不肯宋江攻城甚急太守催請出𢧐董平披掛上馬出𢧐宋江親臨陣前監𢧐董平手挺双鎗殺來林冲花荣齊出約𢧐𢾗合两將便走詐敗董平要挺功劳拍馬赶來宋江䓁退到寿張縣董平後靣追來到一个村鎮両边都是𣗳木中間一條大路董平不知是計正走之間听得後靣孔明孔亮大呌勿傷吾主一声炮响拽起䋲索絆倒董平馬脚左边撞出一丈靑王矮虎右边走出張靑孫二娘把董平捉了綁縛來見宋江宋江親釋其縛曰</rdg></app>將軍<app><rdg wit="#A006267-002">麽宋公明差</rdg><rdg wit="#A006371-002">不棄便為寨主董平曰小將被擒𠰥得容恕寔爲万幸宋江曰敝寨缺少粮食特来借粮别無他意董平曰程万里原是童貫門舘先生得此重任安得不害百姓乗此黄昏</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">等</rdg><rdg wit="#A006371-002">去賺開城門殺入城中共取銭粮以為报効宋江大喜董平</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">此迎接呼延灼喝道休言語隨在我馬後走呼延灼縱馬</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">行関勝乘</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江軍</rdg></app>馬在後<app><rdg wit="#A006267-002">又轉過</rdg><rdg wit="#A006371-002">捲旂旛到城下董平大呌快開城門把門軍士將火把照時認是都監董平便開城門董平先入背後宋江大驅人馬殺入城來傳令不許殺害百姓董平逕奔府中殺了程太守奪他女兒宋江先教牢中救出史進教開府庫取了金銀大開倉厫裝載粮米上車使人護送上山史進把李瑞蘭</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">層山嘴</rdg><rdg wit="#A006371-002">家碎屍万叚宋江將太守家𥝠賞散居民告示暁諭百姓各安生理卽便回軍</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">呼延灼把鎗尖一指逺逺地一碗紅燈関</rdg><rdg wit="#A006371-002">白</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">勒住馬問道有紅燈處是那里呼延灼道那里</rdg><rdg wit="#A006371-002">前来报説東昌府交𢧐之事宋江</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">是宋公明中</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰衆兄弟不可囘</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">急催動人馬將近紅燈忽聽得一聲炮嚮衆軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">再</rdg></app>跟<app><rdg wit="#A006267-002">定関</rdg><rdg wit="#A006371-002">我去攻打東昌府未知</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">殺逩前來到紅燈之下看時不見一箇便喚呼延灼時亦不見了関勝大驚知道中計慌忙囘馬聽得四邉山上一齊鼓嚮鑼鳴正是慌不擇路衆軍各自逃生関勝連忙囘馬時只剩得數騎馬軍跟着轉出山嘴又聽得𣗳林邉腦後一聲炮響四下里撓鈎齊出把関勝拖下雕鞍奪了刀馬卸去衣甲前推後擁拿投大寨裏來却說林冲花榮自引一枝軍馬截住郝思文囘頭厮殺月光之下遥見郝思文怎生打扮有西江月爲證千丈凌雲豪氣一團筋骨精神横鎗躍馬蕩征塵四海英雄難近身着𢧐袍錦綉七星甲掛龍鱗天下元是郝思文飛馬當前出陣林冲大喝道你主將関勝中計被擒你這無名小將何不下馬受縛郝思文大怒直取林冲二馬相交閗無數合花榮挺鎗助𢧐郝思文勢力不加囘馬便走肋後撞出箇女將一丈靑扈三娘撒起紅綿套索把郝思文拖下馬來步軍向前一齊捉住解投大寨話分兩處這囘秦明孫立自引一支軍馬去捉宣賛當路正逢此人醜郡馬宣賛怎生打扮有西江月爲證捲縮短黄鬚髮凹兠黑墨容顔睁開怪眼似𩀱環鼻孔朝天仰見手内鋼刀耀雪護身鎧甲連環海騮赤馬錦鞍韉郡馬英雄宣賛當下宣賛出馬大駡草賊匹夫當我者死避我者生秦明大怒躍馬揮狼牙棍直取宣賛二馬相交約閗數合孫立側首過來宣賛慌張刀法不依古格被秦明一棍搠下馬來三軍齊喊一聲向前捉住再有撲天雕李應引領大小軍兵搶逩関勝寨内來先救了張横阮小七并被擒水軍人等奪去一應糧草馬疋却去招安四下敗殘人馬天暁宋江㑹衆上山此時東方漸明忠義堂上分開坐次早把関勝宣賛郝思文分投解來宋江見了慌忙下堂喝退軍卒親解其縛関勝扶在正中交椅上納頭便拜叩首伏罪說道亡命狂徒冒犯虎威望乞恕罪関勝連忙答禮閉口無言手足無措呼延灼亦向前來伏罪道小可既蒙將令不敢不依萬望將軍寛恕虚誑之罪関勝看了一般頭領義氣深重囘顧與宣賛郝思文道我們被擒在此所事若何二人答道並聽將令関勝道無面還京俺三人愿早賜一死宋江道何故發此言將軍倘蒙不棄微賤一同替天行道若是不肯不敢苦留只今便送囘京関勝道人稱忠義宋公明話不虚傳今日我等有家難逩有國難投愿在帳下爲一小卒宋江大喜當日一面設筵慶賀一邉使人招安迯竄敗軍又得了五七千人馬其餘各自四散投降軍内有老幼者隨卽給散銀兩便放囘家一邉差薛𣱵賫書徃蒲東搬取関勝老小都不在話下宋江正飮宴間黙然想起盧員外石秀𨺻在北京潸然淚下吳用道兄長不必憂心吳用自有措置只過今晚來日再起軍兵去打北京必然成事関勝便起身說道小將無可報答不殺之罪願爲前部宋江大喜次日早晨傳令就教宣賛郝思文撥囘舊有軍馬便爲前部先鋒其餘原打北京頭領不缺一箇再差李俊張順將帶水𢧐盔甲隨去以次再望北京進發這里却說梁中書在城中正與索超起病飮酒只見探馬報道関勝宣賛郝思文并衆軍馬俱被宋江捉去巳入夥了梁山泊軍馬見今又到梁中書聽得諕得目瞪痴呆手脚無措只見索超禀復道前者中賊冷箭今畨且復此仇隨卽賞了索超便教引本部人馬爭先出城前去迎敵李成聞達隨後調軍接應其時正是仲冬天氣時候正冷連日彤雲宻布朔風亂吼宋江兵到索超直至飛虎峪下寨次日引兵迎敵宋江引前部吕方郭盛上高阜處看関勝厮殺三通𢧐鼓罷関勝出陣只見對面索超出馬怎生打扮有詩爲証生居河北最英雄累與朝廷立大功𩀱鳳袍籠銀葉鎧飛魚袋挿鉄胎弓員如袁逹安齊國壯若靈神劈華峯馬上横擔金蘸斧索超名號意先鋒當時索超見了関勝却不認得隨征軍卒說道這箇來的便是新背反的大刀関勝索超聽了並不打話直搶過來逕逩関勝関勝也拍馬舞刀來迎兩箇閗不十合李成正在中軍看見索超斧怯𢧐関勝不下自舞𩀱刀出陣夾攻関勝這邉宣賛郝思文見了各持兵前來助𢧐五騎攪做一塊宋江在高阜處看見鞭梢一指大軍捲殺過去李成軍馬大敗虧輸殺得七斷八絶連夜退入城去堅閉不出宋江催兵直扺城下扎住軍馬次日索超親引一支軍馬出城衝突吳用見了便教軍校迎敵戲𢧐他若追來乘勢便退此時索超又得了這一陣歡喜入城當晚彤雲四合紛紛雪下吳用巳有計了暗差步軍去北京城外靠山邉河路狹處掘成䧟坑上用土盖是夜雪急風嚴平明看時約有二尺深雪城上望見宋江軍馬各有懼色東西栅立不定索超看了便㸃三百軍馬就時追出城來宋江軍馬四散逩波而走却教水軍頭領李俊張順身披軟𢧐勒馬横鎗前來迎敵却𦂯與索超交馬棄鎗便走特引索超逩𨺻坑邉來這里一邉是路一邉是澗李俊棄馬跳入澗中去了口裏呌道前面走的是宋江索超聽了不顧身體飛馬搶過陳來山背後一聲炮響索超連人和馬攧將下去後面伏兵齊起這索超便有三頭六臂也湏七損八傷正是爛銀深盖藏圈套碎玉平鋪作𨺻坑畢竟急先鋒索超性命</rdg><rdg wit="#A006371-002">負</rdg></app>如何且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評宋公明只是一箇黄老之術以退爲進以舍爲取関勝宣賛郝思文都被圈套𥁞爲出力亦大可咲鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十四終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>