<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第65回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第65回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第65回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十五竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十五囘<app><rdg wit="#A006267-002">托塔</rdg><rdg wit="#A006371-002">張青飛石打英雄宋江棄粮擒壯士龍虎山中降勅宣鉄魔殿上散雲烟致令煞曜離金関故使罡星下九</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">王夣中顯聖浪裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢧐馬頻嘶楊柳岸征旂布滿藕花舡只因肝胆存忠義留得淸名万古傳</rdg></app>白<app><rdg wit="#A006267-002">跳水</rdg><rdg wit="#A006371-002">勝前來报説東昌府有個猛將姓張名淸乃是彰德府人氏虎騎出身善能飛石打人百發百中人呼為没羽箭手下两員副將一個喚作花項虎龔旺㑹使飛鎗一個喚作中箭虎丁得孫会使飛叉前日張淸出城迎敵郝思文出馬被他一石子打中額角</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">報冤詩</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫得燕青射中張淸𢧐馬因此救得郝思文次日樊瑞項充李兖出𢧐被丁得孫出標又正中項充連輸二陣軍師時令小弟來請哥哥早去救應宋江听了嘆</rdg></app>曰<app><rdg wit="#A006267-002">豈知一夜乾坤老捲地風嚴雪</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧員外如此无縁又逄敵手我䓁衆兄弟引兵都去救應遂統三軍直到東昌府境界盧俊义䓁接着商議之間小校来报張清請𢧐宋江便領衆將摆開陣势張淸出馬左有龔旺右有丁得孫宋江令徐𡨴直取張淸不到五合張淸便走徐𡨴赶去張淸袋中摸出石子打來</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">狂隠隠林邉排</rdg><rdg wit="#A006371-002">中徐𡨴眉心畨身落馬呂方郭盛救囘本陣宋江失色再令燕順接住與張清閗不十合遮攔不住囬馬便走張清取介石子一擲打在鎧甲護心鏡上錚然有声㐲鞍而走宋江令韓㴞挺搠來𢧐張淸不到十合張淸便走韓滔防他飛石不去追赶張淸復勒馬回韓滔𨚫待來迎被張淸暗藏石子望韓滔鼻四十打中鮮血迸流迯回本陣彭圯大怒手舞三尖刀飛馬直取張淸未及交馬被張淸手起二石子正中彭圯面頰奔馬回陣宋江見打傷𢾗將便要收軍宣賛拍馬舞刀直奔張淸未及交鋒張淸手起一石子正中宣賛嘴上畨身落馬衆將救囘宋江大怒㧞</rdg></app>劍<app><rdg wit="#A006267-002">戟森森竹裏擺</rdg><rdg wit="#A006371-002">在手割袍為誓曰我𠰥不擒此人誓不回軍呼延灼見宋江設誓就拍馬出陣大罵張淸認得大將呼延灼張淸喝曰辱囯敗將言未絶一石子飛來呼延灼急把鞭來撥時𨚫中手腕上使鞭不得囘㱕本陣宋江曰馬軍頭領都被損傷步軍頭領誰敢近前只見刘唐手起朴</rdg></app>刀<app><rdg wit="#A006267-002">鎗六花爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">出</rdg></app>陣<app><rdg wit="#A006267-002">成機塹萬里鋪銀作</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸曰馬軍輸了何况步卒刘唐大怒</rdg></app>𢧐<app><rdg wit="#A006267-002">塲却似玉龍𥘉閗罷滿天鱗甲亂飛揚話說宋江軍中因這一塲大雪吳用定出這條計來就下雪𨺻坑中捉了索超其餘軍馬都迯囘城</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸張淸跑馬㱕陣刘唐赶上𨚫被張淸馬尾掃着刘唐双眼被張淸一石子打倒拿入陣</rdg></app>中去了<app><rdg wit="#A006267-002">報說索超被擒</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江大呌那個去救刘唐楊志出馬提刀望張淸便砍張淸蹬𥚃藏身楊志砍空張淸一石子打在楊志盔上唬得楊志跑馬㱕陣宋江𪨆思今畨輸了銳𣱖怎囘</rdg></app>梁<app><rdg wit="#A006267-002">中書聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">山泊朱仝與雷横両條朴刀殺出陣來張淸咲曰一个不済又添両個就暗取個石在手雷横先到張淸一石子打中雷横額頭撲然倒地朱仝急救時項上早中一石子関勝來救搶</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">這箇消息</rdg><rdg wit="#A006371-002">二人囘陣張淸又一石子打來関勝把刀一隔打着刀口迸然火光関勝無心恋𢧐勒馬便囘双鎗將董平暗忖曰吾今新降何</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">由他不慌傳令教衆將只是堅守不許相𢧐且說宋江到寨中軍帳上坐下早有伏兵觧索超到麾下宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">顕我武藝手挺双鎗飛馬出陣張淸</rdg></app>見了大<app><rdg wit="#A006371-002">罵董平我和你辱歯之𫒗不共滅賊𨚫反背朝廷豈不自羞董平大怒直取張清両馬相交約到数合張清撥馬便走董平隨後赶來張淸手取石子𨚫似流星掣電打來董平眼明手快撥過石子張淸取第二個打来董平又閃过了張靑𦂯心慌那馬尾相啣董平剌一鎗來張淸閃过董平𨚫搠在脇下过去張淸便挾住董平鎗要拖下馬𨚫拖不動両個攪做一塊索超提斧來助对陣龔旺丁得孫齊出截住索超厮殺林冲花荣吕方郭盛四將齊出來𦔳張淸棄了董平跑馬入陣董平赶去張淸取石子打來董平急躱那石子從那耳根上擦过董平便回索超撇了龚旺丁得孫逕赶入陣來張淸取石子望索超臉上打着血流滿靣跑馬回陣林冲花荣把龚旺截住呂方郭盛把丁得孫截住龚旺心慌便把飛鎗標來被林冲花荣躱过活捉㱕陣丁得孫抵敵呂方郭盛被燕靑一箭射中丁得孫馬蹄掀下馬來被吕方郭盛捉回本陣張淸要來救时寡不敵衆只得拿刘唐囘東昌府去太守看見張淸前後打中梁山泊大將一十五員把刘唐押下獄中宋江囘寨把龚旺丁得孫綁解梁山泊𨚫與盧俊义吳用商议吳用曰昔日五代時王彦章日不移影連打唐將三十六員今日張靑連打我將一十五員不落此人之下也衆人无語吳用咲道我有此人全仗龚旺丁得孫爲羽翼羽翼被擒可用良策捉拏此人計议巳定且把中傷頭領送寨將息令魯智深武松孫立黄信李立尽数引領水軍安排車仗船𨾏並進賺出張淸便成大事吳用分撥巳定𨚫說張淸與太守商议殺賊只見小校来报西北上載有百車粮米河内又有粮草舡五百餘𨾏沿路有幾个頭領監管太守曰莫有計再差人去探听次日小軍囘取車舡都是粮米張淸道今晚出城先去截岸上車子後去水中取他舡隻太守曰此計甚妙張清領軍士出城是夜月色㣲明行不到十里望見一簇車子旗上寫水滸寨忠义粮張淸見魯智深提着禪杖先走不隄防他石子正走之間被張淸一石子飛來正中智深頭上鮮血迸流望後便倒武松急挺戒刀救囘魯智深撇了粮車便走張淸奪得粮車心中欢</rdg></app>喜<app><rdg wit="#A006371-002">押送入城再到河边來只見陰雲布合黒霧遮天軍兵对靣不見此是公孫勝行持道法張淸心慌𨚫待要囘四下里喊声大起林冲引鉄騎赶來把張淸連人和馬赶下水去𨚫被阮氏三雄捉住綁送入寨宋江軍馬連夜殺入城中救了刘唐將粮発送梁山泊一分給散居民太守平日淸亷饒了不殺宋江䓁都在州衙𥚃聚集衆人只見水軍頭領把張淸觧來衆多兄弟被他打傷的咬牙切齒要殺張淸宋江親釋其縛便陪話曰誤犯虎威幸勿見罪扶上厛來堦下魯智深拿着禪杖逕奔来要打張靑宋江連声</rdg></app>喝退<app><rdg wit="#A006371-002">張淸見宋江如此義氣叩首下拜投降宋江折箭爲誓衆弟兄𠰥要报仇死于万劍之下衆人誰敢再言傳令</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">健親觧其縛</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬囘山張淸舉</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">入帳中置酒相待</rdg><rdg wit="#A006371-002">一人善医馬覄姓皇甫名端原是幽州人氏因他碧眼黄髪貌𠰥畨人以此人称爲紫髯伯可去礼請此人𢃄引老小一同上山宋江聞言大喜便令張靑去請皇甫端来拜降宋江見皇甫端一表非俗碧眼方瞳虬髯过腹宋江傳令把两府錢粮運回梁山泊放出龚旺丁得孫來亦</rdg></app>用好言<app><rdg wit="#A006267-002">撫</rdg><rdg wit="#A006371-002">抚</rdg></app>慰<app><rdg wit="#A006267-002">道你</rdg><rdg wit="#A006371-002">二人亦叩首拜降又添皇甫端在山寨專功医董平張淸亦爲山寨頭領排筵慶賀都在忠义堂上各依次序而坐宋江</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">我</rdg><rdg wit="#A006371-002">了</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">兄弟們一大半都是朝廷軍官盖爲朝廷不明縱容濫官當道汚吏專權酷害良民都情愿協助宋江替天行道若是將軍不棄同以忠義爲主索超本是天罡星之數自然輳合降了宋江當夜帳中置酒作賀次日商議打城一連打了數日不得城破宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">多頭領𨚫</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">生憂悶當夜帳中伏枕而臥忽然隂風䬃䬃寒氣逼</rdg><rdg wit="#A006371-002">一百单八</rdg></app>人宋江<app><rdg wit="#A006267-002">𣜉頭看時只見天王晁盖欲進不進呌聲兄弟你不囘去更待何時立在面前宋江吃了一驚急起身笑道哥哥從何而來屈死冤仇不曽報得終心日夜不安前者一向不曾致祭以此顯靈必有見責晁盖道非爲此也兄弟靠後陽氣逼人我不敢近前今特來報你賢弟有百日血光之灾則除江南地靈星可治你可早早收兵此爲上計囘軍自保免致乆圍宋江却欲再問明白赶向前去說道哥哥隂䰟到此望說真實被晁盖一推撒然覺來却是南柯一夣便呌小校請軍師圓夣吳用來到中軍帳上宋江說其異事吳用道既是晁天王顯聖不可不依目今天寒地凍軍馬難以乆住權且囘山守待冬盡春初雪消水解那時再來打城未爲晚矣宋江道軍師</rdg><rdg wit="#A006371-002">開</rdg></app>言<app><rdg wit="#A006267-002">之甚當只是盧員外和石秀兄弟𨺻在縲絏度日如年只望</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>我等弟兄<app><rdg wit="#A006267-002">來救不争</rdg><rdg wit="#A006371-002">自從梁山相聚但到処並无踈失今</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">們囘去誠恐這厮們害他性命此事進退兩難計議未定次日只見宋江覺道神思疲倦身體酸疼頭如斧劈身似籠蒸一臥不起</rdg><rdg wit="#A006371-002">有句言語煩你</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">頭領都到面前看視宋江道我只覺背上好生熱疼衆人看時只見鏊子一般赤腫起來吳用道此疾非癰卽疽吾看方書菉豆粉可以護心毒氣不能侵犯便買此物安排與哥哥吃一面使人請藥醫治亦不能好只見浪裏白跳張順說道小弟舊在潯陽江時因母得患背疾百藥不能治後請得建康府安道全手到病除向後小弟但得些銀兩便着人送去與他今見兄長如此病症此去東途路逺急速不能便到爲哥哥的事只得星夜前去拜請他來救治哥哥吳用道兄長夣朝天王所言百日之灾則除江南地靈星可治莫非正應此人宋江道兄弟你若有這箇人快與我去休辭生受只以義氣爲重星夜去請此人救我一命吳用教取蒜條金一百兩與醫人再將三二十兩碎銀作爲盤纏分付與張順只今便行好歹定要和他同來切勿有悞我今拔寨囘山和他山寨裏相會兄弟可作急快來張順别了衆人背上包褁望前便去且說軍師吳用傳令諸將權且收軍罷𢧐囘山車子上載了宋江連夜起發北京城内曾經了伏兵之計只猜他引誘不敢來追次日梁中書見報說道此去未知何意李成聞達道吳用那厮詭計極多只可坚守不宜追趕話分兩頭且說張順要救宋江連夜䟎行時值冬𥁞無雨卽雪路上好生艱難更兼慌張不曾帶得雨具行了數千里早近揚子江邉是日北風大作凍雲低垂飛飛揚揚下一天大雪張順冒着風雪要過大江捨命而行𨿽是景物凄凉江内别是幾般淸致有西江月爲証嘹唳凍雲孤雁盤旋枯木寒鴉空中雪下似梨花片片飄瓊亂洒玉壓橋邉酒旆銀鋪渡口魚艖前村隱隱兩三家江上晚來堪𦘕那張順獨自一箇逩至揚子江邉看那渡舡時並無一𨾏只呌得苦遶着這江邉了走只見敗葦折蘆裏面有些烟起張順呌道稍公快把渡舡來載我只見蘆葦裏簌簌地響走出一箇人來頭戴箬笠身披蓑衣問道客人要那里去張順道我要渡江去建康幹事至𦂳多與你些舡錢渡我則箇那稍公道載你不妨只是今日晚了便過江去也沒歇處你只在我舡裏歇了到四更風静月明時我便渡你過去多出些船錢與我張順道也說的是便與稍公鑚入蘆葦裏來見灘邉纜着一隻小舡見篷底下一箇瘦後生在那里向火稍公扶張順下船走入艙裏把身上濕衣服都脱下來呌那小後生就火上烘焙張順自打開衣包取出綿被和身上捲倒在艙裏呌稍公道這里有酒賣麽買些來吃也好稍公道酒𨚫没買處要飮便吃一碗張順吃了一碗飯放倒頭便睡一來連日辛苦二來十分托大到𥘉更左側不覺睡着那瘦後生向着炭火烘着上盖的衲襖看見張順睡着了便呌稍公道大哥你見麽稍公盤將來去頭邉只一捏覺道是金帛之物把手搖道你去把船放開去江心裏下手不遲那後生推開篷跳上岸解了纜索上舡把竹篙㸃開搭上櫓咿咿啞啞地搖出江心裏來稍公在船艙裏取纜舡索輕輕地把張順綑縛做一塊便去舡稍艎板底下取出板刀來張順却好覺來𩀱手被縛挣挫不得稍公手拿大刀按在他身上張順道好漢你饒我性命都把金子與你稍公道金銀也要你的性命也要張順連聲呌道你只教我囫圇死冤䰟便不來纏你稍公放下板刀把張順撲鼕的丢下水去那稍公便去打開包來看時見了許多金銀便沒心分與那瘦後生呌道五哥和你說話那人鑚入艙裏來被稍公一手揪住一刀落時砍得伶仃推下水去稍公打併了舡中血迹自搖舡去了有詩爲証宋江偶爾患瘡痍張順江東去請醫烟水爐花深夜後圖財致命更堪悲却說張順是在水底下伏得三五夜的人一時被推下去就江底下咬斷索子赴水過南岸時見𣗳林中閃出燈光來張順扒上岸水淥淥地轉入林子裏看時却是一箇村酒店半夜裏起來酧酒破壁縫透出燈光張順呌開門時見箇老丈納頭便拜老兒道你莫不是江中被人劫了跳水逃命的麽張順道實不相瞞老丈小人來建康幹事晚了隔江覔舡不想撞着兩箇歹人把小子應有衣服金銀盡都劫了攛落江中小人却㑹赴水迯得性命公公救度則箇老丈見說領張順入後屋下把個衲頭與他替下濕衣服來烘盪些熱酒與他吃老丈道漢子你姓甚麽山東人來這里幹何事張順道小人姓張建康府安太醫是我</rdg></app>弟兄<app><rdg wit="#A006267-002">特來探望他老丈道你從山東來曽經梁山泊過張順道正從那里經過老丈道他山上宋頭領不劫來徃客人又不殺害人性命只是替天行道張順道宋頭領專以忠義爲主不害良民只怪濫官汚吏老丈道老漢聽得說宋江這夥端的仁義只是救貧濟老那里似我這里草賊若得他來這里百姓都快活不吃這夥濫汚官吏蒿惱張順聽罷道公公不要吃驚小人便是浪裏白跳張順因爲俺哥哥宋公明害發背瘡教我將一百黄金來請請安道全誰想托大在舡中睡着被這兩箇賊男女縛了𩀱手攛下江裏被我咬斷䋲索到得這里老丈道你既是那里好漢我呌兒子出來和你相見不多時後面走出一箇後生來看着張順便拜道小人乆聞哥哥大名只是無緣不曾拜識小人姓王排行第六因爲走跳的快人都喚小人做活閃婆王定六平生只好赴水使棒多曽投師不得傳受權在江邉賣酒度日却𦆵哥哥被兩箇劫了的小人都認得一箇是截江鬼張旺那一箇瘦後生却是華亭縣人喚做油裏鰍孫三這兩個男女如常在這江裏劫人哥哥放心在此住幾日等這厮來吃酒我與哥哥報讐張順道感承兄弟好意我爲兄長宋公明恨不得一日逩囘寨裏只等天明便入城去請了安太醫囘來相㑹王定六把自己衣裳都與張順換了連忙置酒相待不在話下次日天晴雪消把十數兩銀子與張順且教入建康府來張順進得城中逕到槐橋下看見安道全正在門前貨藥張順進得門看着安道全納頭便拜古人</rdg><rdg wit="#A006371-002">共听</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">首詩单題安道全好處道是肘後良方有百篇金針玉刅得師傳重生扁鵲應難比萬里傳名安道全這安道全祖傳外科内科𥁞皆醫得以此遠方馳名當時看了張順便問道兄弟多年不見甚風吹得到此張順隨至裏面把這閙江州跟宋江上山的事一一告訴了後說宋江見患背瘡特地來請神醫揚子江中險些兒送了性命都實訴了安道全道若論宋公明的天下義士去走一遭最好只是拙婦亡過家中别無親人離遠不得以此難出張順苦苦求告若是兄長推卻不去張順也難囘山安道全道再作商議張順百般哀告安道全方𦂯應𠃔原來這安道全却和建康府一箇烟花娼妓喚做李巧奴如當徃來這李巧奴生的十</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">美麗安道全以此眷顧他有詩爲証蕙質温柔更老成玉壺明月逼人淸步摇寳髻𪨆春去露濕凌波步月行丹臉笑囘花萼麗朱弦歌罷䌽雲停願教心地常相憶莫學章臺贈柳情當晚就帶張順同去他家安排酒吃李巧奴拜張順做叔叔三盃五盞酒至半酣安道全對巧奴說道我今晚就你這裏宿歇明日早和這兄弟去山東地面走一遭多則是一個月少是二十餘日便囘來望你那李巧奴道我却不要你去你若不依我口再也休上我門安道全道我藥囊都巳收拾了只要動身明日便去你且寬心我便去也又不擔閣李巧奴撒嬌撒癡倒在安道全懷裏說道你若還不依我去了我只呪的你肉片片而飛張順聽了這話恨不得一口水吞吃了這婆娘看看天色晚了安道全大醉倒了攙去巧奴房裏睡在床上巧奴却來發付張順道你自歸去我家又沒睡處張順道只待哥哥酒醒同去以此發遣他不動只得安他在門首小房裏歇張順心中憂煎那里睡得着𥘉更時分有人敲門張順在壁縫裏張時只見一個人閃將入來便與虔婆說話那婆子問道你許多時不來却在那里今晚太醫醉倒在房裏却怎生柰何那人道我有十兩金子送與姐姐打些釵環老娘怎地做箇方便教他和我厮會則個虔婆道你只在我房裏我呌女兒來張順在燈影下張時却見是截江鬼張旺原來這厮但是江中𪨆得些財便來他家使張順見了按不住火起再細聽時只見虔婆安排酒食在房裏呌巧奴相伴張旺張順本待要搶入去却又怕㺯壞了事走了這賊約莫三更時分厨下兩個使喚的也醉了虔婆東倒西歪却在燈前打醉眼子張順悄悄開了房門踅到厨下見一把厨刀明晃晃放在竈上看這虔婆倒在側首板凳上張順走將入來拿起厨刀先殺了虔婆要殺使喚的時原來厨刀不甚快砍了一箇人刀口早捲了那兩個正待要呌却好一把劈柴斧正在手邊綽起來一斧一個砍殺了房中婆娘聽得慌忙開門正迎着張順手起斧落匹胸膛砍翻在地張旺燈影下見砍翻婆娘推開後窻跳墻走了張順懊惱無極隨卽割下衣襟蘸血去粉墻上寫道殺人者安道全也連寫數十處捱到五更將明只聽得安道全在房中酒醒便呌巧奴張順道哥哥不要則聲我教你看兩個人安道全起來看了四個死屍嚇得渾身麻木顫做一團張順道哥哥你見壁上寫的麽安道全道你苦了我也張順道只有兩條路從你行若是聲張起來我自走了哥哥却用去償命若還你要没事家中取了藥囊連夜逕上梁山泊救我哥哥這兩件隨你行安道全道兄弟忒這般短命見識有詩爲証乆恋烟花不肯休臨行留滯更綢繆鐵心張順無情甚白刅横飛血漫流到天明張順捲了盤纏同安道全囘家敲開門取了藥囊出城來逕到王定六酒店裏王定六接着說道昨日張旺從這里過可惜不遇見哥哥張順道我自要幹大事那里且報小讐說言未了王定六報道張旺那厮來也張順道且不要驚他看他投那里去只見張旺去灘頭看舡王定六呌道張大哥你留舡來載我兩個親眷過去張旺道要趂舡快來王定六報與張順張順道安兄你可借衣服與小弟穿小弟衣裳却換與兄長穿了𦆵去趂舡安道全道此是何意張順道自有主張兄長莫問安道全脱下衣服與張順換穿了張順戴上頭巾遮塵暖笠影身王定六背了藥囊走到船邉張旺舡船傍岸三個人上船張順扒入後梢揭起艎板看時板刀尚在張順拿了再入舡艙裏張旺把舡摇開咿啞之聲直到江心裏面張順脫去上盖呌一聲稍公快來你看舡艙裏漏進水來張旺不知中計把頭鑚入艙裏來被張順肐𦞂地揪住喝一聲強賊認得前日雪天趂舡的客人麽張旺看了則聲不得張順喝道你這厮謀了我一百兩黄金又要害我性命你那個瘦後生那里去了張旺道好漢小人得了財無心分與他恐他争論被我殺死攛入江裏去了張順道你認得我麽張旺道不識得好漢只求饒了小人一命張順喝道我生在潯陽江邉長在小孤山下作賣魚牙子誰不認得只因閙了江州上梁山泊隨從宋公明縱横天下誰不懼我你這厮漏我下舡縛住𩀱手攛下江心不是我㑹識水時却不送了性命今日𡨚讐相見饒你不得就勢只一拖提在舡艙中把手脚四馬攅蹄綑縛做一塊看着那揚子大江直攛下去也免了你一刀張旺性命眼見得黄昏做鬼有詩爲証盜金昔日沉張順今日何期向水攛終湏一命還一命天道昭昭𡨚報𡨚這張順將舡户賊人張旺綑縛沉下水去王定六看了十分歎息三人掉舡到岸張順對王定六道賢弟恩義生死難忘你若不棄便可同父親收拾起酒店赶上梁山泊來一同歸順大義未知你心下何如王定六道哥哥所言正合小弟之心說罷分别張順和安道全就北岸上路王定六作辭二人復上小舡自囘家去收拾行李赶來且說張順與同安道全上得北岸背了藥囊移身便走那安道全是個文墨的人士大夫出身不㑹走路行不得</rdg></app>三十<app><rdg wit="#A006267-002">餘里早走不動張順請入村店買酒相待正吃之間只見外面一個客人走到面前呌聲兄弟如何這般遲悞張順看時却是神行太保戴宗扮做客人赶來張順慌忙教與安道全相見了便問宋公明哥哥消息戴宗道如今哥哥神思昏迷水米不吃看看待死不乆</rdg><rdg wit="#A006371-002">六天罡</rdg></app>臨<app><rdg wit="#A006267-002">危張順聞言淚如雨下安道全問道皮肉血色如何戴宗答道肌膚憔悴終日呌喚疼痛不止性命早晚難保安道全道若是皮肉身體得知疼痛便可醫治只怕躭了日期戴宗道這個容易取兩個甲馬拴在安道全股上戴宗自背了藥囊分付張順你自慢來我同太醫前去則個離了村店作起神行法先去了有詩爲証將軍發𦙼少寧安千里迎醫道路難四腿俱粘𩀱甲馬星馳電逐逩梁山當下</rdg><rdg wit="#A006371-002">北地七十二地煞開中原</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">說這張順在本處村店裏一連安歇了兩三日只見王定六背了包裹同父親果然過來張順接見心中大喜說道我專在此等你王定六問道安太醫何在張順道神行太保戴宗接來迎着巳和他先行去了王定六却和張順并自父親一同起身直奔山泊來且說戴宗引着安道全作起神行法連夜赶到梁山泊並不困倦寨中大小頭領接着引到宋江臥榻内就床上看時只内一絲兩氣安道全先胗了脉息說道衆頭領休慌脉體無事身軀𨿽見沉重大體不妨不是安某說口只十日之間便要復舊衆人見說一齊便拜安道全先把艾焙引出毒氣然後用藥外使敷貼之餌内用長托之劑五日之間漸漸皮膚紅白肉體滋潤飮食漸進不過十日𨿽然瘡口未完飮食復舊只見張順引着王定六父子二人拜見宋江并衆頭領訴說江中被劫水上報𡨚的事衆皆稱歡險不悞了兄長之患宋江𦆵得病好便與吳用商量要打北京救取盧員外石秀以表忠義之心安道全諌道將軍瘡口未完不可輕動動則急難痊可吳用道不勞兄長掛心有傷神思只顧自巳將息調理元陽真氣吳用𨿽然不才只就目今春𥘉時候定要打破北京城池救取盧員外石秀二人性命擒拿淫婦奸夫不知兄長意下如何宋江道若得軍師如此扶持宋江𨿽死瞑目吳用便就忠義堂上傳令言不過數句話不𥁞一席有分教北京城内變成火窟鎗林大名府中翻作屍山血海正是談笑鬼神皆䘮膽指揮豪傑𥁞傾心畢竟軍師吳用設出甚麽計來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評張順請安道全殺死四人數十處寫着殺人者安道全計甚妙亦甚毒然前後叙事却少関目鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十五終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>