<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第66回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第66回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第66回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十六竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">時遷火焼翠雲樓吳用智取大名府詩曰野戰攻城事不通神謀鬼計運竒功星橋鉄鎻悠悠展火𣗳銀花處處同大府忽爲金璧碎高樓翻作祝融紅龍群虎隊真難制可愧中書智力窮話說吳用對宋江道今日幸喜得兄長無事又得安太醫在寨中看視貴疾此是</rdg><rdg wit="#A006371-002">忠义堂石碣受天文</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">萬千之幸比及兄長臥病之時小生累累使人去北京探聽消息</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄排坐次光耀飛離土窟間天罡地殺𨹓塵寰説时豪氣侵肌冷講処英風透胆寒仗义踈財居水泊报仇雪恨下</rdg></app>梁<app><rdg wit="#A006267-002">中書晝夜憂驚只恐俺軍馬臨城又使人直徃北京城裏城外市井去處遍貼無頭告示暁諭居民勿得疑慮𡨚各有頭債各有主大軍到郡自有對頭因此梁中書越懷鬼胎東京蔡太師見說降了関勝天子之</rdg><rdg wit="#A006371-002">山堂</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">更不敢題只是主張招安大家無事因此累累寄書</rdg><rdg wit="#A006371-002">一卷天文字付</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書教道且留盧俊義石秀二人性命好做脚手</rdg><rdg wit="#A006371-002">諸君仔細看</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">見說便要催䟎軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰自從閙了江州上山之後皆賴衆弟兄扶助立我爲主自從晁天王㱕天但領人</rdg></app>馬下山<app><rdg wit="#A006267-002">去打北京吳用道卽今冬𥁞春𥘉早晚元宵節近北京年例大張燈火</rdg><rdg wit="#A006371-002">公然保全是天庇佑非人之能况兵到処殺害生灵无可穣謝</rdg></app>我欲<app><rdg wit="#A006267-002">乘此機會先令城中埋伏外面驅兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">建一羅天</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">進裏應外合可以救難破城宋江道若要如此調兵便請軍師發落吳用道爲頭最要𦂳的是城中放火爲號你</rdg><rdg wit="#A006371-002">醮报荅天地之恩一則祈保</rdg></app>衆弟兄<app><rdg wit="#A006267-002">中誰敢</rdg><rdg wit="#A006371-002">二則惟願朝廷早降招安尽忠报囯三則追荐晁天王早昇天界未知衆弟兄意下如何衆頭領皆曰此是善果好事哥哥主不差吳用曰先請公孫一淸主行醮事然後令人下山去請道士赴寨一靣使人買办紙劄香烛祭儀䓁物選定四月十五日爲始七日七夜好事忠义堂前掛𧺫長旛搭縛起三層高臺鋪設七宝三淸聖像班設二十八宿十二宫星辰一切主照星官真宰摆列巳定請到道衆共四十九員是日天晴𣱖朗月白風淸宋江盧俊义爲首吳用</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">我先去城中放火只見堦</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆頭領爲次𢫈香祈祷公孫勝主行齊事特教公孫勝專拜請詞奏聞天帝每日三朝至苐七日三更時分公孫勝在虗皇𡊨第一層衆道士在第二層宋江䓁衆在第三層衆小頭目并將校都在𡊨</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">走過一人道小弟願徃</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢢽告上蒼要求报應是夜三更听得一声响西北乾方上天門開</rdg></app>衆人看時<app><rdg wit="#A006267-002">却是鼓上𧎮時遷時遷道小弟幼年間曾到北京城内有座橋</rdg><rdg wit="#A006371-002">一個金盤</rdg></app>喚做<app><rdg wit="#A006267-002">翠</rdg><rdg wit="#A006371-002">天眼開𥚃靣毫光射入</rdg></app>雲<app><rdg wit="#A006267-002">樓樓上樓</rdg><rdg wit="#A006371-002">彩繚繞從中捲出一塊火光滚</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">大小有百十箇閣子眼</rdg><rdg wit="#A006371-002">虛皇𡊨來遶𡊨滚了一週遭只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">得元宵之夜必然喧閧乘空潜地</rdg><rdg wit="#A006371-002">攅</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">城</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">月十五日夜盤去翠雲樓上放起火來爲號軍師可自調人馬劫牢此爲上計吳用道我心正待如此你明日天暁先</rdg><rdg wit="#A006371-002">南北地</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山去只在元宵夜一更時候樓上放起火來便是你的功勞時遷應允聽令</rdg></app>去了<app><rdg wit="#A006267-002">吳用次日却調解珍解寳扮做獵户去北京城内官員府裏獻納野味正月十五日夜間只看火起爲號便去留守司前截住報事官兵兩個聽令去了再調杜遷宋萬扮做糶米客人推輛車子去城中宿歇元宵夜只看號火起時却來先奪東門此是你兩個功勞兩個聽令去了再調孔明孔亮扮做僕者去北京城内閙市裏房簷下宿歇只看樓前火起便去徃來接應兩箇聽令去了再調李應史進扮做客人去北京東門外安歇只看城中號火起時先斬把門軍士奪下東門好做出路兩箇聽令去了再調魯智深武松扮做行脚僧行去北京城外菴院挂搭只看城中號火起時便去南門外截住大軍衝擊去路兩個聽令去了再調鄒淵鄒潤扮做賣燈客人直徃北京城中𪨆客店安歇只看樓中火起便去司獄司前䇿應兩個聽令去了再調劉唐楊雄扮作公人直去北京州衙前宿歇只看號火起時便去截住一應報事人員令他首尾不能救應兩個聽令去了再調公孫勝先生扮做雲遊</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆</rdg></app>道士<app><rdg wit="#A006267-002">却教凌振扮做道童</rdg><rdg wit="#A006371-002">下𡊨宋江卽令人掘開泥土三尺</rdg></app>跟<app><rdg wit="#A006267-002">着將帶風</rdg><rdg wit="#A006371-002">尋</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">轟天等砲數百個直去北京城内净處守待</rdg><rdg wit="#A006371-002">塊</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">看號火起時施放兩個聽令去了再調張順跟隨燕青從水門裏入城逕逩盧員外家单捉淫婦奸夫再調王矮虎孫新張靑扈三娘頋大嫂孫二娘扮作三對村里夫妻入城看燈𪨆至盧俊義家中放火再調柴進帶同樂和扮做軍官直去蔡節級家中要保救二人性命調撥巳定衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">見一塊碣石</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">領俱</rdg><rdg wit="#A006371-002">正靣两側</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">聽令去了各各遵依軍令不可</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">悞此是正月𥘉頭不說梁山泊好漢依次各各下山進發</rdg><rdg wit="#A006371-002">天書文字</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">盧生</rdg><rdg wit="#A006371-002">蘽及瓊書定有无天門開闔亦糊塗滑稽誰造豐年論至理昭昭敢厚誣宋江教化紙功德完滿衆道士各贈金帛之物便教取过</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">秀乆幽囚豪傑分頭去復讐只待</rdg><rdg wit="#A006371-002">碣看時</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">元燈火夜一時焚却翠雲樓且說北京梁中</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣乃是龍章鳳篆蝌蚪之字大皆不識衆道士内有一人姓何名玄通对宋江曰小道祖上留下一冊文</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">喚過李成聞達王太守等一干官員商議放燈一事梁中書</rdg><rdg wit="#A006371-002">都是蝌蚪文字以此貧</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">年例北京大張燈火慶賞元宵與民同樂全似東京體例如今被梁山泊賊人兩次侵境只恐放燈因而惹禍下官意欲住歇放燈你衆官心下如何計議聞達便道想此賊人潜地退去没頭告示亂貼此是計窮必無主意相公何必多慮若還今年不放燈時這厮們細作探知必然被他耻笑可以傳下鈞㫖暁示居民比上年多設花燈添扮社火市心中添搭兩座鰲山照依東京體例通宵不禁十三至十七放燈五夜教府尹㸃視居民勿令缺少相公親自行春務要與民同樂聞某親領一彪軍馬出入去飛虎峪駐扎以防賊人奸計再着李都監親引鐵騎馬軍遶城廵邏勿令居民驚憂梁中書見說</rdg><rdg wit="#A006371-002">善能办認宋江</rdg></app>大喜<app><rdg wit="#A006267-002">衆官商議巳定隨卽</rdg><rdg wit="#A006371-002">教捧</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">榜暁諭居民這北京</rdg><rdg wit="#A006371-002">石碣與何道士看了曰此石碣乃是义士䓁</rdg></app>大名<app><rdg wit="#A006267-002">府</rdg><rdg wit="#A006371-002">上靣一边</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">河</rdg><rdg wit="#A006371-002">替天行道四字一边是忠义㕠全四字頂上星辰南斗</rdg></app>北<app><rdg wit="#A006371-002">斗下靣𨚫是尊號𠰥不見責從</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">一個大郡衝要去處却有諸路買賣雲屯霧集只聽放燈都來赶趂在城坊隅巷陌該管厢官每日㸃視只</rdg><rdg wit="#A006371-002">敷宣宋江曰幸</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">裝扮社火豪富之家各自去賽花燈遠者三二百里去買近者也過百十里之外便有客商年年將燈到城貨賣家家門前扎起燈棚都要賽挂好燈巧樣烟火户内縛起山棚擺放五色屏風炮燈四邉都挂名人𦘕片并竒異古董玩器之物在城大街小巷家家都要㸃燈大名府留守司州橋邉搭起一座鰲山上面盤紅</rdg><rdg wit="#A006371-002">高士指迷恩德不淺宋江請过蕭譲用</rdg></app>黄紙<app><rdg wit="#A006267-002">龍兩條每片鱗甲上㸃燈一盞口噴淨水去州橋河内週圍上</rdg><rdg wit="#A006371-002">謄寫何道士乃言前靣天書三十六名皆是天罡星背後天書七十二行皆是地煞星</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">㸃燈不計其數銅佛寺</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣寫着衆义士姓名教蕭譲從頭抄謄石碣</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">扎起一座鰲山上面盤靑龍一條週廻也有千百盞花燈翠雲樓前也扎起一座鰲山上面盤着一條白龍四面燈火不計其數原來這座酒樓名貫河北號爲第一上有</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣書天罡</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">滴水雕梁繡柱極是造得好樓上樓下有百</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">處閣子終朝鼓樂喧天每日笙歌聒耳城中各處宫觀寺院佛殿法堂中各設燈火慶賞豐年三瓦兩舍更不必說那梁山泊探細人得了這個消息報上山來</rdg><rdg wit="#A006371-002">六員天魁星呼保义宋江天罡星玉麒麟盧俊义天机星智多星</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">得知</rdg><rdg wit="#A006371-002">天閉星入雲龍公孫勝天勇星</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜去對宋江說知備細宋江便要親自領兵去打北京安道全諌道將軍瘡口未完切不可輕動稍若怒氣相侵實難痊可吳用道小生替哥哥走一遭隨卽與鐵面孔目裴宣㸃撥八路軍馬第一隊𩀱</rdg><rdg wit="#A006371-002">刀関勝天雄星豹子頭林冲天猛星霹靂火秦明天威星双</rdg></app>鞭呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">引領韓滔彭玘爲前部</rdg><rdg wit="#A006371-002">天英星小李廣花荣天貴星小旋風柴進天富星撲天雕李應天滿星美髯公朱仝天孤星花和尚魯智深天傷星行者武松天立星双鎗將董平天捷星没羽箭張淸天暗星靑靣獸楊志天祐星金槍手徐𡨴天空星急先鋒索超天速星神行太保戴宗天異星赤髪鬼刘唐天殺星黒旋風李逵天㣲星九紋龙史進天究星没遮攔穆弘天退星挿翅虎雷横天寿星混江龍李俊天劍星立地太𡻕阮小二天竟星舡火鬼張横天損星浪裡白跳張順天罪星短命二郎阮小五天敗星活閻羅阮小七天牢星病関索楊雄天慧星𢬵命三郎石秀天暴星两頭蛇解珈天哭星双尾蝎觧宝天巧星浪子燕靑石碣背靣書地煞星七十二員地魁星神机軍師朱武地煞星</rdg></app>鎮三山黄信<app><rdg wit="#A006267-002">在後䇿應都是馬軍前者呼延灼陣上打了的是假的故意要賺関勝故設此計第二隊豹子頭林冲引領馬麟鄧飛爲前部小李廣花榮在後䇿應都是馬軍第三隊大刀関勝引領宣賛郝思文爲前部</rdg><rdg wit="#A006371-002">地勇星</rdg></app>病尉遲孫立<app><rdg wit="#A006267-002">在後䇿應都是</rdg><rdg wit="#A006371-002">地碣星醜郡</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006371-002">宣賛地雄星井木犴郝思文地勇星百勝將韓滔地英星天目將彭玘地奇星聖水將</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">第四隊霹靂</rdg><rdg wit="#A006371-002">單廷珪地猛星神</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">秦明引領</rdg><rdg wit="#A006371-002">將軍魏定國地文星聖手書生蕭譲地正星鉄靣孔目裴宣地濶星摩雲金翅</rdg></app>歐鵬<app><rdg wit="#A006371-002">地闔星火眼狻𪻰鄧飛地強星錦毛虎</rdg></app>燕順<app><rdg wit="#A006267-002">爲前部</rdg><rdg wit="#A006371-002">地暗星錦豹子楊林地軒星轟天雷凌振地会星神筭子蔣敬地佐星小温侯呂方地祐星賽仁貴郭盛地灵星神医安道全地獸星紫髯伯皇甫端地獄星矮脚虎王英地慧星一丈</rdg></app>靑<app><rdg wit="#A006267-002">面獸楊志在後䇿應都是馬軍第五隊却調步軍頭領没遮攔穆弘將引杜興鄭天壽第六隊步軍頭領黒旋風李逵將引李立曹正第七隊步軍頭領挿翅虎雷横將引施恩穆春第八隊步軍頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">扈三娘地暴星䘮門神鮑旭地然星</rdg></app>混世魔王樊瑞<app><rdg wit="#A006267-002">將引</rdg><rdg wit="#A006371-002">地倡星毛頭星孔明地住星独火星孔亮地飛星八臂那吒</rdg></app>項<app><rdg wit="#A006267-002">𠑽</rdg><rdg wit="#A006371-002">充地走星飛天大聖</rdg></app>李衮<app><rdg wit="#A006267-002">這八路</rdg><rdg wit="#A006371-002">地巧星玉臂匠金大堅地明星鉄笛仙</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">步</rdg><rdg wit="#A006371-002">麟地進星出洞蛟童威地退星畨江蜃童猛地滿星玉旛竿孟康地遂星通臂猿侯徤地周星跳澗虎陳達地隱星白花蛇楊春地異星白靣郎君鄭天壽地理星九尾亀陶宗旺地俊星鉄扇子宋淸地楽星鉄呌子楽和地捷星花項虎龔旺地速星中箭虎下得孫地鎮星小遮攔穆春地稽星操刀鬼曹正地魔星雲𥚃金刚宋万地妖星摸着天杜迁地幽星病大䖝薛𣱵地伏星金眼彪施恩地僻星打虎將李忠地空星小霸王周通地孤星金銭豹子湯隆地全星鬼臉兒杜㒷地短星出林虎邹淵地角星独角龙邹潤地囚星旱地蔥律朱貴地藏星咲靣虎朱富地平星鉄臂膊蔡福地損星一枝花蔡慶地奴星催命判官李立地察星靑眼虎李雲地𢙣星没靣目焦挺地勇星石將</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">石勇地数星小尉遲孫新地陰星母大䖝頋大嫂地刑星菜園子張靑地壯星母夜叉孫二娘地偷星鼓上䗢時遷地劣星活閃婆王定六地徒星金毛狗叚景住何道士办騐天書蕭譲寫録出來讀畢衆人驚訝不巳宋江曰鄙猥小吏上應星魁衆多弟兄也都是一会之人今者上天垂象合當聚义天罡地煞都巳分定次序衆頭領</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">自</rdg><rdg wit="#A006371-002">守其位母得爭執衆人皆曰天地之意誰敢違逆宋江教</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">路卽今便要起行毋得時刻有悞正月</rdg><rdg wit="#A006371-002">黄金五</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">五日二更爲期都要到北京城下馬軍步軍一齊進發那八路人馬依令</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩酧謝何道士其餘道衆各與經資打発</rdg></app>下山<app><rdg wit="#A006267-002">其餘頭領盡跟宋江保守山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">去了</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">八路軍兵似虎狼横天殺氣更鷹楊安排盖地遮天技要使鰲山變殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">忠义堂前啟道</rdg></app>塲<app><rdg wit="#A006267-002">且說時遷是個飛簷走壁的人不從正路入城夜間越墻而過城中客店内却不着单身客人他自白日在街上閑走到晚來東嶽廟内神座底下安身正月十三日却在城中徃來觀看居民百姓搭縛燈棚懸挂燈火正看之間只見解珎解寳挑着野味在城中徃來觀</rdg><rdg wit="#A006371-002">敬伸丹悃醮虛皇精神感得天書降鳳篆龍章仔細</rdg></app>看又<app><rdg wit="#A006267-002">撞見杜遷</rdg><rdg wit="#A006371-002">月明風冷醮𡊨深鸞鶴空中送好音地煞天罡排姓字軒昂忠义一生心</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">萬兩個從瓦子裏走將出來時遷當日先去翠雲樓</rdg><rdg wit="#A006371-002">江與吳用朱武䓁計议堂</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">打一個踅只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">立一靣牌額大書忠义堂三字堂前枉上立硃紅牌二靣各金書七字曰常懷貞烈貞忠义不取非財不擾民堂前靣立起三関堂後築鷹臺一座大厛一所東西两房正厛供倦晁天王灵位東边房内宋江吳用呂方郭盛西边房内盧俊义公孫勝</rdg></app>孔明<app><rdg wit="#A006267-002">披着頭發身穿羊裘破衣右手拄一條杖子左手拿個碗腌腌𦢤𦢤在那里求吃見了時遷打抹他去背後說話時遷道哥哥你這般一個漢子紅紅白白面皮不像呌化的北京做公的多倘或被他看破須悞了大事哥哥可以躱閃囘避說不了又見箇丐者從墻邉來看時却是</rdg></app>孔亮<app><rdg wit="#A006267-002">時遷</rdg><rdg wit="#A006371-002">第二坡左房朱武黄信孫立蕭譲裴宣右房戴宗張淸燕靑安</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">哥哥你又露出雪也似白面來亦不像忍飢受餓的人這般模樣必然决撒却𦆵道罷背後兩個匹肉兒揪住喝道你三個做得好事囘頭看時却是楊雄劉唐時遷道你驚殺我也楊雄道都跟我來帶去僻静處埋𡨚道你三個好没分暁却怎地在那里說話到是我兩個看見倘若被他眼白手快的公人看破却不悞了哥哥大事我兩箇都巳見了弟兄們不必再上街去孔明道鄒淵鄒潤自在街上賣燈</rdg><rdg wit="#A006371-002">全皇甫端忠义堂右边掌管銭粮柴進李應蔣敬凌振右边花荣樊瑞項𠑽李兖山前南路苐一関觧珎觧宝守把第二関</rdg></app>魯智深武松<app><rdg wit="#A006267-002">巳在城</rdg><rdg wit="#A006371-002">守把苐三関朱仝雷横守把東山一関刘唐史進守把西山一関楊雄石秀守把北山一関穆弘李逵守把六関之</rdg></app>外<app><rdg wit="#A006267-002">菴裏再</rdg><rdg wit="#A006371-002">置八寨有四旱寨四水寨正南旱寨秦明索超歐鵬燕順正東阜寨関勝徐𡨴宣賛郝思文正西旱寨林冲董平单廷珪魏定囯正北旱寨呼延灼韓滔彭𤣱東南水寨李俊阮小二西南水寨張横張順東北水寨阮小五童威西北水寨童猛阮小七其餘各有执事山頂立一靣黄旗上書替天行道四字忠義堂前立紅旗二靣一書山東呼保义一書河北玉麒麟外設五色龍虎熊豹星象列宿䓁旗尽是侯徤製造金大堅鐫刻兵符印信選定吉日殺牛宰馬祭献天地宋江當日大設筵宴親捧兵符印信與大小兄弟各各管領遵守母得違悞</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">必多説只顧臨期各自行事五個說了</rdg><rdg wit="#A006371-002">遵者定依軍法治之宣和二年四月分人員逐一計聞梁山泊縂兵</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">出到一個寺前正撞見一個先生從寺裏出來喝道你五個在此做甚事衆人擡</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">看時却是入雲龍</rdg><rdg wit="#A006371-002">領二員宋江盧俊义掌管兵机軍師二員吳用</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">背後凌振扮做道童跟着七個人都頤指氣使㸃頭㑹意各自去了看看相近上元梁中書先令聞大刀聞達將引軍馬出城去飛虎峪駐扎以防賊寇十四日却令</rdg><rdg wit="#A006371-002">掌管銭粮二員柴進</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">天王李成親引鉄騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">應</rdg></app>馬軍五<app><rdg wit="#A006267-002">百全付披掛遶城廵視次日正是正月</rdg><rdg wit="#A006371-002">虎將五員関勝林冲秦明呼延灼董平馬軍八驃騎𠔥先鋒將八員花荣徐𡨴楊志索超張淸朱仝史進穆弘馬軍小彪將𠔥遠深出哨頭領</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">五日上元佳節好生晴明</rdg><rdg wit="#A006371-002">六員并步軍頭領十員</rdg></app>黄<app><rdg wit="#A006267-002">昏月上六街三市各處坊隅巷陌㸃放花燈大街小巷都有社火值此元宵有詩爲証北京三五風光好膏雨初晴</rdg><rdg wit="#A006371-002">信孫立宣賛魯智深武松刘唐雷横李逵燕順馬麟陳逹楊</rdg></app>春<app><rdg wit="#A006267-002">意早銀花火樹不夜城陸地擁出蓬萊島燭龍銜照夜光寒人民歌舞欣時安五鳳羽扶𩀱貝闕六鰲背駕三神仙紅粧女立朱簾下白面郎騎紫騮馬笙簫嘹喨入靑雲月光淸射鴛鴦瓦翠雲樓高侵碧天嬉遊來徃多嬋娟燈毬燦爛若錦綉王孫公子真神仙遊人轇轕尚未絶高樓頃刻生雲烟是夜節級蔡福分付教兄弟蔡慶看守着大牢我自囘家看看便來方𦂯進得家門只見兩個人閃將入來前面那個軍官打扮後面僕者模樣燈光之下看時蔡福認得是小旋風柴進後靣的巳自是鉄呌子樂和蔡節級只認得柴進便請入裏面去見成盃盤隨卽管待柴進道不必賜酒在下到此有件𦂳事相央盧員外</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊林周通郝思文韓滔彭圯单廷珪魏定國歐鵬楊雄</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">全</rdg><rdg wit="#A006371-002">鄧飛觧珍觧寳燕靑步軍將校一十七員樊瑞鮑旭項𠑽李兖施恩薛𣱵穆春李忠鄭天寿杜迁宋万邹淵龚旺丁</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">足下相覷稱謝難盡今晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫焦挺石勇邹潤四寨水軍頭領八員李俊張横張順阮</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">子欲就大牢裏稱此元宵熱閙看望一遭望你相煩引進休得推却蔡福是個公人早猜了</rdg><rdg wit="#A006371-002">二阮小五阮小七童威童猛四店打探消息邀接徃來賓客頭領</rdg></app>八<app><rdg wit="#A006267-002">分欲待不依誠恐打破城池都不見了好處又䧟了老小一家人口性命只得擔着血海的甘結便取些舊衣裳教他兩個換子也扮做公人換了巾幘帶柴進樂和逕逩牢中去了𥘉更左右王矮虎一丈靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">員</rdg></app>孫新<app><rdg wit="#A006267-002">顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">頋</rdg></app>大嫂張靑孫二娘<app><rdg wit="#A006267-002">三對兒村里夫婦喬喬𦘕𦘕裝扮做鄉村人挨入在人叢裏便入東門去了公孫勝帶同凌振挑着荆簍去城隍廟裏廊下坐地這城隍廟只在州衙側邉鄒淵鄒潤挑着燈在城中閑走</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱貴</rdg></app>杜<app><rdg wit="#A006267-002">遷宋萬各推一輛車子逕到梁中書衙前閃在人閙處原來梁中書衙只在東門裏大街住劉唐楊雄各提着水火棍身邉都自有暗器來州橋上兩邉坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">㒷李立王</rdg></app>定<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">六縂探声息頭</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">了張順自從水門𥚃入城静處埋伏都不在話下不移時樓上鼓打二更却說時遷挾着一個籃兒𥚃面都是硫黄熖硝放火的藥頭籃兒上挿幾朵閙鵝兒踅入翠雲樓後走上樓去只見閣子内吹笙簫動鼓板掀雲閙社子弟們閙閙穰穰都在樓上打閧賞燈時遷上到樓上只做賣閙鵝兒的各處閣子𥚃去看撞見解珍解寳拖着鋼叉叉上挂着兔兒在閣子前踅時遷便道更次到了怎生不見外面動旦解珍道我兩個方𦂯在樓前見探馬過去多管兵馬到了你只顧去行事言猶未了只見樓前都發起喊來說道梁山泊軍馬到了西門外解珍分付時遷你自快去我自去留守司前接應逩到留守司前只見敗殘軍馬一齊逩入城來說道聞大刀吃劫了寨也梁山泊賊寇引軍都赶到城下李成正在城上巡邏聽見說了飛馬來到留守司前教㸃軍兵分付閉上城門</rdg><rdg wit="#A006371-002">一員戴宗</rdg></app>守護<app><rdg wit="#A006267-002">本州却說王太守親引隨從百餘人長枷鉄鎻在街鎮押聽得報說這話慌𢗅囘留守司前却說梁</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">書正在衙前閒坐初聽報說尚自不甚慌次後没半個更次流星探馬接連報來嚇得魂不付體慌忙快呌俻馬說言未了時遷就在翠雲樓上㸃着硫黄熖硝放一把火來那火烈熖衝天火光奪目十分浩大梁中書見了急上得馬却待要去看時只見兩條大漢推兩輛車子放在當路便去取碗挂的燈來望車子上㸃着隨卽火起梁中書要出東門時兩條大漢口稱李應史進在此手撚朴刀大踏步殺來把門官</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">嚇得走了手邉的傷了十數個杜遷宋萬却好接着出來四個合做一處把住東門梁中書見不是頭勢帶領隨行伴當飛逩南門南門傳說道一個胖大和尚輪動鉄禅杖一個虎面行者掣出𩀱戒刀發喊殺入城來梁中書囘馬再到留守司前只見觧珍解寳手撚銅叉在那里東撞西撞急待囘州衙不敢近前王太守却好過來劉唐楊雄兩條水火棍齊下打得腦漿迸流眼珠突出死於街前虞候押畨各逃殘生去了梁中書急急囘馬逩西門只聽得城隍廟𥚃火炮齊響轟天震地鄒淵鄒潤手拏竹竿只顧就房簷下放起火來南瓦子前王矮虎一丈靑殺將來孫新顧大嫂身邉掣出暗器就那里協助銅佛寺前張靑孫二娘入去扒上鰲山放起火來此時北京城内百姓黎民一個個鼠竄狼奔一家家神號鬼哭四下里十數處火光亘天四方不辨有詩爲証囬祿施威恃降灾董天烈熖漲紅埃黄童白叟皆驚惧又被雄兵混殺來却說梁中書逩到西門接着李成軍馬急到南門城上勒住馬在鼓樓上看時只見城下兵馬擺滿旗號上寫着大將呼延灼火熖光中抖擻精神舒逞驍勇左有韓滔右有彭玘黄信在後催動人馬雁翅一般横殺將來隨到門下梁中書出不得城去和李成躱在北門城下望見火光明亮軍馬不知其數却是豹子頭林冲躍馬横鎗左有馬麟右有鄧飛花榮在後催動人馬飛逩將來再轉東門一連火把叢中只見没遮攔穆弘左有杜興右有鄭天壽三籌</rdg></app>步軍<app><rdg wit="#A006267-002">好漢當先手撚朴刀引</rdg><rdg wit="#A006371-002">驍將二員楽和時迁陣中走执机宻步軍頭</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">一千餘人殺入城來梁中書逕逩南門捨命奪路而走弔橋邉火把齊明只見黒旋風李逵左有李立右有曹正李逵渾身脫剥睜圓怪眼咬定牙根手掿𩀱斧從城濠𥚃飛殺過來李立曹正一齊俱到李成當先殺開條血路逩出城來護着梁中書便走只見左手下殺聲震嚮火把叢中軍馬無數却是大刀関勝拍動赤兎馬手舞靑龍刀逕搶梁中書李成手舉𩀱刀前來迎敵那時李成無心戀𢧐撥馬便走左有宣賛右有郝思文兩肋裏撞來孫立在後催動人馬併力殺來正閗間背後赶上小李廣花榮拈弓搭箭射中李成副將翻身落馬李成見了飛馬逩走未及半箭之地只見右手下鑼鼓亂鳴火光奪目却是霹靂火秦明躍馬舞棍引着燕順歐鵬背後楊志又殺將來李成且𢧐且走折軍大半護着梁中書衝路走脫話分兩頭却說城中之事杜遷宋萬去殺梁中書老小一門良賤劉唐楊雄去殺王太守一家老小</rdg><rdg wit="#A006371-002">四員</rdg></app>孔明孔亮<app><rdg wit="#A006267-002">巳從司獄司後墻扒</rdg><rdg wit="#A006371-002">白勝叚景住守護中軍馬軍驍</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">入去鄒淵鄒潤却在司獄司前接住徃來之人大牢𥚃柴進樂和看見號火起了便對</rdg><rdg wit="#A006371-002">二員呂方郭盛專管行刑刽子二員</rdg></app>蔡福蔡慶<app><rdg wit="#A006371-002">號掌三軍内探事馬軍頭領二員王英扈三娘看一同𠫭賛軍机頭領一員朱武掌監造諸事頭領一十六員行文走檄調兵一員萧譲定功賞罰軍政司裴宣考筭銭粮支出納入一員蔣敬專工監造大小載舡一員孟康專造一應兵符印信一員金大堅專造一應旌旗袍甲一員侯徤專工医獸一應馬疋一員皇甫端專治諸疾内外科医士一員安</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">你弟兄兩個見也不見更待幾時蔡慶在門邉看時鄒淵鄒潤早撞開牢門</rdg><rdg wit="#A006371-002">全監督打造一應軍噐鉄甲一員湯隆專造一應</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">呌道</rdg><rdg wit="#A006371-002">小号炮一員凌振監督造工脩葺房舍一員李雲專屠宰牛馬牲口一員曹正專一排設筵一員宋淸監造供應一切酒醋一員朱富專築</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢全夥在此好好送出盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">一應城垣一</rdg></app>員<app><rdg wit="#A006267-002">外石秀哥哥來蔡慶慌忙報蔡福時孔</rdg><rdg wit="#A006371-002">陶宗旺專一把捧帥旗一員郁保四当日宋江傳令衆頭領各各領了兵符印信飮宴巳畢各㱕所撥去処次日宋公</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">孔亮早從牢屋</rdg><rdg wit="#A006371-002">揀吉日焚香鳴锣聚衆都到堂</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">跳將</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江曰我有片言今者天罡地曜相㑹必須对天盟誓各无異心死生相托吉凶相救衆皆大喜各人拈香巳罢一齊跪</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">來不由他</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江爲首誓曰宋江鄙猥小吏无學无能聚</rdg></app>弟兄<app><rdg wit="#A006267-002">兩個肻與</rdg><rdg wit="#A006371-002">於梁山結英雄扵水泊共一百八人上符天数下合人心自今以後若是各人存心</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">肻柴進身邉</rdg><rdg wit="#A006371-002">仁削絶大義万望天地行誅神人共戮但𦖦共存忠義同者切勲替天行道保境安民神天鍳察衆頭領同声誓畢當日㰱血立盟尽醉方散各自</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006371-002">路去途中𠰥遇客商車輛任從經过𠰥是上任官員箱𥚃搜</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">器械</rdg><rdg wit="#A006371-002">金銀來全家不留所得之物觧送山寨</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">是二三百里𠰥有銭粮廣積害民的大户引人</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">開枷放了盧俊義石秀柴進說與蔡福你快跟我去家中保護老小一齊都出牢門來鄒淵鄒潤接着合做一處蔡福蔡慶跟隨柴進來家中保全老小盧俊義將引石秀孔明孔亮鄒淵鄒潤五個弟兄逕逩家中來捉李固賈氏却說李固聽得</rdg><rdg wit="#A006371-002">搬取上山如此何止千百有餘処于是无人可以抵當</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢引</rdg><rdg wit="#A006371-002">上光阴荏苒不斍重陽節届宋江便教宋淸安排筵席令衆兄弟賞菊喚做菊花会肉山酒海先行給散馬步</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">兵一應人䓁忠义堂上衆挿菊花各依坐次分投把盞堂前鼓樂喧嘩</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">入城又</rdg><rdg wit="#A006371-002">麟吹簫燕靑弹箏樂和唱曲飮至日暮宋江大醉乗着酒㒷作滿江紅一詞令樂和弹唱這首詞曲道是喜遇重陽更⾫醸今朝新熟</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">四下里火起正在家</rdg><rdg wit="#A006371-002">碧水丹山黄蘆苦竹頭上尽教添白髪鬂边不可无黄菊愿樽前長叙弟兄情如金玉統豺虎禦边幅號令明軍威蕭</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">有些眼跳便</rdg><rdg wit="#A006371-002">心願平虜保安民國日月常懸忠烈胆風塵障𨚫奸邪目望天王𨹓詔早招安心方足樂</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">賈氏商量收拾了一包金珠細軟背了便出門逩走只聽得排門一代都倒正不知多少人搶將入來李固和賈氏慌𢗅囘身便</rdg><rdg wit="#A006371-002">唱曰</rdg></app>望<app><rdg wit="#A006267-002">𥚃面開了後門踅過墻邉逕投河下來𪨆自家躱避處</rdg><rdg wit="#A006371-002">天王𨹓詔早招安</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">岸上張順大</rdg><rdg wit="#A006371-002">武松曰終日望招安以了弟兄的心李逵</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">那婆娘走那里去李固心慌便跳下舡中去躱却待攅入艙裡又見一個人伸出手來匹角兒揪住</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰招甚麽安把桌子踢做粉碎宋江</rdg></app>喝<app><rdg wit="#A006267-002">道李固你認得我麽李固聽得是燕靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰這黒厮怎</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">聲音慌𢗅呌道小乙哥我不曾和你有甚𡨚仇你休得揪我上岸岸上張順早把那婆娘挾在肋下拖到船邉燕靑拿了李固都望東門來了再說盧俊義逩到家中不見了李固和那婆娘且呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">无礼令左右斬訖报来</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006371-002">跪下告曰這人酒後狂言哥哥寛恕宋江曰衆賢弟且起</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">應有家私金銀財寳都搬</rdg><rdg wit="#A006371-002">這厮監下當刑小校</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">裝在車子上徃梁山泊給散却說柴進和蔡福到家中收拾家資老</rdg><rdg wit="#A006371-002">請李逵李逵曰哥哥剮我也不恨除了他天也不怕便隨</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">同上山寨蔡福道大官人可救一城百姓休教殘害柴進見說便</rdg><rdg wit="#A006371-002">校</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆軍師</rdg><rdg wit="#A006371-002">監房𥚃睡宋江酒醒忽然淚下</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">比及柴進𪨆着吳用急傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">劝曰他是粗鹵的人醉後冲撞何必掛怀宋江曰我自江州醉後題反詩得他力救今日作滿江紅詞險些害他性命他與我情分最重因此</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">號令去休教殺害良民</rdg><rdg wit="#A006371-002">淚當日席散各回本寨次日衆人來看李逵</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">城中將及損傷一半但見烟迷城市火燎樓臺千門萬户受灾危三市大街遭患難鰲山倒場紅光影裏碎琉璃屋宇崩摧烈熖火中焼翡翠前街傀儡顧不得面是背非後巷淸音盡丢壞龍笙鳳管班毛老子猖狂燎盡白髭鬚綠髪兒郎奔走不收華盖傘要和</rdg></app>尚<app><rdg wit="#A006267-002">焼得頭焦額爛麻婆子赶得屁滚尿流踏竹馬的暗中刀鎗舞鮑老的難免刅槊如花美女人叢中金墜玉崩翫景佳人片時間星飛雲散瓦燦藏埋金萬斛樓臺變作祝融墟可惜千年歌舞地翻成一片戰爭場當時天色大明吳用柴進在城内鳴金收軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">未醒</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">却接</rdg><rdg wit="#A006371-002">喚起來曰你昨日醉罵哥哥今日要殺你李逵曰我夣𥚃也不敢罵他他要殺我時也便由他殺衆人領李逵去見宋江請罪宋江喝曰我手下許多人都是你乱了法度看衆兄弟分上饒你一刀再犯必不輕恕李逵喏喏而退忽山下有人來报拿得來州觧燈上東京一行人在関外听候宋江教觧到堂爲首的告曰小人是華州承差這幾个是灯匠東京年例</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">盧員外并石秀都</rdg><rdg wit="#A006371-002">落本州要灯三架今年又添两個乃是玉棚玲珑九華灯宋江賞與酒食教取灯來看那匠人將灯掛起搭上四边結带通計八十一盞從堂上掛起直垂</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">地宋江曰只</rdg></app>留<app><rdg wit="#A006267-002">守司相見俻說牢中多虧了蔡福蔡慶弟兄兩個看管巳逃得殘生燕靑張順早</rdg><rdg wit="#A006371-002">這架九華灯在此其餘的你們觧去與價白銀二十两衆人拜謝下山宋江</rdg></app>把這<app><rdg wit="#A006267-002">李固賈氏解來盧俊義見</rdg><rdg wit="#A006371-002">燈掛在晁天王孝堂内次日对衆頭領曰聞知圣上命大張灯火與民同樂我今要幾兄弟同去看灯吳用曰不可去倘有踈失怎</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">且</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江曰日間店間藏身夜𧊀入城看灯有何足慮衆諌不住宋江堅执要行有分</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑監下自行看管聽候發落不在話下再說李成保護梁中書出城逃難又撞着聞達領着敗殘軍馬囘來合兵一處投南便走正走</rdg><rdg wit="#A006371-002">舞榭歌臺畨爲瓦爍</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">間前軍發起喊來却是混世魔王樊瑞左有項兖右有李衮三籌步軍好漢舞動飛刀飛鎗直殺將來背後又是挿翅虎雷横將引施恩穆春各引一千步軍前來截住退路却似蝦兒逄巨浪兔子遇豺狼</rdg><rdg wit="#A006371-002">塲柳陌花街変作𢧐争之地</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">獄中遇赦重囘禁病客逢醫又上床</rdg><rdg wit="#A006371-002">猛虎直臨丹鳳闕殺星夜犯卧牛宫</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">梁中書一行人馬怎地計結</rdg><rdg wit="#A006371-002">如何</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評李和尚曰這囘文字沒身分叙事處亦欠變化且重復可厭不濟不濟鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之六十六終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>