<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第67回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第67回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第67回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">六</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">七竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">五</rdg></app>第六十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋江賞馬步三軍關勝降水火二將詩曰</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進簮花入禁院李逵元夜閙東京聖主憂民記四㐫冐籍簮花入禁</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">噲莊公臂斷截靈輒車輸亦能圻專諸魚腹數寸𨦟姬光座上流將血</rdg><rdg wit="#A006371-002">縱横到處無人敵李逵元夜閙皇宫宋江與柴進一</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">逄手發千鈞鎚秦王副車烟塵飛春秋壯士何可比泰山</rdg><rdg wit="#A006371-002">史進與穆弘</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">死如毛羽豫讓酬恩荆軻烈</rdg><rdg wit="#A006371-002">路魯智深與武松一路朱仝與刘唐一路次序</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">屍碎骨</rdg><rdg wit="#A006371-002">進李逵曰我也同去宋江曰你去不許惹事教燕靑和你同去但碍你是黑靣的人</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">說吳國要離剌慶忌赤心赴刀亦何醜</rdg><rdg wit="#A006371-002">去</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">人小恩施大義剜心刎頸那囘首丈夫取義能捨生豈學兒曹𧩊大口話說當下梁中書李成聞達慌速𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">京師却</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">敗殘軍馬投南便走正行之間又撞着兩隊仇兵前後掩殺李成當先聞達在後護着梁中書併力死戰撞透重圍脫得大難頭盔不整衣甲飄零雖是折了人馬且喜三人逃得性命投西</rdg><rdg wit="#A006371-002">安道全上山把毒藥與他㸃</rdg></app>去了<app><rdg wit="#A006267-002">樊瑞引項充李衮乘勢追赶不上</rdg><rdg wit="#A006371-002">方可同行羙玉碾末每日𡍼搽</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">與雷横施恩</rdg><rdg wit="#A006371-002">然消了當日教朱仝刘唐史進</rdg></app>穆<app><rdg wit="#A006267-002">春等同囘北京城内聽令再說軍師吳用在城中傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">弘扮作商人魯智深武松扮作行脚僧依次</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">將令一面出榜安民一面救滅</rdg><rdg wit="#A006371-002">山去</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">火梁中書李成聞達王太守各家老小殺的殺了走的走了也不來追究便把大名府庫藏打開應</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江柴進扮作閑事官戴宗扮作承局倘</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">金銀寳物叚匹綾錦都裝載上車子又開倉廒將粮米俵濟滿城百姓了餘者亦裝載上車將囘梁山泊倉用號令</rdg><rdg wit="#A006371-002">緩急好來飛报</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">人馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">起行來到東京城外尋店安歇時正月十一日宋江謂柴進曰等十四日夜人物喧嘩方可入城柴進曰小弟明日和燕青去探路一遭宋江曰最好次日柴進與燕靑打扮入城只見家家閙𤍠戸戸喧嘩慶賞元宵但見州民汴水府號開封透迤接吳楚之𫒗延亘連齊魯之地玉堯九譲華夷太宗一遷基業元宵景致鰲山排万盞華燈夜月楼䑓鳳輦䧏三山瓊島十万里鱼龍変化之鄉四百座軍州輻輳之地坐香車佳人士女蕩金鞭公子王孫天街上盡列珠璣小巷内逼盈罗𦂶靄靄祥雲笼紫閣融融瑞氣罩楼䑓柴進燕靑行到天街轉過東華門外見個紫衣花帽之人在酒閣坐柴進燕靑上酒楼凭欄看時望見班直入等多從内𥚃出來幞頭邉各簮翠葉花一朶柴進喚燕靑附耳低言如此燕青下楼出店迎着个老成的班直官燕靑曰東人呌小人請公莫非張公察庅那人曰我自姓王燕靑隨即應曰王氏覌察那人跟着燕靑來到楼下柴進邀到閣𥚃各施禮畢王班直曰在下眼慢失忘足下柴進便曰小弟與足下童稚之交兄長思之便教酒保安排餚饌燕靑斟酒相勸酒至半酣柴進問曰覌察頭上𢃄這朶翠花何意王班直曰聖上慶賀元宵我們門外共有二十四人每人各賜衣襖一領翠葉金花一朶小金牌一個與民同樂四个大字每日在此听使如有金花錦袍便能勾入内𥚃去柴進听罷便教燕靑去鏇𤍠酒來柴進逓過杯酒王班直接過酒來一飮而𥁞忽然口角流涎倒在櫈上柴進剝下王班直身上錦襖皂靴穿在身上带了花帽手拏執事分付燕靑曰酒保來問時只說這覌察醉了柴進离了酒店直入東華門内那内庭並不阻當直到紫宸殿轉過文德殿各有金鎻又轉過凝睴殿到一個偏殿牌書𧇖思殿三字此是官家看書之處入内看時見正面鋪着御坐両邉几案上放着文房四宝正面屏風𦘕着山河社稷之啚轉過屏風後見御書四大𡨥姓名山東宋江淮西王慶河北田虎江南方獵柴進看了忖曰國家彼我們反害冩記在此便把山東宋江四字刻將下來出離内苑囘到酒楼那王班直尚未醒依𦾔換了衣服呌燕靑計筭酒銭分付酒保曰我和王覌察是兄弟他酒醉了我替他去内𥚃㸃名囘來他服色花帽</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">皆完備</rdg><rdg wit="#A006371-002">在這𥚃酒保領諾柴進燕靑離店去了這王班直醒來見了服色花𢂓酒保說與王班直似醒如痴囘去次日人說𧇖思殿上不見山東宋江四字分付𦂳</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">李固賈氏釘在䧟車内將軍馬摽撥</rdg><rdg wit="#A006371-002">開門王班直情知是了那里敢説柴進囘到店中对宋江取出御書大𡨥宋江四字宋江看罷嘆息不巳十四日晚宋江引衆入城看燈單道東勝塈自梁王初分戩地双魚正照夷門卧牛城濶相接四邉村多少金明陳迹上林苑花𤼵三春綠楊外溶溶汴水府號開封鰲山排萬盞九重宫殿鳳𨶕天閽東華門外笙歌嘹喨堪聞御路上公卿宰相天街畔帝子王孫堪啚画山河社稷千古汴景尊當日黄昏宋江柴進扮</rdg></app>作<app><rdg wit="#A006371-002">閑事官載宗扮作承局燕靑扮作小閑只畱守店</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">隊囘梁山泊來</rdg><rdg wit="#A006371-002">个入城遍玩六街三市轉過小御街見一家門外懸青布幙𥚃掛班竹簾両邉都是碧紗窓外掛両面牌牌上冩道歌舞神仙女風流花月魁宋江見了便入茶坊𥚃吃茶問博士曰那</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006371-002">靣角妓</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">鞍</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰家茶博士曰這是</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">將敲金鐙響步軍齊唱凱歌囘却呌戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">厛行首喚做李師師間壁便是趙元奴宋江便喚燕青附耳低言曰我要見李師師暗𥚃取事你</rdg></app>先去<app><rdg wit="#A006371-002">通他燕青領諾到師師門首揭起班竹簾轉入中門燕青咳嗽一聲只見婭嬛出來燕靑曰相煩請出媽媽來有話説梅香</rdg></app>報<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明宋江㑹集諸將下山迎接都到忠義堂上宋江見了盧俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">知轉出李媽來燕青</rdg></app>納頭便拜<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義慌𢗅荅禮宋江道我等衆人欲請員</rdg><rdg wit="#A006371-002">李媽曰小哥高姓燕靑曰老娘忘了小人是張乙的男子張閑從小在</rdg></app>外<app><rdg wit="#A006267-002">上山同聚大義不想却遭此難幾被傾害寸心如割皇天垂佑</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">再</rdg><rdg wit="#A006371-002">方㱕師婆曰你去那𥚃許多時燕青曰小人如今㐲侍个山東客人江南河北第一个財主來此做買賣今夜玩賞元宵要與娘子同席一夜百両金銀相送那䖍婆好利之人所</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">燕青這話忙敎李師師出來與燕青</rdg></app>相見<app><rdg wit="#A006267-002">大慰平生盧俊義</rdg><rdg wit="#A006371-002">端的有沉魚落鴈之容閉月羞花之貌燕青納頭便</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">謝道上托兄長虎威深感衆頭領之德齊心併力救拔賤體肝胆塗地難以報荅便請蔡慶蔡福拜見宋江言說在下若非此二人安得殘生到此稱謝不盡當下宋江要盧員外爲尊盧俊義拜道盧某是何等之人敢爲山寨之主若得與兄長執鞭墜鐙願爲一卒報荅救命之恩實爲萬幸宋江再三拜請盧俊義那里肯坐只見李逵道哥哥若讓别人做山寨之主我殺將起來武松道哥哥只管讓來讓去讓得弟兄們心腸冷了宋江大喝道汝等省得甚麽不得多言盧俊義慌𢗅拜道若是兄長苦苦相讓着盧某安身不牢李逵呌道今朝都没事了哥哥便做皇帝教盧員做丞相我們都做大官殺去東京奪了鳥位子却不強似在這里鳥亂宋江大怒喝駡李逵吳用勸道且教盧員外東邉耳房安歇賔客相待等日後有功却再讓位宋江方𦂯歡喜就呌燕靑一處安歇另撥房屋呌蔡福蔡慶安頓老小關勝家眷薛𣱵巳取到山寨宋江便呌大設筵宴犒賞馬步水三軍令大小頭目并衆嘍囉軍徤各自成團作隊兒吃酒忠義堂上設宴慶賀大小頭領相謙相讓飮酒作樂盧俊義起身道淫婦奸夫擒捉在此聽候發落宋江笑道我正忘了呌他兩個過來衆軍把䧟車打開拖出堂前李固綁在左邊將軍柱上賈氏綁在右邉將軍柱上宋江道休問這厮罪惡請員外自行發落盧俊義得令自下堂來手拿短刀大駡潑婦賊奴就將二人割腹剜心凌遲處死抛棄屍首上堂來拜謝衆人衆頭領盡皆作賀稱賛不巳且不說梁山泊大設筵宴犒賞馬步水三軍却說梁中書探聽得梁山泊軍馬退去再和李成聞達引領敗殘軍馬入城來看覷老小時十損八九衆皆嚎哭不巳比及隣近取軍追赶梁山泊人馬時巳自去得遠了且教各自收軍梁中書的夫人躱得在後花園中迯得性命便教丈夫寫表申奏朝廷寫書教太師知道早早調兵遣將剿除賊寇報仇抄寫民間被殺死者五千餘人中傷者不計其數各部軍馬總折三萬有餘首將賫了奏文密書上路不則一日來到東京太師府前下馬門吏轉報太師教喚入來首將直至節堂下拜見了呈上密書申奏訴說打破北京賊寇浩大難以扺敵蔡京見了大怒且教首將退去次日五更景陽鍾嚮待漏院衆集文武羣臣蔡太師爲首直臨玉堦靣奏道君皇帝天子覧奏大驚與衆臣曰此𡨥累造大惡當得何如有諌議大夫趙鼎出班奏道前者差蒲東𨵿勝領兵征勦收捕不得反至失䧟往往調兵征發皆折兵將盖因失其地利以致如此以臣愚意不若降詔赦罪招安詔取赴京命作良臣以防邉境之害此爲上䇿蔡京聽了大怒喝叱道汝爲諌議大夫反滅朝廷綱紀猖獗小人罪合賜死天子曰准奏便令趙鼎出朝無宣不得入朝當日又革了趙鼎官爵罷爲庻人當朝誰敢再奏</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">璽書招撫</rdg><rdg wit="#A006371-002">少年声價冠靑楼玉貌花顔世罕俦刀乘當時垂𧇖眷何怕壯士不低頭䖍婆説與李師師道那員外在那𥚃請過寒舍排茶燕青到茶坊𥚃耳邉道了消息戴宗取銭還了茶愽士三人跟着宋江逕到李師師家坐定李師向前動問曰適間張閑多談盛德今𫏂宥臨蓬華生輝宋江曰山僻村野得覩尊容平生幸甚李師師又問這位官人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">良謀</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰宋江曰此是同伴葉廵檢李師師曰眼踈少㑹奉茶待罷忽妳子來报聖駕巳到後靣李師師曰今日不敢相畱明日駕去上淸宫必然不來却請列位到㑹少叙宋江三人相辞出來柴進曰聖上両個表字雖然見了李師師还去</rdg></app>趙<app><rdg wit="#A006267-002">𪔂名</rdg><rdg wit="#A006371-002">元奴家趙婆出來應曰女兒患病起來不得宋江曰如此却再求見趙婆相送出門四人敬往天漢橋來看鰲山從樊楼前過听得楼上笙簧䀨耳燈火凝眸宋江柴進也上楼來𪨆个閣子坐下教取酒餚實燈只听得隔壁閣子内有人作歌云浩氣冲天貫斗牛英雄事業未曽酧手提三尺龍泉劒不斬奸邪誓不休宋江听得過來看時却是史進穆弘在閤子内吃酒口出狂</rdg></app>言<app><rdg wit="#A006267-002">孰</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江近前喝曰你這両个嚇殺我也若是做公的听得這䄀不小快還酒銭出城去四人卽時下楼囘店敲門李逵困眼睁開對宋江曰教我看房悶殺我也宋江曰爲你貌醜不好带你入城李逵呌曰不带我去何須推故宋江曰明日十五同你入去看連夜便囘李逵大喜次日正是上元佳節天色晴明古人有皇都春詞單道元宵景致融和初報年瑞靄霽色皇都春早翠幙競飛玉勒争驰綘霽樓上彤芝盖底仰瞻天表縹緲風傳帝楽慶玉殿共賞群仙同到迤𨓦天香飄散滿人間開嬉笑一㸃星毬小漸𨼆𨼆鳴梢声杳逰人月下帰來洞天未曉當夜宋江</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">儔堪</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進戴宗燕青李逵逕入萬寿門來是夜元霄各門軍都是戎裝摆列得甚是嚴整高太尉自引一千鉄騎軍在城上廵警宋江䓁五個在人叢𥚃挨到城𥚃先喚燕青附耳低言燕青逕往李師師家扣門李媽媽出來接見燕靑曰主人敎小人先送黄金百両與娘子權當人事隨後别有罕物奉上䖏婆見了百両金子便曰今日上元佳節我母子整办佳筵若是貟外不弃寒家少叙片時燕靑曰小人去請來囘到茶坊說與宋江隨卽都到李師師家宋江敎戴宗同李逵只在門前䓁三个入𥚃靣李師師按見拜謝曰員外識荆之𥘉何故以厚礼見賜宋江田微物小意不劳致謝李師師請入閤閣𥚃分賔主坐定妳子捧出珍異餚饌摆一春䑓李師師執盃向前拜曰妾身夙世有縁今日相遇二公草草杯饌以奉長者宋江曰在下村鄉𨿽有貫伯浮財罕遇花魁今見一面如登天府何劳親賜酒食心不自安李師師曰員外獎譽太過賤妾何敢當此都劝盃酒教妳子將小金盃廵篩但李師師說些街市俏話皆是柴進囘荅燕靑在傍和閧取</rdg></app>笑<app><rdg wit="#A006267-002">蔡京多誤國反䟽</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江乘着酒㒷揎拳祼䄂把出梁山泊手叚來柴進笑曰我表兄從來飮酒如此娘子勿笑李師師曰各人禀性何傷于礼婭嬛說曰門前兩个伴當一个生得怕人喃喃訥訥地罵宋江曰與我喚他入來戴宗引李逵到閤子前李逵見宋江柴進與李師師對坐飮酒睁圎怪眼看他三个李師師問曰這漢是誰恰似庙𥚃把門的小鬼衆人都笑宋江曰這是親眷李師師教取賞鍾各與三鍾燕靑怕他出言語就打発他出來宋江眷大丈夫飮酒何飮小盃便取賞鍾連飮数鍾李師師低喝蘇東坡大江西水調詞宋江乗與索紙筆來对李師師曰不才乱道一辞𦕅訴胸中欎結花鬼尊听宋江落筆冩成古楽府詞一首天南地北問乾坤何處可容狂客借得山東烟水寨來買鳳城春色翠袖圍香綘綃笼雪一笑千金值神仙体態萡倖如何消得想芦葉灘頭蓼花汀畔皓月空凝碧六六雁行連八九只䓁金雞消息義胆包頭</rdg></app>忠<app><rdg wit="#A006267-002">直快私仇</rdg><rdg wit="#A006371-002">肝盖地四海無人識离愁千種思鄉一夜頭白冩畢逓與李師師看了不曉其意只見妳子來報聖駕從地道中來至後門李師師𢗅曰不能陪待万乞恕罪自來後門接駕宋江䓁𨚫在暗處張見李師師拜在駕前</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">又問蔡京曰以此賊人猖獗可遣誰人剿捕此𡨥蔡</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭戴軟紗唐巾身穿滚龍袍說曰寡人今日幸上淸宫方囘教</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">師奏曰臣量這等山野草賊安用大軍臣舉凌州有二將一人姓單名廷珪一人姓魏名定國見任本州團練使伏乞陛</rdg><rdg wit="#A006371-002">子在宣德楼賜万民御酒令從人佩詔書至買市約</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">聖㫖星夜差人調此一枝人馬克日掃淸水泊天子大喜隨卽降寫敕符着樞宻調遣天子駕起百官退朝衆官暗笑次日蔡京會省差官賫捧聖㫖敕符投凌州來再說宋江水滸寨内將北京所得的府庫金寳財物給賞</rdg><rdg wit="#A006371-002">楊太尉乆䓁不至寡人自來爱卿近前</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">馬步水三軍連日殺牛宰馬大排筵宴慶賀盧員外雖無炮鳳烹龍端的肉山酒海衆頭領酒至半酣吳用對宋江等說道今爲盧員外打破北京殺損人民劫掠府庫赶得梁中書等離城逃奔他豈不寫表申奏朝廷况他丈人是當朝太師怎肯干罷必然起軍發馬前來征討宋江道軍師所慮最爲得理何不使人連夜去北京探聽虚實我這里好做准備吳用笑道小弟巳差人去了將次囘也正在筵㑹之間商議未了只見原差探事人到來報說北京梁中書然申奏朝廷要調兵征剿有諌議大夫趙鼎奏請招安致被蔡京喝駡削了趙鼎官職如今奏過天子差人賫捧敕符往凌州調遣單廷珪魏定國兩個團練使起本州軍馬前來征討宋江便道何如迎敵吳用道等他來時一發捉了關勝起身對宋江吳用道關某自從上山深感仁兄厚待不曾出得半分氣力單廷珪魏定國蒲城多曾相㑹乆知單廷珪那厮善能用水浸兵之法人皆稱爲聖水將軍魏定國這厮熟精火攻兵法上陣專能用火器取人因此稱爲神火將軍凌州是本境兼管本州兵馬取此二人爲部下小弟不才願借五千軍兵不等他二將起行先在凌州路上接住他若肻降時帶上山來若不肯投降必當擒來奉獻兄長亦不須用衆頭領張弓𨾏箭費力勞神不知尊意若何宋江大喜便呌宣賛郝思文二將就跟着一同前去關勝帶了五千軍馬來日下山次日宋江與衆頭領在金沙灘寨前餞行関勝三人引兵去了衆頭領囘到忠義堂上吳用便對宋江說道関勝此去未保其心可以再差良將隨後監督就行接應宋江道吾看関勝義氣凛然始終如一軍師不必多疑吳用道只恐他心不似兄長之心可再呌林冲楊志領兵孫立黄信爲副將帶領五千人馬隨卽下山李逵便道我也去走一遭宋江道此一去用你不着自有良將建功李逵道兄弟便要若閑生病若不呌我去時獨自也要去走一遭宋江喝道你若不聽我的軍令割了你頭李逵見說悶悶不巳下堂去了不說林冲楊志領兵下山接應關勝次日只見小軍來報黑旋風李逵昨夜二更拿了兩把板斧不知那里去了宋江見報只呌得若是我夜來衝撞了他這幾句言語多管是投别處去了吳用道兄長非也他雖粗鹵義氣到重不到得投别處去多管是過兩日便來兄長放心宋江心慌先使戴宗去赶後着時遷李雲樂和王定六四個首將分四路去𪨆</rdg><rdg wit="#A006371-002">朕叙話</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006371-002">鉄鎻星橋爛不收翠葉深夜幸靑楼六宫多少如花女却與娟滛賎軰遊宋江曰今囘錯過次後难逢何不就此告一道招安赦書有何不可柴進曰不可便是應允後來也有畨変三个正商議間</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006267-002">斗胆人難</rdg><rdg wit="#A006371-002">見了宋江柴進和婦人吃酒𨚫教他看門一肚怒氣適見楊太尉入見李逵喝曰你這厮是誰敢在這里李逵也不囘荅提起把交椅望楊太尉劈臉打來楊太尉措手不</rdg></app>及<app><rdg wit="#A006371-002">打畨在地戴宗</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">要随</rdg><rdg wit="#A006371-002">來救時那里攔當得住李逵便扯下壁上昼來就在灯上㸃着放起火來一面將棟椅打得粉碎宋江䓁听得赶出來看時李逵正在那里行𠒋四个打出門外去待李逵街上奪條棍子打出小御街宋江見他性起只得和柴進戴宗出城恐関禁門教燕靑看守他隣舍入䓁見李師師家火起一面救火扶起楊太尉城中大喊高太尉听得𢃄領</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">報</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬便來追赶李逵正打之間撞着穆弘史進各执鎗捧幇助打到城邉把門軍士急待関門外面魯智深武松朱仝刘唐殺入城來救出四个高太尉軍馬赶出城外八个頭領</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">平只爲宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">見宋江柴進戴宗正在心慌原來吳用尅時定日差下五虎將領馬</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">令肅手持䨇斧夜深行且說李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">一千騎</rdg></app>是夜<app><rdg wit="#A006267-002">提</rdg><rdg wit="#A006371-002">到東京城外等接正逢</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">兩把板斧下山抄小路逕投凌州去一路</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江柴進戴宗就教</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">自𪨆思道這兩個鳥將軍何消得許多</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬随後八人也到只不見李逵高太尉</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">去征他我且搶入</rdg><rdg wit="#A006371-002">冲將出來五虎將関勝林冲呼延灼董平突到</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">中一斧一個都砍殺了也敎哥哥吃一驚也和他們争得一口氣走了半日走得肚饑原來貪慌下山又不曾帶得盤纏多時不做這買賣𪨆思道只得𪨆個鳥出氣的正走之間看見路傍一個村酒店李逵便入去𥚃面坐下連打了三角酒二斤肉吃了起身便走酒保攔住討錢李逵道待我前頭去𪨆得些買賣𨚫把來還你說罷便動身只見外靣走入個彪形大漢來</rdg><rdg wit="#A006371-002">边</rdg></app>喝<app><rdg wit="#A006267-002">道你這黒厮好大胆誰開的酒店你來白吃不肻還錢李逵睁開眼道老爺不㨂那里只是白吃那大漢道我對你說時驚得你尿流屁滚老爺是</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>梁山泊好漢<app><rdg wit="#A006267-002">韓伯龍的便是本錢都是宋江哥哥的</rdg><rdg wit="#A006371-002">在此高太尉听得𢗅教放下弔橋衆軍上城隄防宋江喚燕靑分付曰你和</rdg></app>李逵<app><rdg wit="#A006267-002">聽了暗咲</rdg><rdg wit="#A006371-002">最好可畧等他隨後同來</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">和衆將先囘去燕靑在人家屋簷下立着看時只見李逵從店</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">那里認得這個鳥人原來韓伯龍曾在江湖上打家劫舍要來上梁山泊入夥𨚫投逩了旱地忽律朱貴要他引見宋江因是宋公明生發背瘡在寨中又調兵遣將多忙少閑不曾見得朱貴權且敎他在村中賣酒當時李逵去腰間拔出一把板斧看着韓伯龍道把斧頭爲當韓伯龍不知是計舒手來接被李逵手起望靣門上只一斧肐𦞂地砍着可怜伯龍做了半世强人死在李逵之手兩三個火家只恨爺娘少生了兩𨾏脚望深村𥚃走了李逵就地下擄掠盤纏放火焼了草屋望凌州去</rdg><rdg wit="#A006371-002">取</rdg></app>了行<app><rdg wit="#A006267-002">不得一日正走之間官道旁邉只見走過一條大漢直上直下相李逵李逵見那人看他喝道你那厮看老爺怎地那漢便荅道你是誰的老爺李逵便搶將入來那漢子手起一拳打個搭墩李逵𪨆思這漢子使得好拳坐在地下仰</rdg><rdg wit="#A006371-002">李拿</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">臉看你這漢子姓甚名誰那漢道老爺没姓要厮打便和你厮打你敢起來李逵大怒正待跳將起來被那漢肋羅𥚃又這一脚踢了一交李逵呌道贏他不得扒將起來便走那漢呌住問道這黒漢子你姓甚名誰那里人氏李逵道我說與你休要吃驚我是梁山泊黒旋風李逵的便是那漢道你端的是不是不要說慌李逵道你不信只看我只兩把板</rdg><rdg wit="#A006371-002">双</rdg></app>斧<app><rdg wit="#A006267-002">那漢道你既是梁山泊好漢</rdg></app>獨自一<app><rdg wit="#A006267-002">個投那里去李逵道我和哥哥鱉口氣要投凌州去殺那姓單姓魏的兩個那漢道我聽得你梁山泊巳有軍馬去了你且說是誰李逵道先是大刀関勝領兵隨後便是豹子頭林冲青靣獸楊志領軍䇿應那漢聽了納頭便拜李逵道你端的姓甚名誰那漢道小人原是中山府人氏祖傳三代相撲爲生𨚫𦆵手脚父子相傳不教徒弟平生最無靣目到處投人不着山東河北都呌我做没靣目焦挺近日打聽得寇州地靣有座山名爲枯𣗳山山上有個強人平生只好殺人世人把他比做䘮門神姓鮑名旭他在那山𥚃打家劫舍我如今待</rdg><rdg wit="#A006371-002">个</rdg></app>要去<app><rdg wit="#A006267-002">那里入夥李逵道你有這等本事如何不來投逩我哥哥宋公明焦挺道我多時要投逩大寨入夥𨚫没條門路今日得遇兄長願随兄長李逵道我𨚫要和宋公明哥哥争口氣了下山來不殺得一個人空着䨇手怎地囘去你和我去枯𣗳山說了鮑旭同去凌州殺得單魏二將便好囘山焦挺道凌州一府</rdg><rdg wit="#A006371-002">打東京</rdg></app>城池<app><rdg wit="#A006267-002">許多軍馬在彼我和你只兩個便有十分本事也不濟事枉送了性命不如且去枯𣗳山說了鮑旭都去大寨入夥此爲上計兩個正說之間背後時遷赶將來呌道哥哥憂得你苦便請囘山如今分四路去趕你也李逵引着焦挺且教與時遷相見了時遷勸李逵囘山宋公明哥哥等你李逵道你且住我和焦挺商量定了先去枯𣗳山捉了鮑旭方𦆵囘來時遷道使不得哥哥等你卽便囘寨李逵道你若不跟我去你自先回山寨報與哥哥知道我便囘也時遷懼怕李逵自囘山寨去了焦挺𨚫和李逵自投寇州來望枯𣗳山去了話分兩頭𨚫說関勝同宣賛郝思文引領五千軍馬前來相近凌州且說凌州太守接得東京調兵的敕㫖并蔡太師札付便請兵馬團練單廷珪魏定國啇議二將受了札付隨卽選㸃軍兵関領軍噐拴束鞍馬整頓粮草指日起行忽聞報說蒲東大刀関勝引軍到來征討本州單廷珪魏定國听得大怒便收拾軍馬出城迎敵兩軍相近旗鼓相望門旗下関勝出馬那邉陣内鼓聲响䖏聖水將軍出馬怎生打扮戴一頂渾鐵打就四方鐵帽頂上撒一顆斗來大小黒纓披一付熊皮砌就嵌縫沿邉烏油鎧甲穿一領皂羅綉就㸃翠團花秃袖征袍着一䨇斜皮踢鐙嵌線雲跟靴繫一條紅鞓釘就叠勝獅蠻帶一張弓一壺箭騎一疋深烏馬使一條黑桿鎗前靣打一把引軍按北方皂纛旗上書七個銀字聖水將軍單廷珪又見這邊鸞鈴嚮處轉出這員神火將軍魏定國來出馬怎生打扮戴一頂朱紅綴嵌㸃金束髪盔頂上撒一把掃箒長短赤纓披一付擺連環吞獸面𤠯猊鎧穿一領綉雲霞飛怪獸絳紅袍着一䨇刺麒麟間翡翠雲縫錦跟靴帶一張描金雀畫寳雕弓懸一壺鳳翎鑿山狼牙箭騎坐一疋胭脂馬手使一口熟銅刀前面打一把引軍按南方紅綉旗上書七個金字神火將軍魏定國兩員虎將一齊出到陣前關勝見了在馬上說道二位將軍别來乆矣單廷珪魏定國大笑指着關勝駡道無才𨵿勝反背狂夫上負朝廷之恩下辱祖宗名目不知死活引軍來到有何禮說關勝荅道你二將差矣目今主上昏昧奸臣弄權非親不用非讐不談兄長宋公明仁德施恩替天行道特令關某到來招請二位將軍倘蒙不弃便請過來同歸山寨單魏二將聽得大怒驟馬齊出一個似北方一朶烏雲一個似南方一團烈火飛出陣前關勝却待去迎敵左手下飛出宣賛右手下逩出郝思文兩對兒在陣前厮殺刀對刀迸萬道寒光鎗搠鎗起一天寒氣關勝遥見神火將越閗越精神聖水將無半㸃懼色正閗之間兩將撥馬頭望本陣便走郝思文宣賛隨追赶衝入陣中只見魏定國轉入左邊單廷珪轉右邉隨後宣賛赶着魏定國郝思文追住單珪且說宣賛正赶之間只見四五百步軍盡是紅旗紅甲一字兒圍褁將來撓鈎齊下套索飛來和人連馬活捉去了再說郝思文追住單廷珪到右邉只見五百來步軍盡是黒旗黒甲一字兒褁將轉來腦後衆軍齊上把郝思文生擒活捉去了可憐二將英雄到此翻成𦘕餅一面把人觧入凌州各領五百精兵殺出陣門恰似烏雲捲地猶如烈火飛天衆將捲殺過對陣關勝舉手無措大敗輸虧望後便退隨卽單廷珪魏定國拍馬在背後追來關勝正走之間只見前面衝出二將左有林冲右有楊志從兩肋羅𥚃撞將出來殺散凌州軍馬關勝收住敗殘兵馬與林冲楊志相見合兵一處隨後孫立黄信一同見了權且下寨却說水火二將捉得宣賛郝思文得勝囘到城中張太守接着置酒作賀一面教人做造䧟車裝了二人差一員偏將帶領三百步軍連夜解上東京申達朝廷且說偏將帶領三百人馬監押宣賛郝思文上東京來迤𨓦前行來到一個去處只見滿山枯𣗳遍地蘆芽一聲鐘嚮撞出一夥強人當先一個手掿䨇斧聲喝如雷</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊黒旋風李逵隨卽後靣帶着這個好漢端的是誰正是相撲叢中人盡伏拽拳飛脚如刀毒劣性發時似山倒焦挺從來没靣目李逵焦挺兩個好漢引着小嘍囉攔住去路也不打話便搶䧟車偏將急待要走背後又撞出一個好漢正是狰獰鬼臉如鍋底𩀱睛叠暴露狼唇放火殺人</rdg><rdg wit="#A006371-002">声吼巨雷离店肆手</rdg></app>提<app><rdg wit="#A006267-002">濶劒鮑旭名喚䘮門神這個好漢正是䘮門神鮑旭向前把偏將手起劒落砍下馬來其餘人等撇下䧟車盡皆逃命去了李逵看時𨚫是宣賛郝思文便問了備細來由宣賛見李逵亦問你怎生在此李逵說道爲是哥哥不肻教我來厮殺獨自一個走下山來先殺了韓伯龍後撞見焦挺引我在此鮑旭一見如故便如親兄弟一般接待𨚫𦂯啇議正欲去打凌州只見小嘍囉山頂上望見這夥人馬監押䧟車到來只道是官兵捕盗不想𨚫是你二位鮑旭邀請到寨内殺羊置酒相待郝思文道兄弟既然有心上梁山泊入夥不若將引本部人馬就同去凌州并力攻打此爲上䇿鮑旭道小可與李兄正如此啇議足下之言說的最是我山寨之中也有三二千匹好馬帶領五七百小嘍囉五條好漢一齊來打凌州𨚫說逃難軍士逩回來報與張太守說道半路𥚃有强人奪了䧟車殺了首將單廷珪魏定國聽得</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">怒便道這畨拿着便在這里施刑只聽得城外関勝引兵搦戰單廷珪争先出馬開</rdg><rdg wit="#A006371-002">斧劈</rdg></app>城門<app><rdg wit="#A006267-002">放下吊橋引一千軍馬出城迎敵門旗中飛出五百玄甲軍來到於陣前走出一員大將争先出馬乃是聖水將軍端的好表人物怎生打扮有詩爲證鳳目卧蚕眉虬髯黒靣皮錦袍籠獬𪺷寳甲嵌駿猊馬跨東洋獸人擎比斗旗凌州聖水將英雄單廷珪當下單廷珪出馬大駡関勝道辱國敗將何不就死関勝聽了舞刀拍馬兩個閗不到二十餘合関勝勒轉馬頭慌忙便走單廷珪隨卽赶將來約赶二十餘里関勝囘頭喝道你這厮不下馬受降更待何時單廷珪挺鎗直取関勝後心関勝使出神威拖起刀背只一拍喝一聲下去單廷珪落馬関勝下馬向前扶起呌道將軍恕罪單廷珪惶恐伏禮乞命受降関勝道某與宋公明哥哥靣前多曾舉你特來相招二位將軍同聚大義單廷珪荅道不才願施犬馬之力同共替天行道兩個說罷並馬而行出來林冲接見二人並馬而行便問其故関勝不說輸贏荅道山僻之内訴舊論新招請歸降林冲等衆皆大喜單廷珪回到陣前大呌一聲五百玄甲軍兵一閧過來其餘人馬逩入城中去了連忙報知太守魏定國</rdg><rdg wit="#A006371-002">且</rdg></app>听<app><rdg wit="#A006267-002">了大怒次日領起軍出城交戰單廷珪與同関勝林冲直臨陣前只見門旗開處神火將軍出馬怎生打扮有詩爲証朗朗明星露𩀱目團團虎面如紫玉錦袍花綉蕩枝紅襯襖雲鋪鸚鵡緑行來好似火千團部領絳衣軍一簇世間人號神火將此是凌州魏定國當時魏定國出馬見了單廷珪順了関勝大駡忘恩背主負義匹夫関勝大怒拍馬向前迎敵二馬相交軍噐並舉兩將戰不到十合魏定國望本陣便走関勝𨚫欲要追單廷珪大呌道將軍不可去赶関勝連忙勒住戰馬說猶未了凌州陣内早飛出五百火兵身穿絳衣手執火噐前後踴出有五十輛火車車上裝裝蘆葦引火之物畢人背上各拴鐵葫蘆一個内藏硫黄熖硝五色烟藥一齊㸃着飛搶出來人近人倒馬近馬傷関勝軍兵四散逩走退四十餘里札住魏定國收轉軍馬囘城看見本州烘烘火起烈烈𤇆生原來却是黒旋風李逵與同焦挺鮑旭帶領枯𣗳山人馬都去凌州背後打破北門殺入城中放起火來劫擄倉庫錢粮魏定國知了不敢入城慌速囘軍被関勝隨後赶上追殺首尾不能相顧凌州巳失魏定國只得退走逩中陵縣屯扎関勝引軍把縣四下圍住便令諸將調兵攻打魏定國閉門不出單廷珪便對関勝林冲等衆位說道此人是一勇之夫攻擊得𦂳他寧死而不辱事寬卽完急難成效小弟願徃縣中不避刀斧用好招撫此人束手來降免動干戈関勝見語大喜隨卽呌單廷珪單人獨馬到縣小校報知魏定國出來相見了邀請上㕔而坐單廷珪用好言說道如今朝廷不明天下大亂天子昏昧奸臣弄權我等歸順宋公明且歸水泊乆後奸臣退位那時臨朝去邪歸正未爲晚矣魏定國聽罷沉吟半晌說道若是要我歸順須是関勝親自來請我便投降他若是不來我寧死而不辱單廷珪卽便上馬回來報與関勝関勝見說便道大丈夫作事何故疑惑便與單廷珪疋馬單刀而去林冲諌道兄長人心難忖三思而行関勝道好漢作事無妨直到縣衙魏定國接着大喜願拜投降同叙舊情設宴欵待當日帶領五百火兵都來大寨與林冲楊志并衆頭領俱各相見巳了卽便收軍回梁山泊來宋江早使戴宗接着對李逵說道只爲你偷走下山空教衆兄弟赶了許多路如今時遷樂和李雲王定六四個先回山去了我如今先去報知哥哥免至懸望不說戴宗争先去了且說関勝等軍馬回到金沙灘邉水軍頭領掉船接濟軍馬陸續過渡只見一個人氣急敗壞走將來衆人看時𨚫是金毛狗叚景住林冲便問道你和楊林石勇去北地里買馬如何這等慌速跑來叚景住言無數句話不一席有分教宋江調撥軍兵來打這個去處重報舊仇𠕂雪前恨正是語是鈎和線從頭釣出是非來畢竟叚景住對林冲等說出甚言語來且聽</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評突出李大哥一叚大奇不必興兵動衆又幹這件大功李大哥作事奇絶批評水滸傳卷之六十七終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>