<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第68回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第68回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第68回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之六十八竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第六十八囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋公</rdg><rdg wit="#A006371-002">黒旋風殺死黄小二四柳村除奸斬淫婦狐籍虎威事不誣姦欺暗室古誰無只如行刼為良策翻笑𢑱偷是畏途狄女懷中誅偽鬼牛頭山𥚃戮兇徒李逵救得良人女直是梁山大𠀋夫李逵要去劈門被燕靑抱住和李逵從陳留縣走到天</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">夜打曾頭市盧俊義活捉史文恭詩曰恢恢天網實無端消息盈虗未易觀不向公家尊禮度却從平地築𡶶巒宋江水滸心初遂晁盖泉臺死亦安天道</rdg><rdg wit="#A006371-002">燕靑店中買酒吃了䟎行次日東京城𥚃</rdg></app>好<app><rdg wit="#A006267-002">還非謬語身亾家破不勝歎話說當時叚景住跑來對林冲等說道我與楊林石勇前往北地買馬小弟到彼選得壯竄有筋力好毛片駿馬買了二百餘匹囘至靑州地面被一夥強人爲首一個喚做險道神郁保四聚集二百餘人盡數把馬劫奪解送曾頭市去了石勇楊林不知去向小弟連夜逃來報知可差人去討馬囘山𨵿勝見說教且囘山寨與哥哥相見了却</rdg><rdg wit="#A006371-002">塲𤍠閙高太尉㑹同樞宻院</rdg></app>商議<app><rdg wit="#A006267-002">此</rdg><rdg wit="#A006371-002">啓奏調兵𠞰捕李逵燕靑行到四柳村天晚到大庄院去借歇狄太公出來迎接見李逵綰着丫髻面貌文醜問燕靑曰這位那里師父燕靑笑曰這師父是个蹺蹊人太公听罷便拜曰師父可救小人李逵曰你要我救你甚</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">衆人且</rdg><rdg wit="#A006371-002">太公曰我有个女兒年二十歲着邪迷了只在房中吃飯入去呌他就將磚石乱打出來屡請法官治他不得李逵曰我是蘇州罗真人的徒弟專能捉鬼先要猪羊好酒祭祀將師太公曰猪羊儘有便可安排師父如要紙扎書符家中也有李逵曰我不要甚麽符只到家中便揪出鬼來燕靑忍笑不住老𧠇敎殺猪羊熟煮了㸃燭燒香李逵坐在中間㧞出大斧砍猪羊大塊扯將來吃又吃燕靑小乙哥你也來吃燕靑冷笑只教討飯來吃李逵吃得飽了飮</rdg></app>過<app><rdg wit="#A006267-002">渡來都</rdg><rdg wit="#A006371-002">七八碗酒太公驚得呆了李逵對太公曰酒又醉肉又飽明日好走路老爺們去睡太公曰這鬼幾時捉得李逵曰你眞个要我捉鬼呌人引我入房𥚃去太公曰有神道在房中拿磚石乱打出來誰人敢去李逵㧞双李在手曰教人㸃个火把逺照着李逵</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">忠義堂上見了宋江關勝引單廷珪魏定國與大小頭領俱各相見了李逵把下山殺了韓伯龍遇見焦挺鮑旭同去打破凌州之事說了一遍宋江聽罷又添四個好漢正在歡喜叚景住備說奪馬一事宋江听了大怒道前者奪我馬疋今又如此無禮晁天王的𡨚仇未曾報得旦夕不樂若不去報此仇惹人耻笑吳用道卽日春煖正好厮殺前者進兵失其地利如今必用智取宋江道此仇深入骨髓不報得誓不還山吳用道且教</rdg><rdg wit="#A006371-002">房中門外張</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">遷他㑹飛簷走壁可去探听消息一遭囘來却作商量時遷聽命去了無二三日</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">楊林</rdg><rdg wit="#A006371-002">房内𨼆𨼆有灯見个後生搂着个婦人在那𥚃說話一脚踢開房門斧到處火光迸散那後生被李逵一斧砍死那婦人鑚入床下躱了李逵曰婆娘快走出來婆娘呌曰你饒我命恰𦂯鑚出个頭來被李逵揪住問曰我殺的這厮是誰婆娘曰是我姦夫王小二李逵又問曰磚</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">勇逃</rdg><rdg wit="#A006371-002">飯食那里</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">來婆娘曰我把金銀與他半夜從墻上運來李逵曰你這个腌𦢤婆娘要你何用一斧砍下頭來把兩个尸乱刴一</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006371-002">却提人頭呌出厛前來撇下人頭滿庄人都來看時認得男子人頭是東村王小二太公曰師父我的女兒何在李逵曰你女兒的頭在這𥚃不是太公哭曰師父你畱我女児也好李逵怒曰你女兒自偷漢子还要畱他頼我不成你明日不謝我和你說話便同燕青自去歇息太公提灯入房看見两尸刴做十叚太公啼哭教人扛去燒化李逵睡到天明起來對太公曰昨夜替你捉了鬼你如何不謝我太公只得安排酒食相待李逵燕靑吃罷二人离了四桞村到</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">備說曾頭市史文恭口</rdg><rdg wit="#A006371-002">尚有八十里离荆門鎮不遠當月天晚两个投所庄院敲門借宿不移時庄客</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">大言要與</rdg><rdg wit="#A006371-002">來曰我太公煩惱請二位别處去歇李逵只頋入去呌曰客人借宿太公里面看見李逵兇𢙣暗地使人出來接待安頓傍旁安歇李逵當夜听得太公太婆𥚃面啼哭李逵心焦起來問曰你家甚人啼哭攪得老爺睡不着太公出來荅曰我家有个女兒年方一十八歲被人強奪去以此煩惱李逵曰是誰奪去你女兒太公曰是</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">勢不兩立宋江見說便要起兵吳用道再待時遷囘報却去未遲宋江怒氣填胸要報此仇片時忍耐不住又使戴宗飛去打聽立等囘報不過數日𨚫是戴宗先囘來說這曽頭市要與凌州報仇欲起軍馬見今曽頭市口扎下大寨又在法華寺内做中軍帳五百里遍挿旌旗不知何路可進次日時遷回寨報說小弟直到曽頭市𥚃靣探知俻細見今扎下五個寨栅曾頭市前靣二千餘人守住村口總寨内是教師史文恭執掌北寨是曽塗與副敎師蘇定南寨内是次子曾宻西寨内是三子曽索東寨内是四子曾魁中寨内是第五子曾昇與父親曾弄守把這個青州郁保四身長一丈腰濶數圍綽號險道神將這奪的許多馬疋都餵養在法華寺内吳用聽罷便敎㑹集諸將一同啇議既然他設五個寨栅我這里分調五支軍將可作五路去打他五個寨栅盧俊義便起身道盧某得蒙救命上山未能報效今願盡命向前未知尊意若何宋江大喜便道員外如肻下山便爲前部吳用諌道員外𥘉到山寨未經𢧐陣山嶺崎嶇乘馬不便不可爲前部先𨦟别引一支軍馬前去平川埋伏只听中軍砲嚮便來接應虞用主意只恐盧俊義捉得史文恭宋江不負晁盖之遺言讓位與他因此不𠃔宋江大意只要盧俊義建功乘此機㑹敎他爲山寨之主不負晁盖遺言吳用不肻立主呌盧員外帶同燕青引領五百步軍平川小路聽號𠕂分調五路軍馬曽頭市正南大寨差馬軍頭領霹靂火秦明小李廣花榮副將馬麟鄧飛引軍三千攻打曽頭市正東大寨差步軍頭領花和尚魯智深行者武松副將孔明孔亮引軍三千攻打曽頭市正北大寨差馬軍頭領青靣獸楊志九紋龍史進副將楊春陳達引軍三千攻打曽頭市正西大寨差步軍頭領美髯公朱仝挿翅虎雷横副將鄒淵鄒潤引軍三千攻打曽頭市正中總寨都</rdg></app>頭領宋<app><rdg wit="#A006267-002">公明軍師吳用公孫勝隨行副將呂方郭盛觧珍觧寳戴守時遷領軍五千攻打合</rdg><rdg wit="#A006371-002">江李逵曰他同幾个來太公曰和一个小</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">步軍頭領黒旋風李逵混世魔王樊瑞副將項𠑽李衮引馬步軍兵五千其餘頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">生</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">守山寨怎見得五軍進發但見梁山泊五軍先𨦟馬軍遇水叠橋水滸寨六丁神將步卒逄山開路七星旗帶飄飄散天上烏雲八卦陣圓隠隠動山前處豹鞍上將齊披鉄鎧坐下馬都帶銅鈴九洞妖魔離海内十方神鬼降人間當下宋江部領五軍兵將大進正是鎗刀流水𢚩人馬撮行風且說曾頭市探事人探知俻細報入寨中曾長官聽了便請教師史文恭蘇定商議軍情重事史文恭道梁山泊軍馬來時只是多使䧟坑方𦂯捉得他强兵猛將這夥草寇須是這條計以爲上䇿曾長官便差莊客人等將了鉄鋤鉄鍬去村口掘下䧟坑數十處上面虚浮上盖四下里埋伏了軍兵只等敵軍來到又去曾頭市北路也掘下十數處䧟坑比及宋江軍起行時吳用預先暗使時遷又去打聽數日之間時遷囘來報說曾頭市寨南寨北盡都掘下䧟坑不計其數只等俺軍馬到來吳用見說大笑道不足爲竒引軍前進來到曾頭市相近此時日午時分前隊望見一</rdg></app>騎馬來<app><rdg wit="#A006267-002">項帶銅鈴尾拴雉尾馬上一人靑巾白袍手執短鎗前隊望見</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">要追赶吳用止住便教軍馬就此下寨四面掘下濠塹下了鉄蒺藜傳下令去教五軍各自分投下寨一般掘下濠塹下了蒺藜一住三日不出交戰吳用再使時遷扮作伏路</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">軍去曾頭市寨中探聽他不出何意所有䧟坑暗暗地計着有幾處離寨多少路遠總有幾處時遷去了一日都知備細暗地使了計號囘報軍師次日吳用傳令教前隊步軍各執鉄鋤分作兩隊又把粮車一百有餘裝載蘆葦乾柴藏在軍中當晚傳令與各寨諸軍頭領來日巳牌只聽號炮兩路步軍先去打寨再教攻打曾頭市北寨的楊志史進把馬軍一字兒擺開如若那邉擂鼓搖旗虗張聲勢切不可近吳用傳令巳了再說曾頭市史文恭只要引宋江軍馬打寨便着他䧟坑寨前路狹待走那里去次日巳牌只聽得寨前砲嚮追兵大隊都到南門次後只見東寨邊來報道一個和尚輪着鉄禪杖一個行者舞起𩀱戒刀攻打前後史文恭道這兩個必是梁山泊魯智深武松猶恐有失便分人去幇助曾魁只見西寨邉又來報道一個長髯大漢一個虎面賊人旗號上寫着美髯公朱仝挿翅虎雷横前來攻打甚急史文恭聽了又分撥人去幇助曾索又听得寨前砲響史文恭按兵不動只要等他入來塌了䧟坑山後伏兵齊起接應捉人這里吳用却調馬軍從山背後兩路抄到寨前前面步軍只顧看寨又不敢去兩邉伏兵都擺在寨前背後吳用軍馬赶來盡數逼下䧟坑史文恭𨚫待出來吳用鞭稍一指軍寨中鑼响一齊推出百餘輛車子來盡數把火㸃着上面蘆葦乾柴硫黄熖硝一齊着起烟火迷天比及史文恭軍馬出來盡被火車横攔當住只得囘避急待退軍公孫勝早在陣前揮劒作法借起大風刮得火熖捲入南門早把敵樓排栅盡行焼燬巳自得勝鳴金收軍四下里入寨當晚權歇史文恭連夜修整寨門兩下當住次日曾塗對史恭計議道若不先斬賊首難以追滅分付教師史文恭牢守寨栅曾塗率領軍兵披挂上馬出陣搦戰怎生打扮頭戴金盔身披鐵鎧腰繫絨縧坐騎快馬彎弓挿箭體挂緋袍脚踏寳鐙手撚鋼鎗當日會塗上馬飛出陣來宋江在中軍聞知曾塗搦戰帶領吕方郭盛相隨出到前軍門旗影裏看見曾塗心懷舊恨用鞭指道誰與我先捉這厮報往日之仇消向者之恨小温侯呂方拍坐下馬挺手中方天𦘕㦸直取曾塗兩馬交鋒軍器並舉閗到三十合巳上郭盛在門旗下看見兩個中間將及輸了一個原來吕方本事敵不得曾塗三十合巳前兀自扺敵得住三十合巳後戰法亂了只辦得遮架躱閃郭盛只恐吕方有失便驟坐下馬撚手中方天𦘕㦸飛出陣來夾攻曾塗三騎馬在陣前絞作一團原來兩枝𦘕㦸上都拴着金錢豹尾吕方郭盛要捉曾塗兩枝㦸齊到曾塗眼明便用鎗只一撥却被兩條豹尾攪住朱纓再扯不開三個各要掣出軍器使用小李廣花榮在陣中看見怕輸了兩個便縱馬出來左手拈起雕弓右手急取鈚箭搭上箭拽滿弓望着曾塗射來這曾塗却待掣出鎗來那兩枝㦸兀自攪作一團說時遲那時疾曾塗掣鎗便望吕方項根搠來花榮箭早先到正中曾塗左臂翻身落馬頭盔到卓兩脚𩍐空吕方郭盛𩀱㦸並施曾塗死於非命十數騎馬軍飛逩囘來報知史文恭轉報曾長官聽得大哭有詩爲証拍馬横鎗要出尖當塲挑戰勢翩翩不知暗計雕翎箭一命悠悠赴九泉只見傍邉惱犯了一個壯士曾昇武藝絶高使兩口飛刀人莫敢近當時听了大怒咬牙切齒喝教備我馬來要與</rdg><rdg wit="#A006371-002">乙哥俺</rdg></app>哥哥<app><rdg wit="#A006267-002">報仇曾長官攔當不住全身披挂綽刀上馬直逩前寨史文恭接着勸道小將軍不可輕敵宋江軍中智勇猛將極多若論史某愚意只宜堅守五寨暗地使人前往凌州飛奏朝廷調兵選將多撥官軍分作兩處征剿一一打梁山泊一保曾頭市令賊無</rdg><rdg wit="#A006371-002">原來口是</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">戀戰必欲退兵急逩囘梁山泊那時史某不才與汝弟兄一同追殺必獲大功說言未了北寨副教師蘇</rdg><rdg wit="#A006371-002">非不是好人燕靑曰</rdg></app>定<app><rdg wit="#A006267-002">到來見說堅守一節</rdg><rdg wit="#A006371-002">沒這事李逵对太公曰我</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道梁山泊吳用那厮詭計多謀不可輕敵只宜退守待救兵到來從長商議曾昇呌道殺我親兄就𡨚不更待何時直等養成賊勢退敵則難史文恭蘇定阻當不住曾昇上馬帶領數十騎馬軍飛奔出寨搦戰宋江聞知傳令前軍迎敵當時秦明得令舞起狼牙棍正要出陣閗這曾昇只見黒旋風李逵手掿板斧直逩軍前不問事由搶出垓心對陣有人認的說道這個</rdg></app>是梁山泊黒旋風<app><rdg wit="#A006267-002">李逵曾昇見了</rdg><rdg wit="#A006371-002">這个</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">呌放箭原來李逵但是上陣便要脫膊全得項𠑽李衮蠻牌遮護此時獨自搶來被曾昇一箭腿上正着身如泰山倒在地下曾昇背後馬軍齊搶過來</rdg><rdg wit="#A006371-002">是浪子燕青既是</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">奪你女兒我去取來还你太公拜謝卽待酒飯李逵燕靑吃罷連夜望梁山泊來直到忠義堂</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006371-002">宋江問曰兄弟兩个那里去來李逵不荅圓睁怪眼㧞出大斧砍倒杏黄旗把替天行道四字扯破衆人大驚宋江曰黒厮又醉了李逵拿斧搶上堂來直取宋江當有</rdg></app>秦明<app><rdg wit="#A006267-002">花榮飛馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">関勝呼延灼林冲䓁慌𢗅拖住奪了大斧揪下堂來宋江怒曰有何事你且說來李逵氣作一團那里說得燕靑</rdg></app>向前<app><rdg wit="#A006267-002">死救背後馬麒鄧飛吕方郭盛</rdg><rdg wit="#A006371-002">把上項事說了</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">齊接應歸陣曾昇見了</rdg><rdg wit="#A006371-002">遍</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">陣上人多不敢再戰以此領兵還</rdg><rdg wit="#A006371-002">听罷便曰這般屈事怎地得知便對李逵曰我二三千軍馬囘來兩匹馬落路時怎瞄得衆人若还得一个婦人你去房𥚃搜看李逵曰山</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006371-002">𥚃都是你手下人那里不藏過了我當初敬你是个好漢你原來是个酒色之徒殺了𨵻婆惜是小様去東京奍李師師便是大様你不要頼早早把女𧠇送还老刘便罷若不还他典你定不干休</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">也自收軍駐札次日史文恭蘇定只是主張</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰你</rdg></app>不要<app><rdg wit="#A006267-002">對陣怎禁</rdg><rdg wit="#A006371-002">閙嚷我與你同去刘太公庄上对証若真是我就那𥚃受你綁縛如𠰥不真你這厮當</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">曾昇催併道要報兄仇史文恭無奈只得披掛上馬那匹馬便是先前奪的叚景住的千里龍駒照夜玉獅子馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">何罪李逵曰我若是假輸這顆</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">引諸將擺開陣勢迎敵對陣史文恭出馬怎</rdg><rdg wit="#A006371-002">便教鉄面孔目裴宣冩了軍令狀各执一張李逵曰這後</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">打扮頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">想必是柴進柴進曰我便同去李逵曰若到那里对真之時便吃我幾斧柴進曰你先去李逵和燕靑依前再到刘太公庄</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">金盔耀日光身披鎧甲賽水霜坐騎千里龍駒馬手執朱纓丈二鎗斯時史文恭出馬横殺過來宋江陣上秦明要奪頭功飛逩坐下馬來迎二騎相交軍器並舉約到二十餘合秦明力怯望本陣便走史文恭奮勇赶來神鎗到處秦明後腿股上早着倒攧下馬來吕方郭盛馬麟鄧飛四將齊出死命來救𨿽然救得秦明軍兵折了一陣收囘敗軍離寨十里駐扎宋江呌把車子載了秦明一面使人送囘山寨將息再與吳用商量教取大刀關勝金鎗手徐寧并要單廷珪魏定國四位下山同來協助</rdg><rdg wit="#A006371-002">太公接見問曰此事如何李逵曰如今</rdg></app>宋江自<app><rdg wit="#A006267-002">巳焚香祈禱占卜一課吳用看了卦象便道𨿽然此處可破今夜必</rdg><rdg wit="#A006371-002">來你和太婆庄客都認他若还是時只管实說我自替你做</rdg></app>主<app><rdg wit="#A006371-002">只見庄客报曰</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">賊兵入寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">十数騎馬來到庄上李逵曰只呌</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道可以早作准備吳用道請兄長放心</rdg><rdg wit="#A006371-002">柴進入到草厛上坐下李逵拿着板斧立在側边</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">顧傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">等老兒呌声是便要</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">號令先去報與三寨頭領今夜起東西二寨便教觧珍在左解寳在右其餘軍馬各於四下里埋伏巳定是夜天晴月白風静雲閒史文恭在寨中對曽昇道賊兵今日輸了兩將必然懼怯乘虚正好劫寨曾昇見說便教請北寨蘇定南寨曽密西寨曽索引兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">手那刘太公近</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">來一同劫寨二更左側潜地出哨馬摘鸞鈴人披軟戰直到</rdg><rdg wit="#A006371-002">拜了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">中軍寨内見四下無人劫着空寨急呌中計轉身便走左手下撞出兩頭蛇觧珍右手下撞出𩀱尾蝎觧寳後面便是小李廣花榮一發赶上曽索在黒地裏被觧珍一鋼叉搠於馬下放起火來後寨發喊東西兩邉進兵攻打寨栅混戰了半夜史文恭</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵問老兒這个是</rdg></app>奪<app><rdg wit="#A006267-002">路得囘曽長官又見折了曽索煩惱倍增次日要史文恭寫書投降史文恭也有八分懼怯隨卽寫書速差一人賫擎直到</rdg><rdg wit="#A006371-002">你女兒的不是那老兒睁開眼看了曰不是</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">大寨小校報知曽頭市有人下書</rdg><rdg wit="#A006371-002">对李逵曰你却如何李逵曰你兩个先着眼矁他這老兒不敢說是</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">傳令教喚入來小校將書呈上</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰你呌衆庄客都來認我李逵隨卽呌衆庄客認時斉声呌道不是</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">拆開看時寫道曾頭市主曽弄頓首再拜宋公明綂軍頭領麾下日昨小男倚仗一時之勇悞有冒犯虎威向日天王率衆到來理合就當歸附奈何無端部卒施放冷箭更兼奪馬之罪𨿽百口何辤原之實非本意今頑犬巳亡遣使講和如蒙罷戰休兵將原奪馬疋盡數納還更賫金帛犒勞三軍此非虚情免致兩傷謹此奉書伏乞照察宋江看罷來書心中大怒扯書駡道殺我兄長焉肻干休只待洗此村坊是我本願下書人俯伏在地凛顫不巳吳用慌忙勸道兄長差矣我等相争皆爲氣耳既是曽家差人下書講和豈爲一時之忿以失大義隨卽</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰刘太公我</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">寫囘書取銀十兩賞了來使囘還本寨將書呈上曾長官與史文恭拆開看時上面寫道</rdg><rdg wit="#A006371-002">是</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">主將</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">手書囘覆曽頭市主曽㺯帳前國以信而治天下</rdg><rdg wit="#A006371-002">你的女兒多被假名托姓騙</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">以勇而鎮外𫒗人無禮而何爲財非義而不</rdg><rdg wit="#A006371-002">去了你𠰥打听得來报上山寨我與你</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊與曽頭市自來無讐各守邉界柰緣爾將行一時之惡惹數載之𡨚若要講和便湏發還二次原奪馬疋并要奪馬兇徒郁保四犒劳軍士金帛忠誠既篤禮數休輕如或更變别有定奪草草具陳情照不宣曽長官與史文恭看了俱各警憂次日曽長官又使人到來言說若肯講和各請一人質當</rdg><rdg wit="#A006371-002">还</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">不肻吳用</rdg><rdg wit="#A006371-002">指着李逵曰黑厮這里不和你說話你囘寨𥚃自有辨理宋江與柴進䓁人馬去了燕青曰李大哥怎的好李逵曰是我忒性𦂳錯行此事既輸這顆頭我自割下來你把去献與哥哥</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道無傷隨卽便差時遷李逵樊瑞項充李衮五人</rdg><rdg wit="#A006371-002">了燕靑曰你沒來由枉死做甚麽我教你自把麻䋲綁了背負一把荆條拜伏在忠義堂</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">去爲信臨行時吳用呌過時遷附耳低言</rdg><rdg wit="#A006371-002">哭曰由哥哥打多少這个喚做負荆請罪李逵曰</rdg></app>如此<app><rdg wit="#A006371-002">惶恐不</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">此休</rdg><rdg wit="#A006371-002">割了頭落</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">有誤不</rdg><rdg wit="#A006371-002">乾净燕靑曰山寨𥚃都是弟兄誰來笑你李逵只得同燕靑囘寨負荆請罪宋江正和衆弟兄在堂上</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">五人去了却說關勝徐寧單廷珪魏定國到了當時</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵一事只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了</rdg><rdg wit="#A006371-002">李逵脫得赤條條負着荆杖跪在堂下低頭無語宋江笑曰我和你賭砍頭你如今𨚫來負荆李逵曰哥哥既是不肯饒我把刀割下頭來</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">就在中軍扎駐且說時遷引四個</rdg><rdg wit="#A006371-002">都替李逵陪話宋江曰只要我饒他只教他捉得假宋江取得刘太公女兒还他方𦂯饒他李逵跳將起來曰我去拿來宋江曰他是兩个</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">來見曽長官</rdg><rdg wit="#A006371-002">你独自一个如何捉得他再教燕靑和你同去燕靑曰小弟便去房中取了短弩綽條桿捧隨李逵可到刘太公庄上燕青細問來情太公曰日平西</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">遷向前說道</rdg><rdg wit="#A006371-002">來三更去了不知所在二人呌太公放心我</rdg></app>奉哥哥將令<app><rdg wit="#A006267-002">差</rdg><rdg wit="#A006371-002">務要我兩个𪨆將來不敢違悞次日离了庄上到處情覔无動静當晚两个在山凹古庙中歇息忽听得庙外有人走响李逵開門看</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">遷引李逵等四人前來講和史文恭道吳用差遣五個人來必然有謀李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">只見一个漢子是把朴刀轉过山岡上去燕靑呌曰李</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">怒揪住史文恭便打曽長官慌忙勸住時遷道李逵𨿽然粗鹵却是俺宋公明</rdg></app>哥<app><rdg wit="#A006267-002">哥心腹之人特使他來休得疑惑曽長官終心只</rdg><rdg wit="#A006371-002">不</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">講和不聽史文恭之言便呌置酒相待請去法華寺寨中安歇撥五百軍人前後圍住却使曽昇帶同郁保四來宋江大寨講和二人到中軍相見了隨後將原奪二次馬疋并金帛一車送到大寨宋江看罷道這馬都是後次奪的正有先前叚景住送來那疋千里白龍駒照夜玉獅子馬如何不見將來曽昇道是師父史文恭乘坐着以此不曾將來宋江道你疾慌忙快寫書去教早早牽那疋馬來還我曾昇便寫書呌從人還寨討這疋馬來文恭聽得囘道别的馬將去不吝這疋馬却不與他從人徃復去了幾遭宋江定死要這疋馬史文恭使人來說道若還定要我這疋馬時着他卽便退軍我便送來還他宋江聽得這話便與吳用商議尚然未决忽有人來報道青州凌州兩路有軍馬到來宋江道那厮們知得必然變卦暗傳下號令就差関勝單廷珪魏定國去迎青州軍馬花榮馬麟鄧飛去迎凌州軍馬暗地呌出郁保四來用好言撫恤他十分恩義相待說道你若肯建這塲功勞山寨裏也教你做個頭領奪馬之讐折箭爲誓一齊都罷你若不從曽頭市破在旦夕任從你心郁保四聽言情愿投拜從命帳下吳用受計與郁保四道你只做私迯還寨與史文恭說道我和曽昇去宋江寨中講和打聽得眞實了如今宋江大意只要賺這疋千里馬實無心講和若還與了他必然翻變如今聽得青州凌州兩路救兵到了十分心慌正好乘勢用計不可有悞他若信從了</rdg><rdg wit="#A006371-002">赶去</rdg></app>我自有<app><rdg wit="#A006267-002">處置郁保四領了言語直</rdg><rdg wit="#A006371-002">道理燕靑扯起弩搭上箭去正中那漢右腿撲地倒了李逵赶上揪</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">史文恭寨裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">庙中問曰你</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">前事具說一遍史文恭引了郁保四來見曽長官俻說宋江無心講和可以乘勢劫他寨栅曽長官道我那曽昇當</rdg><rdg wit="#A006371-002">刘太公女兒騙</rdg></app>在那里<app><rdg wit="#A006267-002">若還翻變必然被他</rdg><rdg wit="#A006371-002">去了那漢告曰小人不知此事我只在這里剪徑做些小買賣李逵提起斧來喝曰你不實說砍你做兩截那漢呌曰放小人起來商量說燕靑曰我與你㧞了這箭放將起來那漢曰小人胡猜离此間西北十五里有座牛頭山山上有个道院两个強人一个姓王名江一个姓董名海都是綠林中人把道士</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">害史文恭</rdg><rdg wit="#A006371-002">了占住</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006371-002">院下山</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">破他寨好歹救了今晚傳令與各寨盡數都起先劫</rdg><rdg wit="#A006371-002">刧常假称</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">大寨如斷去蛇首衆賊無用囘來却殺李逵等五人未遲曽長官道教師可以善用良計當下傳令與北寨蘇定東寨曽魁南寨曽宻一同劫寨郁保四却閃來法華寺大寨内看了李逵等五人暗與時遷走透</rdg><rdg wit="#A006371-002">想是</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">個消息再說宋江同吳用說道未知此計若何吳用道如是郁保四不囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩个搶了燕靑曰漢子你休惧怕我</rdg></app>便是<app><rdg wit="#A006267-002">中俺之計他若今晚來劫我寨我等退伏兩邉却教魯智深武松引步軍殺入他東寨朱仝雷横引步軍殺入他西寨却令楊志史進引馬軍截殺北寨此名畨犬伏窩之計百發百中當晚却說史文恭教了蘇定曽密曽魁盡數起發是夜月色朦朧星辰昏暗史文恭蘇定當先曽宻曽魁押後馬摘鸞鈴人披軟戰盡都來到宋江總寨只見寨門不関寨内並無一人又不見些動静情知中計卽便囘身急望本寨去時只見曽頭市裏鑼鳴砲響却是時遷扒去法華寺鐘樓上撞起鐘來聲響爲號東西兩門火砲齊響喊聲大舉正不知多少軍馬殺將入來却說法華寺中李逵樊瑞項充李衮一齊發作殺將出來史文恭等急囘到寨時𪨆路不見曽長官見寨中大閙又聽得</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">大軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">浪子燕靑他便是黑旋風李逵你便引我</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">路殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">个到那里去那人曰小人願徃燕靑李逵随着他走到那山看時果似牛頭之形状至山來天尚未明看那道院周圍上墻李逵跳</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">入來就在寨裏自縊而死曽宻逕逩西寨被朱仝一</rdg><rdg wit="#A006371-002">過去听得𥚃面有人喝声開門處便挺</rdg></app>朴刀<app><rdg wit="#A006267-002">搠</rdg><rdg wit="#A006371-002">來閗李逵燕靑見了提着捍捧跳過墙來那引路的漢子走了燕青是這賊正閗李逵暗打一棍正中那厮臉頰上便倒李逵再加一斧砍畨在地𥚃面不見一个人出來燕靑曰這厮必有後路走了我去截住後門不可胡乱入去燕靑來到後門只見一个漢子開後門要走燕靑赶將过去那漢便走前門李逵當頭迎着一斧砍倒在地李逵入去那伴當四散躱避被李逵都殺了來到房中是个女児在床上啼哭看那女子雲鬂花顔其實貌美宫鞋窄窄剪春罗香体酥胸玉一窩麗貭难禁風雨驟不勝幽恨蹙秋波燕靑問曰你是刘太公女兒麽那女子荅曰奴家正是十数日前被這兩賊擄在這里來每夜輪替姦宿奴家要𪨆</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">曽魁要逩東寨時亂</rdg><rdg wit="#A006371-002">路不能得勾今日得將</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">中</rdg><rdg wit="#A006371-002">救㧞便是重生父母燕靑去𪨆兩匹</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">踏爲泥蘇定死命逩出北門却有無數陷坑背後魯智深武松赶殺將來前逢楊志史進亂箭射死蘇定後頭撞來的人馬都攧入陷坑中去重重疊疊陷死不知其數宋江衆將得勝在曽頭市捲殺八面殘兵擄掠</rdg><rdg wit="#A006371-002">來收拾</rdg></app>財物<app><rdg wit="#A006267-002">有詩爲証弓怪曽家事不諧投降特地貢書來</rdg><rdg wit="#A006371-002">教那女子上馬將財帛和那兩顆人頭拴在馬上放火燒了道院兩人送女子下山直到刘太公庄上爹娘見了女子拜謝二人燕靑曰你不要謝我你去寨𥚃謝我哥哥</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江要雪天王恨半夜驅兵捲殺來且說史文恭得這千里</rdg><rdg wit="#A006371-002">公明兩个各騎</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">行得快殺出西門落荒而走此時黒霧遮天不分南北約行了二十餘里不知何處只聽得𣗳林背後一聲鑼響撞出四五百軍來當先一將手提桿棒望馬脚便打那⽦馬是千里龍駒見棒來時從頭上跳過去了史文恭正是之間只見陰雲冉冉冷氣颼颼黒霧漫漫狂風䬃䬃虚空中一人當住去路史文恭疑是神兵勒馬便囘東西南北四邉都是晁盖陰魂纏住史文恭再囘舊路却撞着浪子燕青又轉過玉麒麟盧俊義來喝一聲強賊待走那里去腿股上只一朴刀搠下馬來便把繩索綁了解投曽頭市來燕青牽了那疋千里龍駒逕到大寨宋江看了大喜仇人相見分外眼明心中一喜一怒喜者得盧員外見功怒者恨史文恭射殺晁天王𡨚仇未曽報得先把曽昇就本處斬首曽家一門老少𥁞數不留抄擄到金銀財寳米麥粮食𥁞行裝載上車囘梁山泊給散各部頭領犒賞三軍且說関勝領軍殺退青州軍馬花榮領兵殺散凌州軍馬都囘來了大小頭領不缺一個又得了這疋千里龍駒照夜玉獅子馬其餘物件𥁞不必說䧟車内囚了史文恭便收拾軍馬囘梁山泊來所過州縣村坊並無侵擾囘到山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">匹飛奔</rdg></app>忠義堂上<app><rdg wit="#A006267-002">都來𠫭</rdg><rdg wit="#A006371-002">拜</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">晁盖之靈</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">傳令教聖手書生蕭讓作了祭文令大小頭領人人掛孝個個舉哀</rdg><rdg wit="#A006371-002">燕靑</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">史文恭剖腹剜心享祭晁盖巳罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">前事說了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">就忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">教設宴與燕青李逵作賀刘太公收拾金銀來到</rdg></app>堂上<app><rdg wit="#A006267-002">與衆弟兄商議立梁山泊之主吳用便道兄長爲尊盧員外爲次其餘衆弟兄各依舊位</rdg><rdg wit="#A006371-002">拜謝</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道向者晁天王遺言但有人捉得史文恭者不㨂是誰便爲梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">不肯受與他酒飯教送下</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">泊之主今日盧員外生擒此賊赴山祭獻晁盖報仇雪恨正</rdg><rdg wit="#A006371-002">去了時</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">爲尊不必多說盧俊義道小弟德薄才疏怎敢承當此位若得㞐末尚自過分</rdg><rdg wit="#A006371-002">三月韶華</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道非宋某多謙</rdg><rdg wit="#A006371-002">正坐只見関下解一夥人到</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">三件不如員外處第一件</rdg><rdg wit="#A006371-002">七八个軍箱又有幾束哨棒</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">見這夥人都是虎形大漢跪在堂下告曰小人等鳳翔府人氏今上太安州燒香目今三月二十八日天霽聖帝𨹓誕之辰我們都去䑓上使棍今年有个撲手好漢乃太原府人氏姓任名原</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">材黒矮貌拙才踈員外堂堂</rdg><rdg wit="#A006371-002">長</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">表凛凛</rdg><rdg wit="#A006371-002">丈自號擎天柱口出大言曰世間無对手两年曽在庙上争交白白的被他拿去若干財物今年又帖招兒单搦天下人相撲小人䓁</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">軀有貴人之相第</rdg><rdg wit="#A006371-002">者燒香</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">件</rdg><rdg wit="#A006371-002">者為看任原本事三來也要偷斈他幾路好棍伏望大王慈悲放赦下山</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">出身小吏犯罪</rdg><rdg wit="#A006371-002">听了便教送下山去傳下今曰今後遇有燒香的人休要驚謊</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">迯感蒙衆弟兄不棄暫㞐尊位員外出身豪傑之子又無至惡之名𨿽然有些凶險累蒙天祐以免此禍第三件宋江文不能安𫒗武又不能附衆手無縛鷄之力身無寸箭之功員外力敵萬人通今博古天下誰不望風而降尊兄有如此才德正當爲山寨之主他時歸順朝廷建功立業官爵陞遷能使弟兄們盡生光彩宋江主張巳定休得推托盧俊義㳟謙拜於地下說道兄長枉自多談盧某寧死實難</rdg></app>從<app><rdg wit="#A006267-002">命吳用勸道兄長爲尊盧員外爲次人皆所伏兄長若如是再三推讓冷了衆人之心原來吳用用巳把眼視衆人故出此語只見黒旋風李逵大呌道我在江州捨身𢬵命跟將你來衆人都饒讓你一步我自天也不怕你只管讓來讓去做甚鳥我便殺將起來各自散火武松見吳用以目示人也發作呌道哥哥手下許多軍官受朝廷誥命的也只是讓哥哥他如何肻從别人劉唐便道我們起𥘉七個上山那時便有讓哥哥爲尊之意今日𨚫要讓别人魯智深大呌道若還兄長推讓别人洒家們各自都散宋江道你衆人不必多說我自有個道理𥁞天意看是如何方𦆵可定吳用道有何高見便請一言宋江道有兩件事正是教梁山泊内重添兩個英雄東平府中又惹一場灾禍直教天罡𥁞數投忠義地煞齊臨水滸來畢竟宋江說出那兩件事來</rdg><rdg wit="#A006371-002">过徃</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評宋江之讓原與吳用粧成局面然平白地引誘他上山亦到底良心過不去也</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>