<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第69回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第69回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第69回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之六十九</rdg></app>第六十九囘<app><rdg wit="#A006371-002">燕靑智撲擎天柱李逵壽張喬坐衙罡星飛入</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">平府誤䧟九紋龍宋公明義識𩀱鎗將詩曰神龍失勢滯飛昇得過風雷便不情豪傑相逢魚得水</rdg><rdg wit="#A006371-002">南角四散奔流遶寥廓徽宗朝内長</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">際</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄弟聚</rdg></app>㑹<app><rdg wit="#A006267-002">弟投兄千金僞買花娘俏一讓能成俊義名水戰火攻人罕敵綠林頭領宋公明話說當下</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">忠義堂上</rdg><rdg wit="#A006371-002">中有一人名燕靑花綉遍身光閃爍鳳凰踏碎玉玲珑獬𪺷針穿花錯落一國俊俏真堪羡萬種風流誰可學錦綉社内奪英雄東岳庙中相賽搏功成身退避嫌疑心明机巧無差錯世間無物堪比倫金風未動蝉先覺當日燕靑禀曰小乙自㓜學得武執不曽逢着對手今日遇此机㑹小乙要去献䑓上與他比势倘或嬴他與哥哥增來</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">打了會頭市盧俊義捉得史文㳟𥙊獻晁天王巳了宋江不負晁盖遺言要把主位讓與盧員外衆人不服宋江又道如此衆志不定於心不安目今山寨錢糧缺少梁山泊東有兩箇州府却有錢糧一處東平府一處東昌府我們自來不曾擾亂他</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰賢弟</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">里百姓今去問他借粮公然不肻今寫下兩箇𨵜兒我和盧員外各拈一處如先打破城子的便做梁山泊主如何吳用道也好聽從天命處俊義道休如此說只是哥哥爲梁山泊之主某聽從差遣此時不由盧俊義當下便喚鉄面孔目裴宣寫下兩箇𨵜兒焚香對天祈禱巳罷各拈一箇宋江拈着東平府盧俊義拈着東昌府衆皆無語當日設筵宴飲酒中間宋江傳令撥遣人馬宋江部下林冲花榮劉唐史進徐寧燕順吕方郭盛韓滔彭玘孔明孔亮觧珍觧寳王矮虎一丈靑張靑孫二娘孫新顧大嫂石勇郁保四王定六叚景住大小頭領二十五員馬步軍兵一萬水軍頭領三貟阮小二阮小五阮小七領水軍駕船接應盧俊義部下吳用公孫勝呼延灼朱仝雷横索超関勝楊志單廷珪魏定國宣賛郝思文燕靑楊林歐鵬凌振馬麟鄧飛施恩樊瑞項充李衮時遷白勝大小頭領二十五員馬步軍兵一萬水軍頭領三員李俊童威童猛引水手駕舡䇿應其餘頭領并中傷者看守寨栅宋江分俵巳定此是一時進兵去打雨處州郡有詩爲證堯舜推賢萬古無禹湯傳後亦良圖誰知聚嘯山林者揖讓謙㳟有盛謨且說宋江與衆頭領去打東平府盧俊義與衆頭領去打東昌府衆多頭領各自下山此是三月初一日的話日煖風和草靑沙軟正好厮殺却說宋江領兵前到東平府離城只有四十里路地名安山鎮扎住軍馬宋江道東平府太守程萬里和一箇兵馬都監乃是河東上黨郡人氏此人姓董名平善使𩀱鎗人皆稱爲𩀱鎗將有萬夫不當之勇𨿽是去打他城子也和他通些禮數差一人賫一封戰書去那里下若肻歸降免致動兵若不聽從那時大行殺戮使人無怨誰敢與我先去下書只見部下走過一</rdg></app>人身長一丈<app><rdg wit="#A006267-002">腰濶數圍那人是誰有詩爲證不好資財惟好義貌似金剛離古寺身長喚做險道神此是靑州郁保四郁保四道小人認得董平情願賫書去下又見部下轉過一人</rdg><rdg wit="#A006371-002">你這般</rdg></app>瘦小身材<app><rdg wit="#A006371-002">怎他近得他庐俊義曰小乙手叚不弱任從他去盧俊義自去接應他囘宋江問曰幾時可行燕靑曰今日三月二十四來日拜辞下山一十六日赶到庙上二十七日店𥚃將息二十八日與那厮放对宋江置酒與燕靑送行扮作山東貨兒挑了貨担辞了衆頭領下山取路望泰安州來天晚𪨆店安歇听得有人</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006371-002">曰小乙哥燕靑看時却是李逵燕靑曰你趕來怎的李逵曰我見你獨自來不曾對哥哥說知走下山特來幇你燕靑對李逵曰和你去無妨到客店時你便不要出來只推有病䓁那日去庙上看争父你挨在稠人中不要大驚小怪當晚兩个投客店安歇次日起來燕靑李逵行到申牌將近庙上傍边衆人都立定脚在那里看燕靑歇下担兒也挨向前看時見兩个紅標柱上立面粉牌寫</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006371-002">太原一撲擎天柱任原傍边兩行小字道拳打南山猛虎脚踢北海蒼龍燕靑便扯匾担將牌打碎便挑了担兒望庙上去了看的人飛报任原説今年有劈牌坊放對的且說燕青同李逵來𪨆客店安下睡到三更听得鼓楽响是與聖帝上寿四更李逵燕靑起來吃了早飯李逵曰</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">幇</rdg><rdg wit="#A006371-002">带兩把板斧去燕靑曰被人看破悞了大事當日兩个雜在人隊𥚃先到庙下伏了那日燒香的人挨肩叠背充滿庙堂屋眷梁上都是看的人山棚上都是金銀器皿錦綉縀疋門外拴定駿馬知府禁住燒香人䓁看這當年比势上䑓只見十数对哨棍过來列着四把綉旗任原坐在轎上前後二三十對好漢來到献䑓上任原曰我兩年在庙上白白拿了若干利物今年必用脫膊說罷觧了搭膊䑓上𠫵了神脫下錦襖百千万人斉声喝采那部署曰教師兩年在庙上不曾有对手今年第三畨了教師有甚言語安覄天下衆香官任原曰四百座軍州七千餘縣香官恭敬聖帝都助聖帝物來任原兩年白受了今年辞了聖帝还鄉再也不來東至日出西至日落誰敢出來和我争利物麽燕靑納着兩边人肩臂口中呌曰有有從人背上直飛献䑓上衆人斉声喝喊那部署問曰漢子你姓甚名誰那𥚃人氏燕靑曰我是山東張貨郞特來和</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">去</rdg><rdg wit="#A006371-002">争利物</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">人</rdg><rdg wit="#A006371-002">部署曰性命只在眼前你有保人麽燕靑曰死了要誰賞命部署曰你且脫膊下來看燕靑除下頭巾脫下草鞋赤脚庙𥚃看官如翻江攪海任原看了他這身花綉急徤身材心𥚃五分怯月䑓上太守使人來呌燕靑太守見他這身花綉心中大喜問燕靑來歴燕靑荅曰听得任原搦天下人相撲特來和他争交太守曰前面鞍馬</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">誰</rdg><rdg wit="#A006371-002">我出的利物山棚上應有物件我主張分半與你擡舉你在我身边何如燕靑曰相公利物不打𦂳只要攧翻他教衆人耻笑圗声喝采燕靑說罷再上献䑓要與任原定對部署問他先要文書為憑不許暗筭燕靑笑曰我又沒棍棒筭他甚麽燕靑做一塊兒蹲在右边任原先在左边立个門戸燕靑不動惮任原看燕靑不動惮看看逼𨓺右边來燕靑只矁他下三面任原暗忖曰這人必來筭我立三面我只一脚踼這厮下献䑓去</rdg></app>有詩<app><rdg wit="#A006267-002">爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">為</rdg></app>証<app><rdg wit="#A006267-002">蚱蜢</rdg><rdg wit="#A006371-002">百万人中較藝強輕生𢬵命䓁𪨆常試看兩虎相吞噬必定中間有一傷任原逼來虚將左脚賣个破綻燕靑呌声去任原左脇下穿過去任原急轉身又來拿燕靑被燕靑虚躍一躍又在右脇下鑚過去大漢轉身不便脚步乱了燕靑搶將人去用右手扭住任原把左手揪住</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">尖光眼目鷺鷀瘦腿全無肉路遥行</rdg><rdg wit="#A006371-002">將頭頂住他胸脯把任原直舉將起來頭重脚輕借力便旋了五旋呌声下去把任原直攛下献䑓這势喚做鶉鳩旋𢾗處香官斉声喝采任原徒弟見攧畨師父先把献䑓拽倒乱搶利物李逵看見拿兩條杉木棍打入有人認得李逵外面做公的大呌曰休教</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">疾如飛揚</rdg><rdg wit="#A006371-002">了李逵大守听得便從後殿走了庙𥚃衆人各自奔散李逵看任原跌得昏迷揭塊石板把任原頭打得粉碎門外弓箭乱射入來燕靑李逵扒上屋去揭瓦乱打庙前喊声大舉殺將入來當先盧俊義史進穆弘魯智深武松觧珎觧宝七个好漢引一千餘人䇿應燕靑李逵見了從屋春上跳下來跟着大軍便走又去店𥚃拿了双斧復去殺人府𥚃整打官軍追時那夥好漢去得遠了盧俊義只不見李逵呌穆弘𪨆他囘寨李逵提双斧直到寿张縣衙内人呌李逵爺爺到此壽張縣听得黑旋風李逵五个字那个不怕李逵逕去知縣堂上坐了呌曰公人出來說話不來時便放火房内衆人商量只得着几个出來跪曰頭領必有指使李逵曰我不來打攪縣𥚃因在這𥚃經過請出知縣相見兩个去了出來囘話曰知縣見頭領來開後門走了李逵入後堂來尋𨚫見幞頭袍靴李逵取幞頭带了把綠袍朝靴穿上拿着槐蕳走出厛前大呌都來相見衆人只得上去荅應李逵曰教吏听候我排衙便去衆人只得聚集公吏人䓁擎牙杖骨朶打了三通鼓向前声諾李逵大笑曰你衆人也呌兩个來告狀吏人曰頭領在此誰敢告狀李逵曰你着兩个粧做告狀的來我也不傷他只是取笑公吏人䓁商量教兩个牢</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">江邉王定六</rdg><rdg wit="#A006371-002">粧厮打的來告狀兩个跪在厛前</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">个告曰他打了小人那个告曰他罵了小人李逵曰那个是吃打的原告曰小人是吃打的被告曰他罵了小人𦂯打他李逵曰這个打人的是好漢先放他去這个不長進的怎的吃人打與我枷在衙前示衆</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">道我們</rdg><rdg wit="#A006371-002">起身看枷穆弘撞見呌曰衆人憂你</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曽與山</rdg><rdg wit="#A006371-002">見𨚫在這里拖着便走李逵只得离了寿張縣到得</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">中出得些氣力今情愿去走一遭</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">大喜隨卽寫了戰書</rdg><rdg wit="#A006371-002">設宴</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">郁保四王定六</rdg><rdg wit="#A006371-002">燕靑慶賀只見李逵放下綠襕袍并双斧摇摇摆摆至堂前執槐簡來拜宋江</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">個去</rdg><rdg wit="#A006371-002">拜把這綠襕袍踏裂絆倒在地衆人都笑宋江罵曰𥝠自</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">書上只</rdg><rdg wit="#A006371-002">山但到處便惹禍端今日对衆兄弟</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">借粮</rdg><rdg wit="#A006371-002">過再不饒你李逵喏喏而退𨚫說泰安州并各處州縣申奏宋江䓁搔擾</rdg></app>一事<app><rdg wit="#A006267-002">且說東平府程太守聞</rdg><rdg wit="#A006371-002">奏</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">宋江起軍馬到了安山鎮扎住便請本州兵馬都監𩀱鎗將董平啇議軍情重事正坐間門人報</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">宋江差人下戰書程太守教喚至郁保四王定六當府厮見了將書呈上程萬里看罷來書對都監說道要借本府錢粮</rdg><rdg wit="#A006371-002">君皇帝天子云去年元宵</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">事如何董平聽了大怒呌推出去卽便斬首程太守諌道不可自古兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">𡨥閙了京</rdg></app>國<app><rdg wit="#A006267-002">爭戰不斬來使於禮不當只將二人</rdg><rdg wit="#A006371-002">今年又往</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">打二十扒棍發囘原寨看他如何董平怒氣未息喝把郁保四王定六一索綑翻打得皮開肉綻推出城去兩個囘到大寨哭告宋江說董平那厮無禮好生眇視大寨宋江見打了兩個怒氣填胸便要平吞州郡先呌郁保四王定六上車囘山將息只見九紋龍史</rdg><rdg wit="#A006371-002">處搔擾朕遣樞宻阮</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">起身說道小弟舊在東平府時與院子𥚃一個娼妓有𣑱喚做李瑞蘭往來情熟敬我如今多將些金銀潜地入城借他家𥚃安歇約定時日哥哥可打城池只等董平出來交戰我便扒去更鼓樓上放起火來𥚃應外合可成大事宋江道最好史進隨卽收拾金銀安在包袱𥚃身邉藏了暗器拜辭起身宋江道兄弟善覷方便我且頓</rdg></app>兵不<app><rdg wit="#A006267-002">動且說</rdg><rdg wit="#A006371-002">見囘奏傍有御</rdg></app>史<app><rdg wit="#A006267-002">進轉入城中逕到西瓦子李瑞蘭家</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">伯見是史進吃了一驚接入𥚃面呌女兒出來相見李瑞蘭生的甚是標格出塵有詩爲証萬種風流不可當梨花帶雨玉生香翠禽啼醒羅浮夢疑是梅花靚暁粧李瑞蘭引去樓上坐了遂問史進道一向如何不見你頭影聽得你在</rdg><rdg wit="#A006371-002">夫崔靖奏曰臣聞</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">做了</rdg><rdg wit="#A006371-002">上立面</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">王官司出榜捉你這兩日街上亂閧閧地說宋江要來打城借粮你如何却到這里史進道實不相瞞你說我如今在梁山泊做了頭領不曾有功如今哥哥要來打城借粮我把你家備細說了如今我特地來做細作有一包金銀相送與你切不可走透了消息明日事完一發帶你一家上山快活李瑞蘭葫蘆提應承收了金銀且安排些酒肉相待却來和大娘商量道他往常做客時是個好人在我家出入不妨如今他做了歹人倘或事發不是耍處大伯說道梁山泊宋江這夥好漢不是好惹的但打城池無有不破若還出了言語他們有日打破城子入來和你們不干罷虔婆便駡道老蠢物你省得甚麽人事自古道蜂剌入懷觧衣去趕天下通例自首者卽免本罪你快去東平府首告拿了他去省得日後負累不好李公道他把許多金銀與你家不與他担些干巳買我們做甚麽虔婆駡道老畜生你這般說却似放屁我這行院人家坑陷了千千萬萬的人豈爭他一個你若不去首告我親自衙門前呌屈和你也說在𥚃面李公道你不要性發且教女兒欵住他休得打草驚蛇吃他走了待我去報與做公的先來拿了却去首告且說史進見李瑞蘭上樓來覺得面色紅白不定史進便問道你家莫不有甚事這般失驚打怪李瑞蘭道却𦂯上楜梯踏了空爭些兒吃了一交因此心慌撩亂史進雖是英雄又吃他瞞過了便不猜疑有詩爲証可歎䖍婆伎倆多粉頭無柰苦教脧早知暗𥚃施奸狡錯用黄金買笑歌當下李瑞蘭相叙間濶之情爭不過一個時辰只聽得楜梯邉脚步嚮有人奔上來窓外納聲喊數十個做公的搶到樓上史進措手不及正如鷹拿野雀彈打班鳩把史進似抱頭獅子綁將下樓來逕解到東平府裏㕔上程太守看了大駡道你這厮胆包身體怎敢獨自個來做細作若不是李瑞蘭父親首告悞了我一府良民快招你的情由宋江教你來怎地史進只不言語太守便道兩邉公吏獄卒牢子這等賊骨頭不打如何肻招程太守喝道與我加力打這厮又將泠水來噴兩邉腿共各打一百大棍史進由他拷打不招實情董平道只把這厮長枷木扭送在死囚牢𥚃等拿了宋江一竝觧京施行却說宋江自從史進去了備細寫</rdg><rdg wit="#A006371-002">旗上</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">與吳用知道吳用看了宋公明來書說史進去娼妓李瑞蘭家做細作大驚急與盧俊義說知連夜來見宋江問道誰呌史進去來宋江道他自願去說這李行首是他舊日的表子好生情重因此前去吳用道兄長欠這些主張若吳某在此决不呌去常言道娼妓之家諱者扯丐漏走五箇字得便熟閑迎新送舊䧟了多少才人更兼水性無定准之意總有恩情也難出虔婆之手此人今去必然吃虧宋江便問吳用請計吳用便呌顧大嫂劳煩你去走一遭可扮做貧婆潜入城中只做求乞的若有些動靜火急便囘若是史進䧟在牢中你可去告獄卒只說有舊情恩念我要與他送一口飯捵入牢中暗與史進說知我們月盡夜黄昏前後必來打城你可就水火之處安排脫身之計月盡夜你就城中放火爲號此間進兵方好成事兄長可先打汶上縣百姓必然都逩東平府却呌顧大嫂襍在數内乘勢入城便無人知覺吳用設計巳罷上馬便囘東昌府去了宋江㸃起解珍解寳引五百餘人攻打汶上縣果然百姓扶老挈㓜鼠攛狼奔都逩東平府來有詩爲証史進愴惶巳就擒當官拷掠究來音若非顧媪通消息怎救圍中萬死身欲避兵戈逃生匿跡合城紛擾都不在話下却說顧大嫂頭髻蓬鬆衣服藍縷雜在衆人𥚃面捵入城來遶街求乞到於衙前打聽得果然史進䧟在牢中方知吳用智亮如神次日提着飯罐只在司獄司前往來伺候見一個年老公人從牢𥚃出來顧大嫂看着便拜淚下如雨那年老公人問道你這貧婆哭做甚麽顧大嫂道牢中監的史大郎是我舊的主人自從離了又早十年只說道在江湖上做買賣不知爲甚事䧟在牢𥚃眼見得無人送飯老身呌化得這一口兒飯特要與他充飢哥哥怎生可憐見引進則個強如造七層寳塔那公人道他是梁山泊强人犯着該死的罪誰敢帶你入去顧大嫂道便是一刀一剮自教他瞑目而受只可憐見引老身入去送這口兒飯也𩔰得舊日之情說罷又哭那老公人𪨆思道若是個男子漢難帶他入去一個婦人家有甚利害當時引顧大嫂直入牢中來看見史進項帶沉枷腰纏鉄索史進見了顧大嫂吃了一驚則聲不得顧大嫂一頭假啼哭一頭喂飯别的節級便來喝道這是該死的歹人獄不通風誰放你來送飯卽𢗅出去饒你兩棍顧大嫂見監牢内人多難說俻細只說得月盡夜打城呌你牢中自掙扎史進𠕂要問時顧大嫂被小節級打出牢門史進只記得月盡夜原來那個三月却是大盡到二十九史進在牢中與兩個節級說話問道今朝是幾時那個小節級却錯記了囘說道今朝是月盡夜晚些買貼孤䰟紙來焼史進得了這話巴不得晚一個小節級吃的半醉帶史進到水火坑邉史進哄小節級道背後的是誰賺得他囘頭掙脫了枷只一枷稍把那小節級面上正着一下打倒在地就拾磚頭敲開木杻杻睜着鶻眼搶到亭心裏幾個公人都酒醉了被史進迎頭打着死的死了走的走了㧞開牢門只等外面救應又把牢中應有罪人盡數放了總有五六十人就在牢内發起喊來一齊走了有人報知太守程萬里驚得面如土色連𢗅便請兵馬都監商議董平道城中必有細作且差多人圍困了這賊我却乘此機㑹領軍出城去捉宋江相公便𦂳守城池差數十個人圍定牢門休教走了董平上馬㸃軍去了程太守便㸃起一應節級虞候押畨各執鎗棒去大牢前納喊史進在牢𥚃不敢輕出外廂的人又不敢進去顧大嫂只呌得苦却說都監董平㸃起兵馬四更上馬殺逩宋江寨來伏路小軍報知宋江宋江道此必是顧大嫂在城中又吃虧了他既殺來准俻迎敵號令一下諸軍都起當䒭天色方明却好接着董平軍馬兩下擺開陣勢董平出馬眞乃英雄盖世謀勇過人有詩爲証兩面旗牌耀日月簡銀鉄鎧似霜凝水磨鳳翅頭盔白錦銹麒麟戰襖靑一對白龍爭上下兩條銀蟒遞飛騰河東英勇風流將能使𩀱鎗是董平原來董平心靈機巧三教九流無所不通品竹調絃無有不㑹山東河北皆號他爲風流𩀱鎗將宋江在陣前看了董平這表人品一見便喜又見他箭壺中挿一面小旗上寫一聯道英勇𩀱鎗將風流萬户侯宋江隨卽遣韓滔出馬迎敵韓滔得令手執鉄搠直取董平董平那對鉄鎗神出鬼没人不可當宋江再教金鎗手徐寧仗鈎鐮鎗前去交戰替囘韓滔徐寧得令飛馬便出接住董平厮殺兩個在征塵影𥚃殺氣叢中闘到五十餘合不分勝敗交戰良乆宋江恐怕徐寧有失便教鳴金收軍徐寧勒馬囘來董平手舉𩀱鎗直追殺入陣來宋江鞭稍一展四下軍兵一齊圍住宋江勒馬上高阜處看望只見董平圍在陣内他若投東宋江便把號旗望東指軍馬向東來圍他他若投西號旗便望西指軍馬便向西來圍他董平在陣中横衝直撞兩枝鎗直殺到申牌巳後衝開條路殺出去了宋江不赶董平驅兵大進董平因見交戰不勝當晚收軍囘城去了宋江連夜起兵直扺城下團團調兵圍住顧大嫂在城中未敢放火史進又不得出來兩下拒住原來程太守有箇女兒十分大有顔色董平無妻累累使人去求爲親程萬里不𠃔因此日常間有些言和意不和董平當晚領軍入城其日使個就裡的人乘勢來問這頭親事程太守囘說我是文官他是武官相贅爲婿正當其理只是如今賊寇臨城事在危𢚩若還便許被人耻笑待得退了賊兵保護城池無事那時議親未爲晚矣那人把這話却囘復董平董平𨿽是口裡應道說得是只是心中躊躇不十分歡喜恐怕他日後不肯這里宋江連夜攻城得𦂳太守催請出戰董平大怒披掛上馬帶領三軍出城交戰宋江親在陣前門旗下喝道量你這個寡將怎敢當吾豈不聞古人有言大厦將傾非一木可支你看我手下雄兵十萬猛將千員</rdg></app>替天行道<app><rdg wit="#A006267-002">濟困扶危早來就降免受</rdg><rdg wit="#A006371-002">四字民心既服不可加兵卽目遼兵犯境若要起兵征伐深為未便以臣愚意若𨹓</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">死董平</rdg><rdg wit="#A006371-002">封丹詔頒𧶽御酒命一</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">怒囘道文面小吏該死狂徒怎敢亂言說罷手舉𩀱鎗</rdg><rdg wit="#A006371-002">臣</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">逩宋江左有林冲右有花榮兩將齊出各使軍器來戰董平約閗數合兩將便走宋江軍馬佯敗四散而逩董平要逞功勞拍馬赶來宋江等却好退</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">壽張縣界宋江前面走董平後面追離城有十數里前至一個村鎮兩邉都是草屋中間一條驛路董平不知是計只顧縱馬赶來宋江因見董平了得隔夜巳使王矮虎一丈靑張靑孫二娘四箇帶一百餘人先在草屋兩邉埋伏𨚫拴數條絆馬索在路上又用薄土遮盖只等來時鳴鑼爲號絆馬索齊起准備捉這董平董平正赶之間來到那里只聽得背後孔明孔亮大呌勿傷吾主恰好到草屋前一聲鑼響兩邉門扇齊開拽起䋲索那馬却待囘頭背後絆馬索齊起將馬絆倒董平落馬左邉撞出一丈靑王矮虎右邊走出張靑孫二娘一齊都上把董平捉了頭盔衣甲𩀱鎗只馬盡數奪了兩個女頭領將董平捉住用麻䋲背剪綁了兩個女將各執鋼刀監押董平來見宋江却說宋江過了草屋勒住馬立在綠楊𣗳下迎見這兩個女頭領解着董平宋江隨卽喝退兩個女將我教你去相請董將軍誰教你們綁縛他來二女將喏喏而退宋江慌𢗅下馬自來解其䋲索便脫護甲錦袍與董平穿着納頭便拜董平慌𢗅荅禮宋江道倘蒙將軍不弃㣲賤就爲山寨之主董平荅道小將被擒之人萬死猶輕若得容恕安身實爲萬幸宋江道敝寨地連水泊素無擾害今爲缺少粮食特來東平府借粮别無他意董平道程萬里那厮原是童貫門下門館先生得此美任安得不害百姓若是兄長肻容董平今去賺開城門殺入城中共取錢粮以爲報效宋江大喜便令一行人將過盔甲鎗馬還了董平披掛上馬董平在前宋江軍馬在後捲起旗旛都到東平城下董平軍馬在前大呌城上快開城門把門軍士將火把照時認得是董都監隨卽大開城門放下吊橋董平拍馬先入砍断鉄鎻背後宋江䒭長驅人馬殺入城來都到東平府𥚃𢚩傳將令不許殺害百姓放火焼人房屋董平逕逩私衙殺了程太守一家人口奪了這女兒宋江先呌開放大牢救出史進便開府庫盡數取了金銀財帛大開倉廒裝載粮米上車先使人護送上</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">金沙灘交割與三阮頭領接遞上山史進自引人去西瓦</rdg><rdg wit="#A006371-002">招安去適遼兵公𥝠兩便㐲乞准奏天</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">裡李瑞蘭家把虔婆老㓜一門</rdg><rdg wit="#A006371-002">便差殿前</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">小碎屍萬叚宋江將太守家私俵散居民仍給沿街告示暁諭百姓害民州官巳自殺戮汝等良民各</rdg><rdg wit="#A006371-002">尉陳宗善為使敬賫丹詔御酒前去招</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006267-002">生理告示巳罷收拾囘軍大小將校再到安山鎮只見白日鼠白勝飛逩前來報說東昌府交戰之事虗實勝敗宋江聽罷神眉剔竪怪眼圓睜大呌衆多兄弟不要囘山</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">跟我來再去這個去處降兵捉將正是再施忠義輕舒手復奪資儲灾綉城畢竟宋江再引軍馬投何處來且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006371-002">為</rdg></app>囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評董平只因一箇女子便來賣國負人國家有如是人眞當寢皮食肉鍾伯敬先生批評水滸傳卷之六十九終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>