<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第70回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第70回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第70回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之七十</rdg></app>第七十囘<app><rdg wit="#A006267-002">沒羽箭飛石打英雄宋公明棄粮擒壯士詩曰龍虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">小七倒舡偷御酒李逵扯詔謗朝廷却說太師府來請陳宗善到府坐下蔡太師曰今上差你去梁</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006371-002">泊招安我呌張幹辨回去你若見不到處就與你提撥陳太尉曰深感恩相厚意辞了太師囘到本衙門吏报高殿師相訪接到厛上坐定高俅曰招安一事若是我在朝之時必然阻住况此賊軰屡辱朝廷罪𢙣㴞天今更赦宥必成後患太尉此去我手下有个虞候姓李能言快語好與太尉提撥事情陳太尉称謝領受兩别去了次日蔡太師張幹辨髙太尉府李虞候回陳太尉收拾御酒丹詔出新宋門來到济州太守張叔夜接到府</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">降敕宣鎻魔殿上散霄烟致令煞曜離金闕故使罡星下九天戰馬嚬嘶楊柳岸征旗布滿藕花船只因肝膽存忠義留</rdg><rdg wit="#A006371-002">設宴相持動問招安一節陳太尉說了條細張叔夜曰太尉到那𥚃抚慰他衆人成事𩔰</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">太尉</rdg></app>淸名<app><rdg wit="#A006267-002">萬古傳話說宋江打了東平</rdg><rdg wit="#A006371-002">只是他数内几个性如烈火倘或冲撞不便張幹辨李虞候曰不妨張叔夜曰這兩个是誰陳太尉曰一个是蔡太師幹辨一个是高太尉虞侯張叔夜曰這兩个莫去罷陳太尉曰他是蔡高二</rdg></app>府<app><rdg wit="#A006267-002">收軍囘到安山鎮正待要囘山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">心腹不帶他去必然疑心張叔夜曰</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">見白勝前來報說盧俊義去打東昌府連輸了兩陣城中</rdg><rdg wit="#A006371-002">怕太尉此行劳而无功張幹辨曰我自</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">個猛將姓</rdg><rdg wit="#A006371-002">道理</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">名清原是彰德府人虎騎出身善㑹飛石打人百發百中人呼爲没羽箭手下兩員副將一個喚做花項虎龔旺渾身上剌着虎斑𩓐項上吞着虎頭馬上㑹使飛鎗一個喚做中箭虎丁得孫面頰連項都有疤痕馬上㑹使飛叉盧員外提兵臨境一連十日不出厮殺前日張淸出城交鋒郝思文出馬迎敵戰無數合張淸便走郝思文赶去被他額角上打中一石子跌下馬來却得燕靑一弩箭射中張淸戰馬因此救得郝思文性命輸了一陣次日混世魔王樊瑞引項充李衮舞牌去迎不期被丁得孫從肋窩𥚃飛出標叉正中項充因此又輸了一陣二人見在舡中養病軍師特令小弟來請哥哥早去救應宋江見說了嘆曰盧俊義直如此無緣特地教吳學究公孫勝幇他只想要他見陣成功山寨中也好眉目誰想又逢敵手既然如此我等衆弟兄引兵都去救應當時傳令便起三軍諸將上馬跟隨宋江直到東昌境界盧俊義等接着具說前事權且下寨正商議間小軍來報沒羽箭張淸搦戰宋江領衆便起向平川曠野擺開陣勢大小頭領一齊上馬隨到門旗下宋江在馬上看對陣時陣排一字旗分五色三通鼓</rdg><rdg wit="#A006371-002">叔夜再不敢言筵</rdg></app>罷<app><rdg wit="#A006267-002">沒羽箭張淸出馬怎生打扮有一篇水調歌讃張淸的英勇頭巾掩映茜紅纓狼腰猿臂體彪形錦衣綉襖袍中微露透深靑雕鞍側坐靑驄玉勒馬輕迎葵花寳鐙振響熟銅鈴倒拖雉尾飛走四蹄輕金環搖動飄飄玉蟒撒朱纓錦袋石子輕輕飛動似流星不用強弓硬弩何須打彈飛鈴但着處命歸空東昌馬騎將没羽箭張淸宋江在門旗下見了喝采張淸在馬上蕩起征塵往來馳走門旗左邊閃出那個花項虎龔旺</rdg><rdg wit="#A006371-002">送别</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">手執摽鎗慣飛舞盖世英雄誠未覩斑爛錦軆獸吞頭龔旺名爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">一封丹詔下靑雲特地招安水滸中可羡明机張叔夜預知難以策華勲次日済州使人去梁山泊報知曰朝廷差太尉招安賫丹詔到准俻迎接宋江大喜教取銀十兩打発報信先囘宋江與衆曰屡望招安不想今日方成吳用笑曰這畨招安看我䓁如草芥矣這厮引官軍來可以殺之宋江曰你們如此壞了忠義二字林冲曰朝廷詔書必冩諕嚇言語宋江曰你們休要疑心安排接詔先令宋淸曹正准俻筵席結綵懸</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">項虎又見張淸陣内門旗影裡右邊閃出那個中箭虎丁得孫亦有詩爲証虎騎奔波出陣門𩀱腮連項露𤶛痕到處人稱中箭虎手掿飛叉下得孫三騎馬來到陣前張淸手指宋江駡道水洼草賊願决一陣宋江問道誰可去戰張淸旁邊惱犯這個英雄忿怒躍馬手舞鈎鐮鎗出到陣前宋江看時乃是金鎗手徐寧宋江暗喜便道此人正是對手徐寧飛馬直取張淸兩馬相交𩀱鎗並舉閗不到五合張淸便走徐寧去赶張淸把左手虗提長鎗右手便向錦袋中摸出石子紐囘身覷得徐寧面門較近只一石子可憐悍勇徐寧石子眉心早中翻身落馬龔旺丁得孫便來捉人宋江陣上人多早有</rdg><rdg wit="#A006371-002">使裴宣蕭譲</rdg></app>呂方郭盛<app><rdg wit="#A006267-002">兩騎馬兩枝㦸救囘本陣宋江等</rdg><rdg wit="#A006371-002">下山准俻</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">驚盡皆失色再問那個頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡迎</rdg></app>接<app><rdg wit="#A006267-002">着厮殺宋江言未盡馬後一將飛出看時却是錦毛虎燕順宋江却待阻當那騎馬巳自去了燕順接住張淸閗無數合遮攔不住撥囘馬便走張淸望後赶來手取石子看燕順後心一擲打</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用宻令傳令如此而行陳太尉</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">鏜甲護鏡上錚然有聲伏鞍而走宋江陣上一人大呌匹夫何足惧哉拍馬提搠飛出陣去宋江看時乃是百勝將韓滔不打話便戰張淸兩馬方交喊聲大舉韓滔要在宋江面前𩔰能抖擻精神大戰張淸不到十合張淸便走韓滔疑他飛石打來不去追赶張淸囘頭不見赶來翻身勒馬便轉韓滔却待挺搠來迎被張淸暗藏石子手起望韓滔鼻凹𥚃打中只見鮮血迸流迯囘本陣彭玘見了大怒量這等小軰何足懼哉不等宋公明將令手舞三尖兩刅刀飛馬直取張淸兩個未曾交馬被張淸暗藏石子在手手起正中彭玘面額丢了三尖兩刅刀逩馬囘陣宋江見輸了數將心内驚惶便要將軍馬收轉只見盧俊義背後一人大呌今日將威折了來日怎地厮殺且看石子打得我麽宋江看時乃是醜郡馬宣賛拍馬舞刀直逩張淸張淸便道一個來一個走兩個來兩個逃你知我飛石手叚麽宣賛道你打得别人怎近得我說言未了張淸手起一石子正中宣賛嘴邉翻身落馬龔旺丁得孫却待來捉怎當宋江陣上人多衆將救了囘陣宋江見了怒氣在心掣劒在手割袍爲誓我若不拿得此人誓不囘軍呼延灼見宋江說誓便道兄長此言要我們弟兄何用就拍踢雪烏騅直臨陣前大駡張淸小兒得寵一力一勇認得大將呼延灼麽張淸便道辱國敗將之人也遭我毒手言未絶一石子飛來呼延灼見石子飛來𢚩把鞭來隔時却中在手腕上早着一下便使不動鋼鞭囘歸本陣宋江道馬軍頭領都被損傷步軍頭領誰敢捉這張淸只見部下劉唐手撚朴刀挺身出陣張淸見了大笑駡道你那敗將馬軍尚且輸了何况步卒劉唐大怒逕逩張淸張淸不戰跑馬歸陣劉唐赶去</rdg><rdg wit="#A006371-002">途摆列導引</rdg></app>人馬<app><rdg wit="#A006267-002">相迎劉唐手疾一朴刀砍去却砍着張淸戰馬那馬後蹄直踢起來劉唐面門上掃着馬尾𩀱眼生花早被張淸只一石子打倒在地急待挣扎陣中走出軍來横拖倒拽拿入陣中去了宋江大呌那個去救劉唐只見靑面獸楊志便舞刀直取張淸張淸虗把鎗來迎楊志一刀剌去張淸鐙𥚃藏身楊志却砍了個空張淸手拿石子喝聲道着石子從肋羅𥚃飛將過去張淸又一石子錚的打在盔上嚇得楊志膽䘮心寒伏鞍歸陣宋江看了輾轉𪨆思若是今畨輸了銳氣怎生囘梁山泊誰與我出得這口氣朱仝聽得目視雷横說道捉了劉唐去𨚫值甚的一個不濟事我兩個同去夾攻朱仝居左雷横居右兩條朴刀殺出陣前張淸笑道一個不濟又添一個由你十個更待如何全無懼色在馬上藏兩個石子在手雷横先到張淸手起勢如招寳七郎石子來時面門上怎生躱避𢚩待𣜉頭看時額上早中一石子撲然倒地朱仝急來快救𩓐項上又一石子打着関勝在陣上看見中傷大挺神威輪起靑龍刀縱開赤兎馬來救朱仝雷横剛搶得兩個逩走還陣張淸又一石子打來関勝急把刀一隔正打着刀口迸出火光関勝無心戀戰勒馬便囘𩀱鎗將董平見了心中暗忖吾今新降宋江若不𩔰我些武藝上山去必無光彩手提𩀱鎗飛馬出陣張淸看見大駡董平我和你隣近州府唇齒之𫒗共同滅賊正當其理你今緣何反背朝廷豈不自羞董平大怒直取張淸兩馬相交軍器並舉兩條鎗陣上交加四𩀱臂環中撩亂約閗五七合張淸撥馬便走董平道别人中你石子怎近得我張淸帶住鎗桿去錦袋中摸出一個石子手起處眞如流星掣電石子來嚇得鬼哭神驚董平眼明手快撥過了石子張淸見打不着再取第二個石子又打將去董平又閃過了兩個石子打不着張淸却早心慌那馬尾相啣張淸走到陣門左側董平望後心剌一鎗來張淸一閃鐙𥚃藏身董平却搠了空那條鎗却搠將過來董平的馬和張淸的馬兩厮並着張淸便撇了鎗𩀱手把董平和鎗連臂膊只一拖却拖不動兩個攪做一塊宋江陣上索超望見輪動大斧便來觧救對陣龔旺丁得孫兩騎馬齊出截住索超厮殺張淸董平又分拆不開索超龔旺丁得孫三疋馬攪做一團林冲花榮吕方郭盛四將一齊盡出兩條鎗兩枝㦸來救董平索超張淸見不是頭弃了董平跑馬入陣董平不捨直撞入去却忘了隄備石子張淸見董平追來暗藏石子在手待他馬近喝聲道着董平急躱那石子抹耳根上擦過去了董平便囘索超撇了龔旺丁得孫也赶入陣來張淸停住鎗輕取石子望索超打來索超急躱不迭打在臉上鮮血迸流提斧囘陣却說林冲花荣把龔旺截住在一邉吕方郭盛把丁得孫也截住在一邉龔旺心慌便把飛鎗摽將來却摽不着花荣林冲龔旺先沒了軍器被林冲花荣活捉歸陣這邉丁得孫不敢弃叉死命扺敵吕方郭盛不隄防浪子燕青在陣門𥚃看見暗忖道我這里被他片時連打了一十五貟大將手中弃了桿棒身邉取出弩弓搭上弦放一箭去一聲響正中了丁得孫馬蹄那馬便倒却被吕方郭盛捉過陣來張淸要來救時寡不敵衆只得拿了劉唐且囘東昌府去太守在城上看見張淸前後打了梁山泊一十五員大將雖然折了龔旺丁得孫也拿得這個劉唐囘到州衙先把劉唐長枷送獄去再商議張淸神手撥天関暗裡能將石子攀一十五人都打壞脚瘸手跛逩梁山且說宋江收軍囘寨把龔旺丁得孫先送</rdg></app>上梁山泊<app><rdg wit="#A006371-002">指望一塲富貴蕭譲䓁在半路接着俯伏在地張幹辨問曰你那</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">再</rdg><rdg wit="#A006371-002">大似皇帝詔到怎不親接恁的欺君請太尉囘去蕭譲曰自來朝廷不曽有詔到寨未知眞实宋江</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006371-002">大小人等都在金沙灘迎接萬望太尉息雷霆之怒與囯家成全好事李虞侯曰不成好事也不愁你們蕭譲䓁只得懇請酒菓又不肯吃随卽到水边請太尉下舡并随行從人䓁先把詔書御酒放在船頭是阮小七監守分撥二十軍徤各帶腰刀陳太尉坐在舡上昻然而巳阮小七把舡掉動兩边水手斉唱歌起來李虞候罵曰村馿貴人在此全無忌惮那水手曰我們唱歌於你甚事李虞候罵曰殺不𥁞的反賊便把藤條去打那水手都跳下水𥚃去了阮小七曰你打水手下水這舡如何去得只見上流兩𨾏快舡下來阮小七便去㧞了屑子呌声舡漏水滚上艙來那两𨾏舡到衆人急救陳太尉過船去了阮小七呌水手來抖了艙𥚃水去取一瓶御酒來觧封口阮小七聞得馨香和瓶連吃四瓶將六瓶御酒分與水手吃了装上十瓶白酒把原封頭縛了把舡飛到宋江䓁都迎至忠義堂放着御酒詔書陳太尉張幹辨李虞侯立在左边蕭譲裴宣立在右边宋江㸃頭領只不見李逵宋江䓁跪在堂上拱听開讀陳太尉取出詔書與蕭譲裴宣替礼展開詔書讀道制曰文能安𫒗武能定囯五帝憑礼楽而有封彊三皇用征伐而定天下事從順逆人有賢愚朕承祖宗之大業開日月之光輝普天率士罔不臣伏近為宋江䓁軰哨聚山林刼掠郡邑本欲用彰天討誠恐劳我生民今差太尉陳宗善前來招安詔書到日即將應有錢粮軍器馬匹舡𨾏目下納官折毀巢穴率衆赴京捐免本罪倘若仍昧良心違戻詔制天兵一至蝼蟻不畱故兹詔示各宜知悉宣和二年四月日示蕭譲讀罷宋江巳下各有怒色只見李逵從梁上跳下來就蕭譲手𥚃奪過詔書扯破便來揪住陳太尉拽拳便打宋江</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">吳用道</rdg><rdg wit="#A006371-002">抱住觧開李虞侯喝曰這厮怎敢大胆李逵揪住李虞侯便打喝曰這詔書是誰冩來的張幹辨曰是朝廷聖㫖李逵曰你皇帝姓宋做皇帝</rdg></app>我<app><rdg wit="#A006267-002">聞五代時大梁王彦章日不移影連打唐將三十六</rdg><rdg wit="#A006371-002">哥哥也姓宋你莫來惱犯黑爺爺把那冩詔官</rdg></app>員<app><rdg wit="#A006267-002">今日張淸無一時連打我一十五員大將𨿽是不在此人之下也當是個猛將</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥁞都殺了</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">無語</rdg><rdg wit="#A006371-002">都來觧拆把李逵推下堂去</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">又道我看此</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰太尉休怪且將御酒與衆</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">全仗龔旺丁得孫爲羽翼如今手足羽翼被擒可用良䇿捉獲此</rdg><rdg wit="#A006371-002">沾恩令裴宣取御酒傾在銀盏内都是村醪白酒衆</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">吳用道兄長放心小生見了此將出没巳自安排定了雖然如此且把中傷頭領送囘山寨却教</rdg><rdg wit="#A006371-002">都走下堂去</rdg></app>魯智深<app><rdg wit="#A006371-002">提鉄禅杖罵曰忒欺負人把水酒作御酒哄俺們刘唐挺朴刀殺上來</rdg></app>武松<app><rdg wit="#A006267-002">孫立黄信李立盡數引領水軍安排車仗舡𨾏水陸並</rdg><rdg wit="#A006371-002">穆弘史</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">舡騎相迎賺出張淸便成大事吳用分撥巳定再說張淸在城内與太守商議道雖是贏得賊勢根本未除暗使人去探聽虗實却作道理只見探事人來囘報寨後西北上不知那里將許多粮米有百十輛車子河内又有粮草舡大小約有五百餘𨾏水陸並進舡馬同來沿路有幾</rdg><rdg wit="#A006371-002">一半</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">監管太守道這賊們莫</rdg><rdg wit="#A006371-002">𤼵作宋江見不是話急將轎馬護送太尉下山過了三関渡口再拜伏罪曰</rdg></app>非<app><rdg wit="#A006267-002">有計恐遭他毒手再差人去打聽端的果</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江等無心𡚖降实</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">粮</rdg></app>草<app><rdg wit="#A006267-002">也不是次日小軍囘報說車上都是粮尚且撒下米來水中船𨾏雖是遮盖着盡有米布袋露將出來張淸道今晚出城先截岸上車子後去取他水中舡𨾏太守助戰一鼓而得太守道此計甚妙只可善覷方便呌軍漢飽餐酒食盡行披挂稍馱錦袋張淸手執長鎗引一千軍兵悄悄地出城是夜月色微明星光滿天行不到十里望見一簇車子旗上明寫水滸寨忠義粮張淸看了見魯智深擔着禪杖皂直裰拽扎起來當頭先走張淸道這秃驢腦袋上着我一下石子魯智深擔着禪杖此時自望見了只做</rdg><rdg wit="#A006371-002">詔官員</rdg></app>不知<app><rdg wit="#A006267-002">大踏步只顧走却忘了隄防他石子正走之間張淸在馬上喝声着一石子正飛在魯智深頭上打得鮮血迸流望後便倒張淸軍馬一齊納喊都搶將來武松急挺兩口戒刀死去救囘魯智深撇了粮車便走張淸奪得粮車見果是粮米心中歡喜不來追赶魯智深且押送粮車推入城來太守見了大喜自行收管張淸道再搶河中粮舡太守道將軍善覷方便張淸上馬轉到南行此時望見河港内粮舡不計其數張淸便呌開城門一齊納喊搶到河邉只見陰雲布滿黒霧遮天馬步軍兵囘頭看時你我對面不見此是公孫勝行持道法張淸看見心慌眼暗却待要囘進退無路四下里喊聲亂起正不知軍兵從那里來林冲引鉄騎軍兵將張淸連人和馬都赶下水去了河内却是李俊張横張順三阮兩童八個水軍頭領一字兒擺在那里張淸便有三頭六臂也怎生挣扎得脫被阮氏三雄捉住䋲纏索綁送入寨中水軍頭領飛報宋江吳用便催大小頭領連夜打城太守獨自一個怎生支持得住聽得城外四面炮響城門開了嚇得太守無路可逃宋江軍馬殺入城中先救了劉唐次後便開倉庫就將錢粮一分發送</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">一分給散居民太守平日清廉饒</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥚃欵曲若得数句好言抚恤我等盡心报國万死不辞乞太尉回京善言囘奏各辞兩别陳太尉飛奔济州去</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">不殺</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等都在州衙𥚃聚集衆人㑹面只見水軍頭領早把張淸觧來衆多兄弟都被他打傷咬牙切齒盡要來殺張淸宋江見觧將來親自直下堂堦迎接便陪話道悞犯虎威請勿挂意邀上㕔來說言未了只見堦下魯智深使手帕包着頭拿着鉄禪杖逕逩來要打張淸宋江隔住連聲喝退怎肻教你下手張淸見宋江如此義氣叩頭下拜受降宋江取酒奠地折箭爲誓衆弟兄若要如此報仇皇天不佑死於刀劍之下衆人聽了誰敢再言也是天罡星合當會聚自然義氣相投昔日老郎有一篇言語賛張淸道祖代英雄播英武義胆忠肝咸若古披堅自可爲干城佐郡應須是公輔東昌驍將名張清豪氣凌霄真可數陣雲冉冉飄征旗勁氣英英若癡虎龍鱗鉄甲披鳳毛宫錦花袍明綉補坐騎一疋大宛駒䄂中暗器眞難覩非鞭非蕳亦非鎗陣上隕石如星舞飛來猛將不能逃中處應令倒旗鼓感人義氣成大恩此日歸心甘受虜天降罡星大泊中燁燁英聲傳水滸宋江在東昌府州衙堂上折箭盟誓巳罷衆弟兄勿得傷情衆皆大笑人各聽令盡皆歡喜收拾軍馬都要囘山只見張淸在宋公明面前舉薦東昌府一個醫獸復姓皇甫名端此人善能相馬知得頭口寒暑病症下藥用針無不痊可眞伯樂之才原是幽州人民因爲他碧眼黄鬚貌若畨人以此人稱爲紫鬚伯梁山泊亦有用他處可喚此人帶引妻小一同上山乞取鈞㫖宋江聞言大喜我𨿽在中原不暁其理若果皇甫端肯去相聚大稱予懷張淸見宋江相愛甚厚隨卽便去喚到醫獸皇甫端來拜見宋江并衆頭領大小衆將看了盡皆歡喜有篇七言古風詩道皇甫端醫術傳家藝術無人敵安驥年來有神力廻生起死妙難言拯憊扶危更多益鄂公烏騅人盡𧩊郭公驟駬來渥洼吐蕃棗騮號神駁北地又羡拳毛䯄騰驤騋□皆經見啣橛背鞍亦多變天開十二舊馳名手到病除能應驗古人巳往名不刊只今又見皇甫端觧治四百零八病𩀱瞳炯炯珠走盤天集忠良眞有意張淸鶚薦誠良計梁山泊内添一人號名紫髯伯樂裔宋江看了皇甫端一表非俗碧眼重瞳虬髯過腹皇甫端見了宋江如此義氣心中甚喜願從大義宋江大喜撫諭巳了傳下號令諸多頭領收拾車仗粮食金銀一齊進發鞍上將鞭敲金鐙嚮步下卒齊唱凱歌聲把這兩府錢粮運囘山寨前後諸將都起於路無話早</rdg></app>囘到<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊</rdg></app>忠義堂上<app><rdg wit="#A006267-002">宋江呌放出龔旺丁</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰𨿽然朝廷詔㫖不明你們衆人也忒性燥吳用曰哥哥如何怪</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">孫來亦用好言撫慰二人叩首拜降又添了皇甫端在山寨專工醫獸董平張淸亦爲山寨頭領宋江歡喜𢗅呌排宴慶賀都在忠義堂上各依次席而坐宋江看了衆多頭領却好一百單八員宋江開言說道我等兄弟自從上山相聚但到處並無踈失皆是上天護德非人之能今來扶我爲尊皆托</rdg></app>衆弟兄<app><rdg wit="#A006267-002">英勇一者合當聚義二乃我再有句言語煩你衆兄弟共聽吳用便道願請</rdg><rdg wit="#A006371-002">発怒朝廷忒不將人爲念</rdg></app>兄長<app><rdg wit="#A006267-002">約束共聽號</rdg><rdg wit="#A006371-002">且傳將</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006267-002">宋江對着</rdg><rdg wit="#A006371-002">准俻厮杀後日必有大軍到來殺得他人亾馬倒方𩔰英雄</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006371-002">人曰軍師之言極是各㱕本帳陳太尉星夜囘京來見蔡太師俻說梁山泊賊𡨥扯詔毀謗一節蔡京怒曰這夥草𡨥敢無理随卽請童樞宻高楊二太尉來相府商议童樞宻曰𣆨窃狗偷之徒何足慮哉不才親引軍馬尅日掃淸水泊衆官曰來日早朝奏聞當下𨚫散次日蔡京將此事奏知朝廷天子怒曰前日誰議招安侍臣奏曰乃是御史大夫崔靖所言天子教拿崔靖下大理寺問罪又問蔡京何人可以收勦蔡京奏曰必得樞宻阮官親率大軍前去勦捕可以取勝卽宣樞宻使童貫</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">領開口說這個主意</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵收捕草㓂随即𨹓</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">聖㫖賜與金印兵符拜童貫爲大元師任從各處選調軍馬前去</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">有分教</rdg><rdg wit="#A006371-002">千千鉄騎布滿山川万万𢧐舡平鋪綠水只憑態虎</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">十六天罡臨化地七十二地煞閙中原畢竟宋公明說出甚麽主意</rdg><rdg wit="#A006371-002">千將㸃起𧴀貅百万兵</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評張清石子固好敘處沒伸縮變化便不好了鍾伯敬先生批評水滸傳卷之七十終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>