<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第71回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第71回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第71回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之七十一竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第七十一囘<app><rdg wit="#A006267-002">忠義堂石碣受天文梁山泊英雄排座次詩曰光耀飛離土窟間天罡地煞降塵寰說時豪氣侵肌冷講處英風透膽寒仗義疎財歸水泊報讐雪恨下梁山堂堂一卷天文字付與諧公仔細看話說</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳加亮布五方旗</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">一打</rdg><rdg wit="#A006371-002">排八卦陣却說童貫為統軍大元帥之聀調取</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">平兩打東昌囘歸</rdg><rdg wit="#A006371-002">京管下八路軍州兵馬都監各起軍一萬听用又御林軍二万守護中軍又調御前大將一員飛龍將軍鄷美一員飛虎將軍畢勝號令巳定起行接續軍粮並是高太尉差人䟎運那八路軍馬是睢州兵馬都監叚鵬舉鄭州兵馬都監陳翥唐州兵馬都監韓天麟陳州兵馬都監吳秉𢑱許州兵馬都監李明洳州兵馬都監馬万里鄧州兵馬都監于義嵩州兵馬都監周信大小官員送童貫出城各辞相别童貫統大小三軍各随隊伍甚是嚴整行到済州界太守張叔夜出城迎接大小屯駐城外童貫引輕騎入城至州衙前下馬張叔夜迎入堂上拜罷童貫曰水洼草𡨥徃徃勦捕不得吾率大軍十万𢧐將百員刻日要掃淸</rdg></app>山寨<app><rdg wit="#A006267-002">忠義堂上計㸃</rdg><rdg wit="#A006371-002">以安天下張叔夜荅曰此賊𨿽伏水泊中間多有智勇之士樞宻引軍必用良謀方可成功童貫</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">小頭領共</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒曰都是你䓁懦弱貪生怕死以致奍成吾今到此</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一百八員心中大喜遂對衆兄弟道</rdg><rdg wit="#A006371-002">何惧耶張叔夜無語供送酒食巳罷童貫出城近泊下寨</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">自從閙了江州上山之後皆賴托衆弟兄英雄扶助立我爲頭今者共聚得一百八員頭領心中甚喜自從晁盖哥哥歸天之後但引兵馬下山公然保全此是上天護佑非</rdg><rdg wit="#A006371-002">使</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">之能縱有被擄之人䧟于縲絏或是中傷囘來且都無事被擒捉者俱得天佑非我等衆人之能也今者一百八人皆在面前聚㑹端的古徃今來實爲罕有如今兵刃到處殺害生靈無可禳謝大罪我欲心中建一羅天大醮報荅天地神明眷佑之恩一則祈保衆弟兄身心安樂二則惟願朝廷早降恩光赦免逆天大罪衆當竭力捐軀𥁞忠報國死而後巳三則上薦晁天王早生仙界世世生生再得相見就行超度横亡惡死火焼水溺一應無辜被害之人俱得善道我欲行此一事未</rdg><rdg wit="#A006371-002">探</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">衆弟兄意下若何衆頭領都稱道此是善果好事哥哥主見不差</rdg><rdg wit="#A006371-002">與</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">便道</rdg><rdg wit="#A006371-002">定計迎敵童樞宻差叚鵬舉為</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">請公孫勝一清主行醮事然</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋒陳翥為副先鋒吳秉為正合</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">令人下山四邉去請得道高士就帶醮噐赴寨仍使人收買一應香燭紙馬花果祭儀素饌淨食并</rdg><rdg wit="#A006371-002">李明為副</rdg></app>合<app><rdg wit="#A006267-002">用一應物件商議選定四月十五日爲始七晝夜好事山寨廣施錢財督併幹辦日期巳近向那忠</rdg><rdg wit="#A006371-002">後韓天麟王</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">堂前挂起長旛四首堂上扎縛三層高臺堂内鋪設七寳三清聖像兩班設二十八宿十二宫辰一切主醮星官眞宰堂外仍設監壇崔盧鄧竇神將擺列</rdg><rdg wit="#A006371-002">為左哨馬万里周信為右哨馬分撥軍馬</rdg></app>巳定<app><rdg wit="#A006267-002">設放醮噐</rdg><rdg wit="#A006371-002">只見有三十个哨馬軍都戴靑包巾各穿綠𢧐襖手执細捍鎗腰挿弓箭一面旗上冩道廵哨虎將沒羽箭張淸左有龔旺右有丁得孫哨到童貫寨前只隔百餘步勒馬便回探卒报知童貫親自到陣前張淸又哨將來童貫欲待追𢧐左右曰此人錦袋中都是石子不可追赶張淸連哨三遭只見山後鼓响轉出五百步軍李逵樊瑞項充李衮直</rdg></app>齊<app><rdg wit="#A006267-002">備請到道衆連公孫勝共是</rdg><rdg wit="#A006371-002">前來童貫見了將鞭稍一指大隊軍馬冲突前去李逵步軍分開兩條路提着蛮牌逕奔山脚便走童貫大軍赶出山嘴𨚫是曠野之地就把軍馬按住童貫令中軍立起將䑓摆作</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">十九員是日晴明</rdg><rdg wit="#A006371-002">門斗底陣陣势𦂯完听得山後砲响飛出一彪軍將來上將䑓看時只見山東一路軍馬湧來第一隊軍馬都打紅旗第二隊雜旗第三隊靑旗第四隊又是雜彩旗山西一路人馬湧來第一隊是雜彩旗第二隊白旗第三隊又是雜彩旗第四隊皂旗旗後𥁞是黄旗占住中央列成陣势正南上</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">好天和氣朗月白風清宋江盧俊義爲首吳用與衆頭領爲次拈香公孫勝作高功主行齋事關發一應文書符命不在話</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬都是紅旗紅甲朱纓赤馬旗上金銷南斗六星</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">當日醮筵</rdg><rdg wit="#A006371-002">銷朱雀之狀紅旗中間一將</rdg></app>但見<app><rdg wit="#A006267-002">香騰瑞靄</rdg><rdg wit="#A006371-002">盔頂朱纓飄一顆猩猩袍上</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">繞錦屏一</rdg></app>千<app><rdg wit="#A006267-002">條𦘕燭流光數百盞銀燈散彩對對高張雨葢重重宻布幢旛風清三界步虚聲月冷九</rdg><rdg wit="#A006371-002">朶獅蛮𢃄朿紫玉團狻猊甲露黄金鎻狼牙木棍鉄釘排龍駒遍体胭脂褁紅旗招展半</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">垂沆瀣金鐘撞處高功表進奏虚皇玉珮鳴時都講登壇朝玉帝絳綃衣星辰燦爛芙蓉冠金碧交加監壇神將猙獰直日功曹勇猛道士齊宣寳懺</rdg><rdg wit="#A006371-002">霞正按南方丙丁火紅旗</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">瑶臺酌水獻花真人宻誦靈章按法劒踏罡布斗靑龍隱隱來黄道白鶴翩翩下紫宸當日公孫勝與那四十八員道衆都在忠義堂上做醮每日三朝至第七日滿散宋江要求上天報應特教公孫勝專拜靑詞奏聞天帝每日三朝𨚫好至第七日三更時分公孫勝在虚皇壇第一層衆道士在第二層宋江等衆頭領在第三層衆小頭目并將校都在壇下衆皆懇求上蒼務要拜求報應是夜三更時候只聽得天上一聲響如裂帛相似正是西北乾方天門上衆人看時直竪金盤兩頭尖中間濶又喚作天門開又喚做天眼開裏面毫光射人眼目霞彩繚繞從中間捲出一塊火來如拷栳之形直滚下虚皇壇來那團火遶壇滚了一遭竟攅入正南地下去了此時天眼巳合衆道士下壇來宋江隨卽呌人將鐵鍬鋤頭掘開泥土根𪨆火塊那地下掘不到三尺深淺只見一箇石碣正面兩側各有天書文字有詩爲证蕊笈瓊書定有無天門𨵿合亦糊塗滑𥟵誰造豊亭論至理昭昭敢厚誣當下宋江且教化紙滿散平明齋衆道士各贈與金帛之物以充襯資方䜛取過石碣看時上面乃是龍章鳳篆蝌蚪之書人皆不識衆道士内有一人姓何法諱玄通對宋江說道小道家間祖上留下一册文書專能辨驗天書那上面自古都是蝌蚪文字以此貧道善能辨認譯將出來便知端的宋江聽了大喜連忙捧過石碣教何道士看了良乆說道此石都是義士大名鎸在上面側首一邉是替天行道四字一邉是忠義𩀱全四字頂上皆有星辰南北二斗下面却是尊號若不見責當以從頭一一敷宣宋江道幸得高士指迷拜謝不淺若蒙</rdg><rdg wit="#A006371-002">冩着</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">生見教實感大德唯恐上天見責之言請勿藏匿萬望𥁞情剖露休遺片言宋江喚過聖手書生蕭讓用黄紙謄寫何道士乃言前面有天書三十六行皆是天罡星背後也有天書七十二行皆是地煞星下面注着衆義士的姓名觀看良乆教蕭讓從頭至後𥁞數抄謄石碣前面書梁山泊天罡星三十六員天魁星呼保義宋江天罡星玉麒麟盧俊義天機星智多星吳用天閑星入雲龍公孫勝天勇星大刀関勝天雄星豹子頭林冲天猛星</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋒</rdg></app>霹靂火秦明<app><rdg wit="#A006267-002">天威</rdg><rdg wit="#A006371-002">左边是聖水將單廷珪右边是神火將魏定國勒馬立于陣前東方上人馬都是靑旗靑甲靑袍靑馬旗上金銷東斗四</rdg></app>星<app><rdg wit="#A006267-002">𩀱鞭呼延灼天英星小李廣</rdg><rdg wit="#A006371-002">下綉靑龍之狀靑旗下一員大將但見藍袍包巾光蒲目翡翠征袍</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">榮天貴星小旋風柴進天富星撲天雕李應天滿星美髯公朱仝天孤星</rdg><rdg wit="#A006371-002">一簇鎧甲穿獸吐連環宝刀閃爍龍吞玉靑騘遍体粉團</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">和尚魯智深天傷星行者武松天立星𩀱鎗將董平天捷星沒羽箭張清天暗星青面獸楊志天祐星金鎗手徐寧天空星𢚩先鋒索超天速星神行太保戴宗天異星赤髪鬼劉唐天殺星黒旋風李逵天微星九紋龍史進天究星没遮攔穆弘天退星挿翅虎雷横天壽星混江龍李俊天劒星立地太𡻕阮小二天竟星船火兒張横天罪星短命二郎阮小五天損星浪裡白跳張順天敗星活閻羅阮小七天牢星病</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢧐袍護身鸚鵡綠碧雲旗動逺山明正按東方甲乙木靑旗冩着左軍大刀</rdg></app>関<app><rdg wit="#A006267-002">索楊雄天慧星𢬵命三郎石秀天暴星兩頭蛇解珍天哭星𩀱尾蝎觧寳天巧星浪子燕青石碣背面書地煞星七十二員地魁星神機軍師朱武地煞星鎮三山黄信地勇星病尉遲孫立地傑星</rdg><rdg wit="#A006371-002">勝左是</rdg></app>醜郡馬宣<app><rdg wit="#A006267-002">賛地雄星</rdg><rdg wit="#A006371-002">替</rdg></app>井木犴郝思文<app><rdg wit="#A006267-002">地威</rdg><rdg wit="#A006371-002">勒馬立陣前西方上人馬都是白旗白袍白馬旗上綉西斗五</rdg></app>星<app><rdg wit="#A006267-002">百勝將韓滔地英星天目將彭玘地竒星聖水將單廷珪地猛星神火將魏定國地文星聖手書生蕭讓地正星鉄面孔目裴宣地濶星摩雲金翅歐鵬地闔星火眼狻猊鄧飛地強星錦毛虎燕順地暗星錦豹子楊林地軸星轟天雷凌振地㑹星神筭子蔣敬地佐星小温侯吕方地祐星賽仁貴郭盛地靈星神醫安道全地獸星紫髯伯皇甫端地微星矮脚虎王英地慧星一丈靑扈三娘地暴星䘮門神鮑旭地然星混世魔王樊瑞地猖星毛頭星孔明地狂星獨火星孔亮地飛星八臂那吒項地走星飛天大聖李衮地巧星玉臂匠金大堅地明星鉄笛仙馬麟地進星出洞蛟童威地退星翻江蜃童猛地滿星玉旛竿孟康地遂星通臂猿侯建地周星跳澗虎陳達地隱星白花蛇楊春地異星白面郎君鄭天壽地理星九尾龜陶宗旺地俊星鉄扇子宋清地樂星鉄呌子樂和地捷星花項虎龔旺地速星中箭虎丁得孫地鎮星小遮攔穆春地嵇星操刀鬼曹正地魔星雲𥚃金剛宋萬地妖星摸着天杜遷地幽星病大蟲薛𣱵地伏星金眼彪施恩地僻星打虎將李忠地空星小霸王周通地孤星金錢豹子湯隆地全星鬼臉兒杜興地短星出林龍鄒淵地角星獨角龍鄒潤地囚星旱地忽律朱貴地藏星笑面虎朱富地平星鉄臂膊蔡福地損星一枝花蔡慶地奴星催命判官李立地察星青眼虎李雲地惡星没面目焦挺地醜星石將軍石勇地數星小尉遲孫新地陰星母大蟲顧大嫂地刑星菜園子張青地壯星母夜叉孫二娘地劣星霍閃婆王定六地健星險道神郁保四地耗星白日鼠白勝地賊星鼓上蚤時遷地狗星金毛犬叚景住當時何道士辨騐天書教蕭讓寫錄出來讀罷衆人看了俱驚訝不巳宋江與衆頭領道鄙猥小吏原來主應星魁衆多弟兄也原來都是一㑹之人今者上天𩔰應合當聚義今巳數足上蒼分定位數爲大小二等天罡地煞星辰都巳分定次序衆頭領各守其位各休争執不可逆了天言衆人皆道天地之意物理數定誰敢違拗宋江遂取黄金五十兩酬謝何道士其餘道衆收得經資收拾醮噐四散</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山去了有詩爲證忠義堂前啓道塲敬仲丹悃醮虛皇精誠感得天書降風篆龍章仔細詳月明風冷醮壇深鸞鶴空中送好音地煞天罡排姓字激昂忠義一生心且不說衆道士囘家去了只說宋江與軍師吳學究朱武等計議堂上要立一面牌額大書忠義堂三字斷金亭也換箇大牌扁前面册立三字忠義堂後建築雁臺一座頂上正面大㕔一所東西各設兩房正㕔供養晁天王靈位東邉房内宋江吳用吕方郭盛西邉房内盧俊義公孫勝孔明孔亮第二坡左一帶房内朱武黄信孫立蕭讓裴宣右一代房内戴宗燕青張清安道全皇甫端忠義堂左邉掌管錢糧倉廒收放柴進李應蔣敬凌振右邉花榮樊瑞項充李衮山前南路第一關解珍解寳守把第二關魯智深武松守把第三關朱仝雷横守把東山一關史進劉唐守把西山一關楊雄石秀守把北山一關穆弘李逵守把六關之外置立八寨有四旱寨四水寨正南旱寨秦明索超歐鵬鄧飛正東旱寨関勝徐寧宣賛郝思文正西旱寨林冲董平單廷珪魏定國正北旱寨呼延灼楊志韓滔彭玘東南水寨李俊阮小二西南水寨張横張順東北水寨阮小五童威西北水寨阮小七童猛其餘各有執事從新置立旌旗等項山頂上立一面杏黄旗上書替天行道四字忠義堂前</rdg></app>綉<app><rdg wit="#A006267-002">字紅旗二面一書山東呼保義一書河北玉麒麟外設飛龍飛虎旗飛熊飛豹旗青龍</rdg></app>白虎<app><rdg wit="#A006267-002">旗朱雀玄武旗黄鉞白旄靑旛皂葢緋纓黑纛中軍噐械外又有四斗五方旗三才九曜旗二十八宿旗六十四卦旗周天九宫八卦旗一百二十四面鎮天旗𥁞是侯健製造金大堅鑄造兵符印信一切完備選定吉日良辰殺牛宰馬祭獻天地神明挂上忠義堂斷金亭牌額立起替天行道杏黄旗堂前柱上立硃紅牌二面各有金書七箇字道是當懷貞烈當忠義不愛資財不擾民宋江當日大設筵宴親捧兵符印信頒布號令諸多大小兄弟各各管領悉宜遵守毋得違悞有傷義氣如有故違不遵者定依軍法治</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">决不輕恕計開梁山泊總兵都頭領二員呼保義宋江玉麒麟盧俊義梁山泊掌管機宻軍師二員智多星吳用入雲龍公孫勝梁山泊掌管錢糧頭領二員小旋風柴進撲天雕李應馬軍五虎將五</rdg><rdg wit="#A006371-002">狀旗下一</rdg></app>員大<app><rdg wit="#A006267-002">刀関勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">將但見漠漠寒雲護太隂黎花千朶叠層珍素色罗袍光閃閃爛銀鎧甲冷森森賽霜駿馬如獅子丈八長鎗掿綠沉一簇旗旙飄雪練正按西方庚辛金白旗上冩着石軍</rdg></app>豹子頭林冲<app><rdg wit="#A006267-002">霹靂火秦明𩀱鞭呼延灼𩀱鎗將董平馬軍八驃騎兼先鋒使八員小李廣花榮金鎗手徐寧青面獸楊志𢚩先鋒索超没羽箭張清美髯公朱仝九紋龍史進没遮攔穆弘馬軍小彪將兼遠探出哨頭領一十六員</rdg><rdg wit="#A006371-002">左是</rdg></app>鎮三山黄信<app><rdg wit="#A006371-002">右是</rdg></app>病尉遲孫立<app><rdg wit="#A006267-002">醜郡馬宣賛井木犴郝思文</rdg><rdg wit="#A006371-002">勒馬立于陣前後面人馬尽是皂旗黑甲黑馬黑纓旗上綉北斗七星下綉玄武之狀旗下一員大將但見皂羅袍穿龍虎体烏油甲掛豹狼軀堂堂捲地烏雲起強兵鉄騎势莫比鞭似烏龍掿兩條馬如溌墨行千里七星旗動玄武摇正按北方壬癸水黑旗上綉着合後双鞭呼延灼左是</rdg></app>百勝將韓<app><rdg wit="#A006267-002">滔</rdg><rdg wit="#A006371-002">㴞右是</rdg></app>天目將彭<app><rdg wit="#A006267-002">玘聖水將單廷珪神火將魏定國摩雲</rdg><rdg wit="#A006371-002">𤣱勒馬立于陣前正中銷</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">翅歐鵬火眼狻猊鄧飛錦毛虎燕順鉄笛仙馬麟跳澗虎陳達</rdg><rdg wit="#A006371-002">紅罗傘葢下是山東及時雨宋公明身体結朿金鞍</rdg></app>白<app><rdg wit="#A006267-002">花蛇楊春錦豹子楊林小霸王周通步軍頭領一</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬左是正軍師吳學究右是副軍師公孫勝勒馬立于陣中監𢧐五</rdg></app>十員<app><rdg wit="#A006267-002">花和尚魯智深行者武松赤髪鬼劉唐挿翅虎雷横黑旋風李逵浪子燕靑病關索楊雄𢬵命三郎石秀</rdg><rdg wit="#A006371-002">牙將都列</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">頭蛇解珍𩀱尾蝎解寳步軍將校一十七員混世魔王樊瑞䘮門神鮑旭八臂</rdg><rdg wit="#A006371-002">边</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">吒項充飛天大聖李衮病大蟲薛𣱵金眼彪施恩小遮攔穆春打虎將李忠白面郎君鄭天壽雲𥚃金剛宋萬摸着天杜遷出雲龍鄒淵獨角龍鄒潤花項虎龔旺中箭虎丁得孫没面目焦挺石將軍石勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">童貫在將䑓上看了</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">四寨水軍頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵馬排成九宫</rdg></app>八<app><rdg wit="#A006267-002">員混江龍李俊船火兒張横浪𥚃白跳張順立地太歲阮小二短命二郎阮小五活閻羅阮小七出洞蛟童威翻江蜃童猛梁山泊四店打聽聲息邀接來賔頭領八員東山酒店小尉遲孫新母大蟲顧大嫂西山酒店菜園子張青母夜叉孫二娘南山酒店旱地忽律朱貴鬼臉兒杜興北山酒店催命判官李立霍閃婆王定六梁山泊總探聲息頭領一員神行太保戴宗梁山泊軍中走報機宻步軍頭領四員鉄呌子樂和鼓上蚤時遷金毛犬叚景住白日鼠白勝守護中軍馬軍驍將二員小温侯呂方賽仁貴郭盛守護中軍步軍驍將二員毛頭星孔明獨火星孔亮梁山泊專掌行刑劊子二員鉄臂膊蔡福一枝花蔡慶專掌三軍内探事馬軍頭領二員矮脚虎王英一丈靑扈三娘梁山泊一同㕘賛軍務頭領一員神機軍師朱武梁山泊掌管監造諸事頭領一十六員掌管行文走檄調兵遣將一員聖手書生蕭讓掌管定功賞罰軍政司一員鉄面孔目裴宣掌管考筭錢糧支出納入一員神算子蔣敬掌管專工監造大小戰船一員玉旛竿孟康掌管專造一應兵符印信一員玉臂匠金大堅掌管專造一應旌旗袍襖一員通臂猿侯健掌管專攻醫獸一應馬匹一員紫髯伯皇甫端掌管專治諸疾内外科醫士一員神醫安道全掌管監督打造一應軍噐鉄甲一員金錢豹子湯隆掌管專造一應大小號砲一員轟天雷凌振掌管專一起造修緝房舍一員青眼虎李雲掌管專一屠宰牛馬猪羊牲口一員操刀鬼曹正掌管專一排設筵宴一員鉄扇子宋清掌管監造供應一切酒醋一員獸面虎朱富掌管專一築梁山泊一應城垣一員九尾龜陶宗旺掌管專一把捧帥字旗一員險道神郁保四宣和二年孟夏四月吉旦梁山泊大聚㑹分調人員告示當日梁山泊宋公明傳令巳了分調衆頭領巳定各各領了兵符印信筵宴巳畢人皆大醉衆頭領各歸所撥寨分中間有未定執事者都于雁臺前後駐扎聽調有篇言語单道梁山泊的好處怎見得山分八寨旗列五方交情渾似股肱義氣真同骨肉斷金亭上高懸石録之碑忠義堂前特偏金書老額總兵主將山東</rdg><rdg wit="#A006371-002">卦陣軍將</rdg></app>豪傑<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明協賛軍權河北</rdg><rdg wit="#A006371-002">壮士</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義施謀運計吳加亮號智多星喚雨呼風入雲龍是公孫勝五虎將英雄猛烈八驃騎悍勇當先馬步將軍弓箭鎗刀遮路水軍將校艨艟戰艦相連八寨軍兵守護山頭港泊四方酒肆招邀逺路</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚曰</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">賔掌管錢糧亷幹李應柴進總馳飛報太保神行戴宗飛符走檄簫讓是聖手書生定賞行罰裴宣爲鉄面孔目神算浪還蔣敬造船</rdg><rdg wit="#A006371-002">此收捕官軍敗囘</rdg></app>原<app><rdg wit="#A006267-002">有孟康金大堅置印信兵符通臂猿造衣袍鎧甲皇甫端專攻醫獸安道全惟務救人打軍噐湏是湯隆造袍石全憑凌振修緝房舍李雲善布碧瓦朱甍屠宰猪羊曹正慣習挑筋剔骨宋清安排筵宴朱富醖造香醪陶宗旺筑補城垣郁保四護持旌節人人戮力箇箇同心休言嘯聚山林真可圖王伯業列兩副仗義疎財金字障竪一面替天行道杏黄旗梁山泊忠義堂上號令巳定各各遵守</rdg><rdg wit="#A006371-002">來如此利害看了半晌听得</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">㨂</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣中擂皷催𢧐童貫卽令副先鋒陳翥飛馬出陣大罵背逆狂徒天兵到此尚不投𨹓先鋒秦明飛馬出陣兩馬相交閗</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">吉日良時焚一爐香鳴鼓聚衆都到堂上宋江對衆道今非昔比我有片言今日既是天罡地曜相㑹必湏對天盟誓各無異心死生相托吉㐫相救患難相扶一同保國安民衆皆大喜各人拈香巳罷一齊跪在堂上宋江爲首誓曰宋江鄙猥小吏無學無能荷天地之盖載感日月之照臨聚弟兄于梁山結英雄於水泊共一百八人上符天數下合人心自今巳後若是各人存心不仁削絶大義萬望天地行誅神人共戮萬世不得人身億載𣱵沉末劫但願共存忠義于心同著功勲于國替天行道保境安民神天察鑒報應昭彰誓畢衆皆同聲共願但愿生生相㑹世世相逢𣱵無斷阻當日挿血誓盟𥁞醉方散看官聽說這里方𦆵是梁山泊大聚義處起頭分撥巳定話不重言原來泊子里好漢但閑便下山或帶人馬或只是數箇頭領各自取路去途次中若是客商車輛人馬任縱經過若是上任官員箱𥚃搜出金銀來時全家不留所得之物解送山寨納庫公用其餘些小就便分了折莫便是百十里三二百里若有錢財廣積害民的大户便引人去公然搬取上山誰敢阻當但打聽得有那欺壓良善暴富小人積𨘧得些家私不論逺近令人便去𥁞數收拾上山如此之爲大小何止千百餘處爲是無人可以當扺又不怕你呌起撞天屈來因此不曽𩔰露所以無有話說再說宋江自盟誓之後一向不曽下山不覺炎威巳過又早秋凉重賜節近宋江便呌宋清安排大筵席會衆兄弟同賞菊花喚做菊花之㑹但有下山的兄弟們不拘逺近都要招囘寨來赴筵至日肉山酒海先行給散馬步水三軍一應小頭目人等各令自去打團兒吃酒且說忠義堂上遍挿菊花各依次坐分頭把盞堂前兩邉篩鑼擊鼓大吹大攂笑語諠嘩觥籌交錯衆頭領開懷痛飲馬麟品簫唱曲燕青彈筝不覺日暮宋江大醉呌取紙筆來一時乘着酒興作滿江紅一詞寫畢令樂和单唱這首詞道是喜遇重陽更佳釀今朝新熟見碧水丹山黄蘆苦竹頭上儘教添白髪鬢邉不可無黄菊愿樽前長叙弟兄情如分玉統豺虎御邉幅號令明軍威肅中心愿平虜保民安國日月常懸忠烈膽風塵障𨚫奸邪目望天王降詔早招安心方足樂和唱這個詞正唱到望天王降詔早招安只見武松呌道今日也要招安明日也要招安却冷了弟兄們的心黒旋風便睜圓恠眼大呌道招安招安招甚鳥安只一脚把桌子跳起攧做粉碎宋江大喝道這黒厮怎敢如此無禮左右與我推去斬訖報來衆人都跪在面前告道這人酒後發狂哥哥寬恕宋江荅道衆賢弟且起把這厮推去監下衆人皆喜有幾箇當刑小校向前來請李逵李逵道你怕我敢掙扎哥哥殺我也不怨殺我也不恨除了他天也不怕說了便隨着小校去監房𥚃睡宋江聽了他說不覺酒醒忽然發悲吳用勸道兄長既成此㑹人皆歡樂飮酒他是箇麤鹵的人一時醉後衝撞何必挂懷且陪衆兄弟盡此一樂宋江道我在江州醉後誤迎了反詩得他氣力來今日又作滿江紅詞險些兒壞了他性命早是得衆弟兄諌救了他與我身上情分最重如骨肉一般因此潸然淚下便呌武松兄弟你也是箇暁事的人我主張招安要攺邪歸正爲國家臣子如何便冷了衆人的心魯智深便道只今滿朝文武俱是奸邪蒙蔽聖聰就比俺的直裰染做皂了洗殺怎得乾浄招安不濟事便拜辭了明日一箇箇各去𪨆趂罷宋江道衆弟兄聽說今皇上至聖至明只被奸臣閉塞暫時昏昧有日雲開見日知我等替天行道不擾良民赦罪招安同心報國竭力施功有何不美因此只愿早早招安别無他意衆皆稱謝不巳當日飮酒終不暢懷席散各囘本寨有詩爲證虎噬狼吞興巳䦨偶攄心願欲招安武松不解公明意直要縱横振羽翰且說次日清晨衆人來看李逵時尚兀自未醒衆頭領睡𥚃喚起來說道你昨日大醉駡了哥哥今日要殺你李逵道我夢𥚃也不敢駡他他要殺我時便由他殺了罷衆弟兄引着李逵去堂上見宋江請罪宋江喝道我手下許多人馬都似你這般無禮不亂了法度且看衆兄弟之面寄下你項上一刀再犯必不輕恕李逵喏喏連聲而退衆人皆散一向無事漸近歲終紛紛雪落傾刻銀裝世界正是王猷訪戴之時袁安高臥之日不覺雪晴只見山下有人來報離寨七八里拏得萊州觧燈上東京去的一行人在関外聽候將令宋江道休要執縛好生呌上關來没多時解到堂前兩箇公人八九箇燈匠五輛車子爲頭的這一箇告道小人是萊州承差公人這幾箇都是燈匠年例東京着落本州要燈三架今年又添兩架乃是玉棚玲瓏九華燈宋江隨卽賞與酒食呌取出燈來看那做燈匠人將那玉棚燈掛起搭上四邉結帶上下通計九九八十一盞從忠義堂上掛起直垂到地宋江道我本待都留了你的惟恐教你吃苦不當𥡷便只留下這碗九華燈在此其餘的你們自解官去酬煩之資白銀</rdg></app>二十<app><rdg wit="#A006267-002">兩衆人再拜懇謝不巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">餘合秦明手起棍落把陳翥打死于馬</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山去</rdg><rdg wit="#A006371-002">東南門旗影𥚃虎將董平見秦明得</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">宋江教把這碗燈㸃在晁天王孝堂内次日對衆</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">領說道我生長在山東不曾到京師聞知今上大張燈火與民同樂慶賞元宵自冬至後</rdg><rdg wit="#A006371-002">功拍馬撞過陣來童貫見了望中軍</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">造起燈至今𦆵完我如今要和幾箇兄弟私去看燈一遭便囘吳用便諌道不可如今東京做公的最多倘有疏失如之柰何宋江道我日間只在客店裏藏身夜晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">走秦明招動軍馬一斉搶</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">城看燈有何慮焉衆人苦諌不住宋江堅執要行不爭宋江要去看燈有分教舞榭歌臺翻爲瓦礫之塲柳陌花街變作戰爭之地正是猛虎直臨丹鳳闕殺星夜犯臥牛城畢竟宋江怎地去閙東京</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣中來捉童貫</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評梁山泊如李逵武松魯智深那一班都是莽男子漢不以鬼神之事愚卉他如何得他死心搭地妙哉吳用石碣天文之計眞是神出鬼沒不由他衆人不同心一意也</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>