<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第73回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第73回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第73回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之七十三</rdg></app>第七十三囘<app><rdg wit="#A006267-002">黒旋風喬捉鬼</rdg><rdg wit="#A006371-002">十節度議收</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">𩀱獻頭詩曰蛇藉龍威事不誣姦欺暗室古誰無只知行劫爲良䇿翻笑𢑱倫是畏途狄女懷中誅僞鬼牛頭山裏戮兇徒李逵救得良人女眞是梁山大丈夫話說當下李逵從客店裏搶將出來手掿𩀱斧要逩城邊劈門被燕靑抱住腰胯只一交攧箇脚稍天燕靑拖將起來望小路便走李逵只得隨他爲何李逵怕燕靑原來燕靑小厮撲天下第一因此</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">着令燕靑相守李逵李逵若不隨他燕靑小厮撲手到</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">交李逵多曽着他手脚以此怕他只得隨順燕靑和李逵不敢從大路上走恐有軍馬追來難以扺敵只得大寬轉逩陳留縣路來李逵再穿上衣裳把大斧藏在衣襟底下又因沒了頭巾𨚫把焦黄髪分開綰做兩箇丫髻行到天明燕靑身邉有銭村店中買些酒肉吃了拽開脚步䟎行次日天明東京城中好場熱閙</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗</rdg></app>高太尉<app><rdg wit="#A006371-002">當日戴宗徃京刘唐禀曰小弟同去宋江大喜當時兩个收拾下山去了𨚫說童貫畢勝</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">軍出</rdg><rdg wit="#A006371-002">残兵囘東京入</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">追赶不上自囘李師師只推不知楊太尉也自𡚖來將息抄㸃城中被傷人數計有四五百人推倒跌損者不計其數</rdg><rdg wit="#A006371-002">通報與</rdg></app>高太尉<app><rdg wit="#A006267-002">㑹同樞宻院</rdg><rdg wit="#A006371-002">相見請入後堂坐定</rdg></app>童貫<app><rdg wit="#A006371-002">把敗軍根由結果八路</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">到</rdg><rdg wit="#A006371-002">監說一遍高太尉曰樞相休要煩惱我和你去禀太師再做道理童貫高俅逕投蔡</rdg></app>太師府<app><rdg wit="#A006267-002">商</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠫵見淚如雨下蔡京曰且休煩惱我巳知你折軍之事高俅曰賊居水泊非船不能征討樞相只以馬步軍征勦因此失利蔡京曰你拆多軍馬怎敢教聖上得知童貫再拜曰望乞太師遮葢蔡京曰明日只奏暑𤍠軍士不伏水土權且罷戰囘兵高俅曰若得太師肯保奏我親去征勦一鼓可擒蔡京曰若太尉肯去明日保你為師高俅曰若得聖㫖便造舡𨾏水陸併進指日成功蔡京曰這事容易正說間門吏报鄷美囘了太師喚進問其緣故鄷羙拜罷叙說宋江但是活捉上山的尽数放囘不肯殺害因此小將得鈞顔高俅曰這是賊人詭計今後不点近處軍馬直徃山東河北揀選精兵蔡京衆人計</rdg></app>議<app><rdg wit="#A006267-002">啓</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳定各自囘府次日早朝蔡京</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">早早</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰昨命童貫統率大軍征進梁山泊草𡨥近因天時炎𤍠軍士不伏水土權且罷兵而囘天子曰似此炎热不復去矣蔡京曰童樞宻着于太乙宮待罪令人爲帥再去征伐乞請聖㫖天子曰此𡨥乃腹心大患不可不除誰與寡人分憂高俅奏曰微臣願效犬馬去勦此賊天子曰既太尉肯去任卿選</rdg></app>調<app><rdg wit="#A006371-002">軍馬高俅又奏梁山泊方圓八百餘里非使舟舡不能得進臣乞聖㫖于梁山泊近処採伐木植督匠造舡或用官銭收買民舡以為征伐之用天子曰從卿處置高俅又奏只容寛限以啚成功天子命取錦袍金甲𧶽與高俅择吉日出師當日朝散高俅與蔡京曰前者有十節度使多多與囯家建功武藝精熟請発十道劄付文書仰各部所属</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">剿捕且</rdg><rdg wit="#A006371-002">一万前赴済州調用那十个節度使是誰河南河北節度使王煥上党太原節度使徐京京北弘農節度使王文德頴州汝南節度使梅展雲中鴈門節度使韓存保中山安平節度使張開隴西漢陽節度使李從吉江夏雲凌節度使張吉瑯琊彭城節度使頋元鎮淸河天水節度使刘忠這十節度使𦾔日都是綠林叢中出身後受招安得就此聀中書省発十道公文調這十路軍馬去了金陵建康府有水軍統制官喚做刘夢龍那人初生之時其母夣見一條黒龍入腹中感而遂生及至長大善知水性日在西川峽江破賊有功陞授都統制部領一萬五千水軍守鎮江南高俅取這枝水軍前來听調又差步軍太尉牛那喜拘刷河道舡𨾏來済州調用高俅帳前有兩員名將党世英党世雄兄弟二人見做統制官文去御营内選精兵一万五千通共各處軍馬一十三万諸路差官供送粮草高太尉連日整点軍伍戴宗刘唐打听消息囘寨報知宋江聞报大驚吳用曰仁兄勿憂昔日諸葛武侯用三千兵破曹操八十万軍小生乆聞十節度的名多與朝廷建功只是當初無他对手如今一班好弟兄兄長何足惧哉他十路軍來教他吃我一驚宋江曰軍師如何驚他吳用曰他十路軍馬都到済州取斉先令兩个去済州界上先殺他一陣這是报信與高俅知道宋江遂令張淸董平各帶一千軍馬前去又撥水軍頭領准偹泊子𥚃奪舡調撥巳定却</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">李逵和燕靑兩箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">高俅先撥御林軍馬出城又選教坊司歌兒舞女三十餘人隨軍消遣吉日祭旗登程大小官員都</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006371-002">長亭䬻别高太尉戎裝披掛騎一疋金鞍𢧐馬擁在中軍後面許多殿帥統制官軍提轄兵馬防禦團練䓁宫軍馬十分斉整望済州進発于</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">行</rdg><rdg wit="#A006371-002">上縱容軍兵擄掠黎民來</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">済州有節度使王文德領</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">箇去處</rdg><rdg wit="#A006371-002">路軍馬奔済州來到</rdg></app>地名<app><rdg wit="#A006267-002">喚做四柳村</rdg><rdg wit="#A006371-002">鳳尾坡听得鑼响一彪軍馬當先一將乃是董平喝曰來的那里兵早下馬受縛王文徳大怒罵曰反囯草𡨥拍馬提鎗直取董平董平挺双鎗來迎閗到三十合</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">覺天晚</rdg><rdg wit="#A006371-002">分勝敗王文德見嬴不得董平分付衆軍直冲喊殺過去董平後赶王文德正走之間前面又撞出一彪軍來當先張淸大喊休走手起一石子打在王文德頭盔上文德㐲鞍奔走</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">箇便投</rdg><rdg wit="#A006371-002">將追上側首冲出</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍來王文德看時却是江夏節度使楊温軍馬救應董平張淸兩路軍去了王文德與楊温同入済州太守張叔夜接待各路軍馬数日之間报來高太尉</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">庄院來敲開門直進</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">草堂上庄主狄太公出來</rdg><rdg wit="#A006371-002">了十節度</rdg></app>迎接<app><rdg wit="#A006267-002">看</rdg><rdg wit="#A006371-002">入城安歇高太尉傳令交十路軍馬城外屯扎近山下寨砍伐木植搬擄人家門扇搭葢窩鋪十分搔擾高太尉在帥府内定論無銀使用者都冲頭陣有銀用者畱在中軍虗功濫报似此奸弊非止一端有詩為証無銭疲卒當頭陣用倖精強殿後兵正法廃來真可嘆貪夫賍吏競紛紜兩路軍殺入又奪了韓存保捕擊官軍退囬濟州只將韓存保解上山寨來宋江</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">李逵綰着兩箇丫髻𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">縛到韓存保來賜退軍士親解其縛就請出黨𢗅雄相見宋江曰二位將軍切勿相疑宋江等無異心若得赦罪招安情原與國家出力韓存保曰前者陳太尉賫詔勅如何</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006371-002">乗機㑹宋江曰朝廷詔書寫得不明因此衆兄弟心皆不伏韓存保曰中間無好人維持悞囯家大事宋江設宴管待次日具俻鞍馬送下山來囬</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">穿道袍靣貌生得又醜正</rdg><rdg wit="#A006371-002">高太尉説宋江放囬之事高俅曰有何面目見吾推出斬訖王煥等官跪下告曰非干二人之罪乃是宋江吳用之謀若斬此二人反被賊人耻笑衆人苦告方饒性命削去官職發囬東京太乙官𦗟罪韓存保是韓忠彦姪兒忠彦乃是國老太師朝廷官員多有出他門下有個門籠敎授姓鄭名居忠見任御史大夫韓存保把上件事告訢他居忠帶存保來見尚書佘深同議此事余深曰要稟知太師方可囬奏二人來見蔡京曰前者如此無礼難以招安余尚書曰前畨招安皆爲使者</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">知是甚麽人太公隨口問燕青道這位是那里來的師父燕靑笑道這師父是箇蹺蹊人你們都</rdg><rdg wit="#A006371-002">佈朝廷德總專說利害以此</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">省得他胡亂趂些晚飯吃借宿一夜明</rdg><rdg wit="#A006371-002">能成事蔡京方𠃔來</rdg></app>日早<app><rdg wit="#A006371-002">朝天子升殿蔡京奏准再降詔勅令人招安天子曰見今高太尉使人來請聞煥牽爲參謀就命此人爲使前去如肯來降悉免本罪如初不伏勅高俅進兵巢傭蔡大師冩成草詔一面取聞煥章赴京改■想</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">李逵只不做聲太公聽得這話倒地便拜李逵說道師父可救弟子則箇李逵道要要我救你甚事實對我說那太公道我家一百餘口夫婦兩箇嫡親止有一箇女兒年二十餘歲半年之前着了一箇邪祟只在房中茶飯並不出來討吃若還有人去呌他磚石亂打出來家中人多被他打傷了累累請將法官來也捉他不得李逵道太公我是薊州羅真人的徒弟㑹得騰雲駕霧專能捉鬼你若捨得東西我與你今夜捉鬼如今先要一猪一羊𥙊祀神將太公道猪羊我家儘有酒自不必得說李逵道你揀得膘肥的宰了爛煮將來好酒更要幾瓶便可安排今夜三更與你捉鬼太公道師父如要書符紙札老漢家中也有李逵道我的法只是一樣都没甚麽鳥符身到房裡便揪出鬼來燕靑忍笑不住老兒只道他是好話安排了半夜猪羊都煮得熟了擺在㕔前李逵呌討大碗滚熱酒十瓶假做一廵篩明晃晃㸃着兩枝蠟燭熖熖焼着一爐好香李逵掇條凳子坐在當中並不念甚言語腰間㧞出大斧砍開猪羊大塊假扯將下來吃又呌燕靑道小乙哥你也來吃些燕靑冷笑那里肯來吃李逵吃得飽了飮過五六碗好酒驚得太公呆了李逵便呌衆庄客恁們都來散福撚指間散了殘肉李逵道快舀桶湯來與我們洗手洗脚無移時洗了手脚問太公討茶吃了又問燕靑道你曽吃飯也不曽燕靑道吃得飽了李逵對太公道酒又醉肉又飽明日要走路程老爺們去睡太公道𨚫是苦也這鬼幾時捉得</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">綠酒烏猪儘力噇奸夫滛女</rdg><rdg wit="#A006371-002">敎學先生最有才天書特地召將來展開謊地談天口便使恩光彼草萊𨚫說高俅</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">同牀</rdg><rdg wit="#A006371-002">在濟州煩惱門吏報曰牛𫒗喜到喚人拜罷問曰舡𨾏何如𫒗喜稟曰各路拘刷得大小舡共計二千五百餘𨾏都到河下太尉傅令把舡都放入濶港每三𨾏三排上用板鋪舡尾用鉄環鎖定軍士上舡巳訓練半月之久𨚫説吳用喚劉唐受計衆水軍頭領准俻小舡舡艙裏裝載芦草乾柴藏着硫黄熖硝敎凌振于高</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">翁謬認</rdg><rdg wit="#A006371-002">上放炮</rdg></app>爲<app><rdg wit="#A006267-002">邪祟斷送綢繆兩命亡李逵道你真箇要我捉鬼着</rdg><rdg wit="#A006371-002">號又干水臺闘木叢雜之𠙚都縛旌旗鳴金擊鼓火炮虗屯</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">引我到你女兒房𥚃去</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬請公孫勝作法借風旱路分三隊軍馬救應分撥巳定𨚫說高</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">公道便是神道如今在房中磚石亂打出來誰人敢去李逵㧞兩把板斧在手呌人將火把遠遠照着李逵大踏步</rdg><rdg wit="#A006371-002">尉催水路統軍牛郎喜與劉夢龍黨世英水陸並進殺奔梁山泊來水路舡𨾏</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">搶到房邊只見房内隱隱的有燈李逵把眼看時見一箇後生摟着一箇婦人在那里說話李逵一脚踢開了房門斧到</rdg><rdg wit="#A006371-002">入水泊深</rdg></app>處只見<app><rdg wit="#A006267-002">砍得火光爆散霹靂交加定睛打一看時原來把燈盞砍翻了那後生𨚫待要走被李逵</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩𨾏魚舡每舡只見雨個人拍手</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喝一聲斧起處早把後生砍翻這婆娘便攅入牀底下躱了李逵把那漢子先一斧砍下頭來提在牀上把斧敲着床邉喝道婆娘你快出來若不攅出來時和床都刴的粉碎婆娘連聲</rdg><rdg wit="#A006371-002">咲劉夢龍</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">道你饒我性命我出來𨚫𦂯攅出可來被李逵揪住頭髮直拖到死屍邉問道我殺的這厮是誰婆娘道是我奸夫王小二李逵又問道磚頭飯食那里得來婆娘道這是我把金銀頭靣與他三二更從墻上運將入來李逵道這等腌𦢒婆娘要你何用揪到床邉一斧砍下頭來把兩箇人頭拴做一處再提婆娘屍首和漢子身屍相併李逵道吃得飽正没消食處就解下上半截衣裳拿起𩀱斧看着兩箇死屍一上一下恰似發擂的</rdg><rdg wit="#A006371-002">放箭</rdg></app>亂<app><rdg wit="#A006267-002">刴了一陣李逵笑道眼見這兩箇不得活了挿起大斧提着人頭大呌出㕔前來兩箇鬼我都捉了撇下人頭滿座裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">射漁</rdg></app>人都<app><rdg wit="#A006267-002">吃</rdg><rdg wit="#A006371-002">跳下水底劉夢龍催動戰舡漸近金沙灘仰陰中</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">驚都來</rdg><rdg wit="#A006371-002">声炮响鼓角齊鳴左邉閃出秦明右邉冲出呼延灼各𢃄五百軍馬截出水邉牛𫒗喜便敎後舡且退山頂七連珠炮响芦葦中颼颼有声𨚫是公孫勝披髪伏劍在山上祭風須曳白浪掀天黑雲罩地紅日無光狂風大作劉唐點着火把烈㷔飛天前後戰舡一齊燒</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">時認</rdg><rdg wit="#A006371-002">劉夢龍見滿港𢧐舡部不数口刘夣龍𢧐舡到𠫵見髙休便喚十節度使商議王煥䓁稟曰太尉先令馬步軍士探路引賊出𢧐然後却調水路𢧐舡去勦賊巢令其陃下不能相頋賊可設太高太尉從之卽撥王煥徐京爲前部王文德梅展為合後張開楊温為右軍韓存保李從吉爲左軍韻元鎭刘忠為■後救應使黨■雄引三千精兵協助刘夣龍水軍舡𨾏</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">這箇是太公的女兒那箇人頭無人認得數内一箇庄客相了一囘認</rdg><rdg wit="#A006371-002">令各救俻交鋒次日平明高俅視自</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">道有些相東村頭㑹粘雀兒的王小二李逵道這箇庄客倒眼乖太公道師父怎生得知李逵道你女兒躱在床底下被我揪出來問時說道他是奸夫王小二吃的飮食都是他運來問了備細方𦂯下手太公哭道師父留得我女兒也罷李逵駡道打脊老牛女兒偷了漢子兀自要留他你恁地哭時倒要賴我不謝將我明日𨚫和你說話燕靑𪨆了箇房和李逵自去歇息太公𨚫引人㸃着燈燭入房裏去看時照見兩箇没頭屍首刴做十來叚丢在地下太公太婆煩惱啼哭便呌人扛出後靣去焼化了李逵睡到天明跳將起來對太公道昨夜與你捉了鬼你如何不謝將太公只得收拾酒食相待李逵燕靑吃了便行狄太公自理家事除𨚫姦淫有詩爲証𢙣性掀騰不自由房中刴𨚫兩人頭痴翁猶自傷情切獨立西風哭未休且說李逵和燕靑離了五柳村依前上路此時草枯地濶木落山空於路無話兩箇因寬轉梁山泊北到寨尚有七八十里巴不到山離荆門鎮不逺當日天晚兩箇逩到一箇大庄院敲門燕靑道俺們𪨆客店中歇去李逵道這大户人家𨚫不强似客店多少說猶未了庄客出來囘話道我主太公正煩惱里你兩箇别𠙚去歇李逵直走入去燕靑拖扯不住直到草㕔上李逵口𥚃呌道過徃客人借宿一宵打甚鳥𦂳便道太公煩惱我正要和煩惱的說話裏靣太公張時看見李逵生得兇𢙣暗地敎人出來接納請去㕔外側首有間耳房呌他兩箇安歇造些飯食與他兩箇吃着他裏靣去睡多樣時搬出飯來兩箇吃了就便歇息李逵當夜没些酒在土坑子上翻來覆去睡不着只聽得太公太婆在裏靣哽哽咽咽的哭李逵心焦那𩀱眼怎地得合巴到天明跳將起來便向㕔前問道你家甚麽人哭這一夜攪得老爺睡不着太公聽了只得出來答道我家有箇女兒年方一十八歲吃人搶了去以此煩惱李逵罵道打脊老牛男大須婚女大須嫁煩惱做甚麽太公道不是與他強奪了去李逵道又來作怪奪你女兒的是誰太公道我與你說他姓名驚得你屁滚尿流他是梁山泊頭領宋江有一百单八箇好漢不筭小軍李逵道我且問你他是幾箇來太公道兩日前和他一箇小後生各騎着一疋馬來李逵便呌燕小乙哥你來聽這老兒說的話俺哥哥原來心是口非不是好人了也燕靑道大哥莫要造次定没這事李逵道他在東京兀自去李師師家去到這里怕不做出來李逵道你庄裏有飯討些我們吃對太公說道我便是梁山泊黒旋風李逵這箇便是浪子燕靑既是宋江奪了你的女兒我去討來還你太公拜謝了李逵燕靑逕</rdg><rdg wit="#A006371-002">城水陸並進</rdg></app>望梁山泊來<app><rdg wit="#A006267-002">路上無話直到忠義堂上</rdg><rdg wit="#A006371-002">其說重平張青囘塞說知</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">與頭領統率大軍士山</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了李逵燕靑囘來便問道兄弟你兩箇那里來錯了許多路如今方</rdg><rdg wit="#A006371-002">官兵</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">李逵那里應答睁圓怪眼㧞</rdg><rdg wit="#A006371-002">前軍射有陣脚先𨦟王煥</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006371-002">陣使一條長鎗馬上</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">斧先砍倒了杏黄旗把替天行道四箇字扯做粉碎衆人都吃一驚</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌無端草㓂認得大將王煥麽</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">喝道黒厮又做甚麽李逵拿</rdg><rdg wit="#A006371-002">出馬曰王節度你年紀髙大恐有差悟枉</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">𩀱斧搶上堂來逕逩</rdg><rdg wit="#A006371-002">一世清名王煥怒罵你這狗面俗吏安敢抵拒天兵挺鎗殺來</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">當下關勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬後</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">秦明</rdg><rdg wit="#A006371-002">出陣兩馬相交𢧐到二十合不分勝的兩边鳴金各㱕本陣只見節度使刘忠馬上欠身稟大尉曰小將願决一𢧐髙大尉便使刘忠出𢧐宋江馬後</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006371-002">來迎刘忠使一口大桿刀二將交𨦟約閗二十合呼延灼隔過大刀一鞭打死刘忠于馬下髙俅見折一個節度使急差頋元鎮拍馬出陣宋江背修</rdg></app>董平<app><rdg wit="#A006267-002">五虎將慌忙攔</rdg><rdg wit="#A006371-002">出𢧐兩個閗不到十合顧元鎭勒馬望陣朝走董平撥馬赶來頋元鎭牛弓搭箭■身射來正中董平右■棄鎗而走頋元鎮赶來呼延灼林冲兩騎殺出救董平㱕陣亦■斜揮軍混𢧐水江人■敵不</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">奪了大斧揪下堂來宋江大怒喝道這厮又來作怪你</rdg><rdg wit="#A006371-002">四散迯走高太尉直赶到水泊边𨚫調人去接應水路舡𨾏</rdg></app>且說<app><rdg wit="#A006267-002">我的過失李逵氣做一團那里說得出有詩爲証𠋣草兇徒假姓名花顔閨女強𣜉行李逵不細窮來歷浪說公明有此情且說燕靑向前道哥哥聽禀一路上備細他在東京城外客店裏跳將出來拿着𩀱斧要去劈門被我一交攧翻拖將起來說與他哥哥巳自去了獨自一箇風甚麽恰𦂯信小弟說不敢從大路走他又沒了頭巾把頭髮綰做兩箇丫髻正來到四柳村狄太公庄上他去做法官捉鬼正拿了他女兒并奸夫兩箇都刴做肉醬後來𨚫從大路西邉上山他定要大寬轉將近荆門鎮當日天晚了便去劉太公庄上投宿只聽得太公兩口兒一夜啼哭他睡不着巴得天明起去問他劉太公說道兩日前</rdg><rdg wit="#A006371-002">刘夣龍和黨■雜罵舟望</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">來正行之間只听得山坡下炮响芦葦𥚃埋伏小舡斉出冲断宫舡前後不應刘夣龍</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">一箇年紀</rdg><rdg wit="#A006371-002">党世雄急囘舡時淺港内部用</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">的後生騎着兩匹馬到庄上來老兒聽得說</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡裝哉草木填塞断了那𤣃漿竟摇不動衆軍棄舡下水刻夣龍赴𨓺水岸■■■教水軍𪨆港■■■摇去只見三𨾏小舡</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">替天行道的人因此呌這十八歲的女兒出來把酒吃到半夜兩箇把他女兒奪了去李逵大哥聽了這話便道是實我再</rdg><rdg wit="#A006371-002">阮氏</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">解說道俺哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">雄各執蓼葦■■近身來党世准立枉舡頭與阮小二交降阮小五阮小七逼近身來党世雄見</rdg></app>不是<app><rdg wit="#A006267-002">這般的人多有依草附木假名托姓的在外頭胡做李大哥道我見他在東京時兀自戀着唱的李師師不肯放不是他是誰因此來發作宋江聽罷便道這般屈事怎地得知如何不說李逵道我閑常把你做好漢你原來𨚫是畜生你做得這等好事宋江喝道你且聽我說我和三二千軍馬囘來兩疋馬落</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">時須瞞不得衆人若還得一箇婦人必然只在寨𥚃你𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">跳下水</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">我房𥚃搜看李逵道哥哥你說甚麽鳥閑話山寨𥚃都是你手下的人護你的多那里不藏過了我當初敬你是箇不貪色慾的好漢你原來是酒色之徒殺了閻婆惜便是小樣去東京養李師師便是大樣你不要賴早早把女兒送還老劉倒有箇商量你若不把女兒還他時我早做早殺了你晚做晚殺了你宋江道你且不要閙嚷那劉太公不死庄客都在俺們同去靣對若還對畨了就那里舒着頸子受你板斧如若對不畨你這厮沒上下當得何罪李逵道我若還拏你不着便輸這顆頭與你宋江道最好你衆兄弟都是証見便呌鐵靣孔目裴宣寫了賭賽軍令狀二紙兩箇各書了字宋江的把與李逵收了李逵的把與宋江收了李逵又道這後生不是别人只是柴進柴進道我便同去李逵道不怕你不來若到那里對畨了之時不怕你柴大官人是王大官人也吃我幾斧柴進道這箇不妨你先去那里等我們前去時又怕有蹺蹊李逵道正是便喚了燕靑俺兩箇依前先去他若不來便是心虚囘來罷休不得有詩爲証李逵閙攘沒干休要砍梁山寨主頭欲辯是非分彼此劉家庄上問來由燕靑與李逵再到劉太公庄上太公接見問道好漢所事如何李逵道如今我那宋江他自來敎你認他你和太婆并庄客都仔細認他若還是時只管實說不要怕他我自替你做主</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">庄客報道有十數騎馬來到庄</rdg><rdg wit="#A006371-002">水底下鑚起張横來匹頭揪住提</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">了李逵道正是了側邉屯住了人馬只敎宋江柴進入來宋江柴進逕到草㕔上坐下李逵提着板斧立在側邉只等老兒呌聲是李逵便要下手那劉</rdg><rdg wit="#A006371-002">岸來髙</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">公近前來拜了宋江李逵問老兒道這箇是奪你女兒的不是那老兒睁開尫羸眼打起老精神定睛看了道不是宋江對李逵道你𨚫如何李逵道你兩箇先着眼瞅他這老兒懼怕你便不敢說是宋江道你便呌滿庄人</rdg><rdg wit="#A006371-002">尉見舡𨾏</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">來認我李逵隨卽呌衆庄客人等認時齊聲呌道不是宋江道劉太公我便是</rdg><rdg wit="#A006371-002">被</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">宋江這位兄弟便是柴進你</rdg><rdg wit="#A006371-002">收去舡上縛</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">女兒多是吃假名托姓的騙將去了你若打聽得出來報上山寨我與你做主宋江對李逵道這里不和你說話你囘來寨裏自有辯理宋江柴進自與一行人馬先囘大寨去了燕靑道李大哥怎地好李逵道只是我性𦂳上錯做了事既然輸了這顆頭我自一刀割將下來你把去獻與哥哥便了燕靑道你没來由𪨆死做甚麽我敎你一箇法則喚做負荆請罪李逵道怎地是負荆燕靑道自把衣服脫了將麻䋲綁縛了脊梁上背着一把荆杖拜伏在忠義堂上告道由哥哥打多少他自然不忍下手這箇喚做負荆請罪李逵道好𨚫好只是有些惶恐不如割了頭去乾浄燕靑道山寨𥚃</rdg></app>都是<app><rdg wit="#A006267-002">你兄弟何人笑你李逵沒柰何只</rdg><rdg wit="#A006371-002">刘夣龍水軍傅令收兵比及要退听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">同燕靑囘寨來負荆請罪有詩爲証三家對証巳分明方𩔰公平正大情此日負荆甘請罪可憐噂沓愧餘生𨚫說宋江柴進先歸到忠義堂上和衆兄弟們正說李逵一事只見黒旋風脫得赤條條地背上負着一把荆杖跪在堂前低着頭口裏不做一聲宋江笑道你那黒厮怎地負荆只這等饒了你不成李逵道兄弟的不是了哥哥㨂大棍打幾十罷宋江道我和你賭砍頭你如何𨚫來負荆李逵道哥哥既是不肯饒我把刀來割這顆頭去也是了當衆人都替李逵陪話宋江道若要我饒他只敎他捉得那兩箇假宋江討得劉太公女兒來還他這等方𦂯饒你李逵聽了跳將起來說道我去瓮中捉鱉手到拿來宋江道他是兩箇好漢又有兩副鞍馬你只獨自一箇如何近傍得他再呌燕靑和你同去燕靑道哥哥差遣小弟愿徃便去房中取了弩子綽了齊眉桿棒隨着李逵再到劉太公庄上燕靑細問他來情劉太公說道日平西時來三更裏去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">四下里火炮斉响</rdg></app>不知<app><rdg wit="#A006267-002">所在又不敢跟去那爲頭的生得矮小黒瘦面皮第二箇夾壯身材短鬚大眼二人問了備細便呌太公放心好歹要救女兒還你我哥哥宋公明的將令務要我兩箇𪨆將來不敢違悞便呌煮下乾肉做下蒸餅各把料袋裝了拴在身邉離了劉太公庄上先去正北上𪨆但見荒僻無人煙去處走了一兩日絶不見些消耗𨚫去正東上又𪨆了兩日直到凌州高唐境内又無消息李逵心焦靣熱𨚫囘來望西邉𪨆去又𪨆了兩日絶無些動静當晚兩箇且向山邉一箇古廟中供床上宿歇李逵那里睡得着扒起來坐地只聽得廟外有人走的響李逵跳將起來開了廟門看時只見一條漢子提着把朴刀轉過廟後土崗子上去李逵在背後跟去燕靑聽得拿了弩弓提了桿棒隨後跟來呌道李大哥不要赶我自有道理是夜月色朦朧燕靑提桿棒與了李逵遠遠望見那漢低着頭只顧走燕靑赶近搭上箭弩弦穩放呌聲如意子不要悞我只一箭正中那漢的右腿撲地倒了李逵赶上擗衣領揪住直拿到古廟中喝問道你把劉太公的女兒搶的那里去了那漢告道好漢小人不知此事不曽搶甚劉太公女兒小人只是這里剪徑做些小買賣那里敢大弄搶奪人家子女李逵把那漢綑做一團提起斧來喝道你若不實說砍你做二十叚那漢呌道且放小人起來商量燕靑道漢子我且與你㧞了這箭放將起來問道劉太公女兒端的是甚麽人搶了去只是你這里剪徑的你豈可不知些風聲那漢道小人胡猜未知眞實離此間西北上約有十五里有一座山喚做牛頭山山上舊有一箇道院近來新被兩箇強人一箇姓王名江一箇姓董名海這兩箇都是綠林中草賊先把道士道童都殺了隨從只有五七箇伴當占住了道院專一要來打劫但到處只稱是宋江多敢是這兩箇搶了去有詩爲証𪨆賊潜居古廟堂風寒月冷轉凄凉夜深偶獲山林客說出強徒是董王燕靑道這話有些來歷漢子你休怕我我便是梁山泊浪子燕靑他便是黒旋風李逵我與你調理箭瘡你便引我兩箇到那里去那人道小人愿徃燕靑去𪨆朴刀還了他又與他札縛了瘡口趂着月色微明燕靑李逵扶着他走過十五里來路到那山看時若不甚高果似牛頭之狀形如臥牛之勢三箇上這山來天尚未明來到山頭看時團團一遭土墻裏靣約有二十來間房子李逵道我與你先跳將入去燕靑道且等天明𨚫理㑹李逵那里忍耐得騰地跳將過去了只聽得裏靣有人喝聲門開𠙚早有人出來便挺朴刀來逩李逵燕靑生怕撅撒了事柱着桿棒也跳過墻來那中箭的漢子一道煙走了燕靑見這出來的好漢正對李逵潜身暗行一棒正中那好漢臉頰骨上倒入李逵懷裏來被李逵後心只一斧砍翻在地只見裏靣絶不見一箇人出來燕靑道這厮必有後路走了我與你去截住後門你𨚫把着前門不要胡亂入去且說燕靑來到後門墻外伏在黒暗處只見後門開𠙚早有一條漢子拏了鑰匙來開後靣墻門燕靑轉將過去那漢子見了遶房簷便走出前門來燕靑大呌前靣截住李逵搶將過來只一斧劈胸膛砍倒便把兩顆頭都割下來拴做一處李逵性起砍將入去泥神也似都推倒了那箇把伴當躱在竈前被李逵赶去一斧一箇都殺了來到房中看時果然見那箇女兒在床上嗚嗚的啼哭看那女子雲鬢花顔其實艶麗有詩爲証弓鞋窄窄剪春羅香沁酥胸玉一窩麗貭難禁風雨驟不勝幽恨蹙秋波燕靑問道你莫不是劉太公女兒那女子答道奴家正是劉太公女兒十數日之前被這兩箇賊擄在這里每夜輪一箇將奴家奸宿奴家晝夜淚雨成行要𪨆死𠙚被他監看得𦂳今日得將軍搭救便是重生父母再養爹娘燕靑道他有那兩疋馬在那里放着女子道只在東邉房内燕靑備上鞍子牽出門外便來收拾房中積䟎下的黄白之資約有三五千兩燕靑便呌那女子上了馬將金銀包了和人頭抓了拴在一疋馬上李逵縛了箇草把將窻下殘燈把草房四邉㸃着焼起他兩箇開了墻門步送女子金資下山直到劉太公庄上爹娘見了女子十分歡喜煩惱都沒了𥁞來拜謝兩位頭領燕靑道你不要謝我兩箇你來寨𥚃拜謝俺哥哥宋公明兩箇酒食都不肯吃一家騎了一疋馬飛逩山上來囘到寨中紅日啣山之際都到三關之上兩箇牽着馬駝着金銀提了人頭逕到忠義堂上拜見宋江燕靑將前事細細說了一遍宋江大喜呌把人頭埋了金銀收拾庫中馬放去𢧐馬房内喂養次日設筵宴與燕靑李逵作賀劉太公也收拾金銀上山來到忠義堂上拜謝宋江宋江那里肯受與了酒飯教送下山囘庄去了不在話下梁山泊自此無話不覺時光迅速看看鵞黄着柳漸漸綠鴨生波桃腮亂簇紅英杏臉微開絳蕋山前花山後樹俱各萌芽洲上蘋水中蘆都囘生意穀雨𥘉晴可是麗人天氣禁煙𦂯過正當三月韶華宋江正坐只見関下解一夥人到預先報上山來說道拏得一夥牛子有七八箇車箱又有幾束哨棒宋江看時這夥人都是彪形大漢跪在堂前告道小人等幾箇直從鳳翔府來今上泰安州焼香目今三月二十八日天齊聖帝降誕之辰我每都去臺上使棒一連三日何止有千百對在那里今年有箇撲手好漢是泰原府人氏姓任名原身長一丈自號擎天柱口出大言說道相撲世間無對手争交天下我爲魁聞他兩年曽在廟中争交不曽有對手白白地拿了若干利物今年又貼招兒单搦天下人相撲小人等因這箇人來一者焼香二乃爲看任原本事三來也要偷學他</rdg></app>幾路<app><rdg wit="#A006267-002">好棒伏望大王慈悲則箇宋江聽了便呌小校快送這夥人下山去分毫不得侵犯今後遇有徃來焼香的人休要驚嚇他任從過徃那夥人得了性命拜謝下山去了只見燕靑起身禀覆宋江說無數句話不一席有分敎閧動了泰安州大閙了祥符縣正是東獄廟中𩀱虎闘嘉寧殿上二龍争</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍馬殺來</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑說出甚麽話來</rdg><rdg wit="#A006371-002">髙俅怎的脫身</rdg></app>且聽下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">總評李大哥眞是忠義漢子他聽得宋公明做出這件事來就要殺他那里𠕂問仔細此時若参些擬議便不是李大哥了所稱畏友非耶交藉中何可少此人</rdg><rdg wit="#A006371-002">十五卷终</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>