<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第74回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第74回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第74回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">七</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg><rdg wit="#A006371-002">六</rdg></app>第七十四<app><rdg wit="#A006267-002">囘燕靑智撲擎天柱李逵壽張喬坐衙古風一首罡星飛出東南角四散逩流遶寥廓徽宗朝内長英雄兄弟聚㑹</rdg><rdg wit="#A006371-002">囬劉唐放火燒戰舡宋江兩敗高太尉軟弱安身之本剛強惹禍之胎無争無競是賢才𧇊我些兒何碍鈍斧鎚磚易碎快刀劈水難開但有髪白齒牙衰惟有舌根不壞却說高太尉急收衆將奪路而走原來</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">中有一人名燕靑花繡遍身光閃爍鳳凰踏碎玉玲瓏孔雀斜穿花錯落一團俊俏眞堪𧩊萬種鳳流誰可學錦體社内奪頭籌東嶽廟中相賽博功成身退避嫌疑</rdg><rdg wit="#A006371-002">只把號炮四下施放却無伏兵嚇得高太尉</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">明機巧</rdg><rdg wit="#A006371-002">驚膽裂連夜奔囬濟州計點步軍折𨺻甚多水軍折其大半戰舡</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">差錯世間無物堪比論金風未動蟬先覺話說這一篇詩单道着燕靑他𨿽是三十六星之末果然機巧心靈多見廣識了身達</rdg><rdg wit="#A006371-002">一𨾏囬來劉夢龍迯</rdg></app>命<app><rdg wit="#A006267-002">都強似那三十五箇當日燕靑禀</rdg><rdg wit="#A006371-002">得囬高太尉屯駐軍馬候牛𫒗喜拘刷戰舡到議進兵</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">先送董平上山命安</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">小乙自幼跟着盧員外學得這身相撲江湖上不曽逄着對手今日幸遇此機㑹三月二十八日又近了小乙並不要帶一人自去獻臺上好歹攀他攧一交若是輸了攧死𣱵無怨心倘或贏時也與哥哥增些光彩這日必然有一塲好閙哥哥却使人救應宋江說道賢弟聞知那人身長一丈貌若金剛約有千百斤氣力你這般瘦小身材總有本事怎地近傍得他燕靑道不怕他長大身材只恐他不着圈套常言道相撲的有力使力無力使智非是燕靑敢說口臨機應變看景生情不到的輸與他那呆漢盧俊義便道我這小乙端的自小學成好一身相撲隨他心意呌他去至期盧某自去接應他囘來宋江問道幾時可行燕靑答道今日是三月二十四日了來日拜辭哥哥下山路上畧宿一宵二十六日赶到廟上二十七日在那里打探一日二十八日𨚫好和那厮放對當日無事次日宋江置酒與燕靑送行衆人看燕靑時打扮得村村朴朴將一身花繡把納襖包得不見扮做山東貨兒腰裏挿着一把串鼓兒挑一條高肩雜貨擔子諸人看了都笑宋江道你既然裝做貨郎擔兒你且唱箇山東貨郎轉</rdg><rdg wit="#A006371-002">全</rdg></app>調<app><rdg wit="#A006267-002">歌與我衆人聽燕靑一手撚串鼓一手打板唱出貨郎太平歌與山東人不差分毫來去衆人又笑酒至半酣之後燕靑辭了</rdg><rdg wit="#A006371-002">治</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006371-002">平上山水軍頭領張横解黨世雄到忠義堂上請功宋江敎且押去後寨輕監將奪到舡𨾏收入水寨再說高太尉㑹集諸將商議上黨餙度使徐京禀曰小將少年逰歴江湖與一人交游深通韜畧善曉兵机姓聞名煥章見在東京城外安仁村敎學若得此人來爲叅謀可敵吳用詭計高太尉便差牙將賫叚疋鞍馬星夜囬京敦請聞煥章前來叅賛軍机發遣去了城外報來宋江軍馬直到城</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山過</rdg><rdg wit="#A006371-002">搦戰高俅大怒出城迎敵呼延灼立馬陣前高太尉看見罵曰你這統連環馬背反的賊誰去當先雲中節度使韓存保出馬善使一枝方天𦘕㦸兩個交馬戰到五十餘合呼延灼賣陣便走韓存保赶上呼延灼勒囬馬兩個又閗數合呼延灼分開方天㦸又走存保大呌快下馬投降呼延灼囬馬兩個在溪邉又闘</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">金沙灘取路</rdg><rdg wit="#A006371-002">三十餘合韓存保一㦸</rdg></app>望<app><rdg wit="#A006267-002">泰安州來有詩爲証驍勇燕靑不可㧞當塲鐵撲有機𨵿欲𪨆敵手相論較特地驅馳上泰山當日天晚正待要𪨆店安歇只聽得背後有</rdg><rdg wit="#A006371-002">呼延灼脇下搠來呼延灼一鞭望韓存保前心打去両</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">呌道燕小乙哥等我一等燕靑歇</rdg><rdg wit="#A006371-002">各把身軀一閃兩般軍噐都従脇</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">擔子看時𨚫是黒旋風李逵燕靑道你赶來怎地李逵道你相伴我去荆門鎮走了兩遭我見你獨自箇來放心不下不曽對哥哥說知偷走下山特來幇你燕靑道我這里用你不着你快早早囘去李逵焦躁起來説道你便是眞箇了得的好漢我好意來幇你你倒翻成𢙣意我𨚫偏鳥要去燕靑𪨆思怕壞了義氣便對李逵説道和你去不争那里聖帝生日都是四山五嶽的</rdg><rdg wit="#A006371-002">搠來呼延灼挾住韓存保㦸桿韓存保扭住呼延灼鎗桿二</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">聚㑹認的你的頗多你依的我三件事便和你同去李逵道依得燕靑道從今路上和你前去各自走一覺到客店裏入得店門你便自不要出來這是第一件了第二件到得廟上客店裏你只推病把被包了頭臉假做打𪖙睡更不要做聲第三件當日廟</rdg><rdg wit="#A006371-002">在馬</rdg></app>上你<app><rdg wit="#A006267-002">挨</rdg><rdg wit="#A006371-002">扯我拽連人和馬都拽下水去了那兩疋馬跑上岸來兩個</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">稠人中看爭交時不要大驚小怪大哥依得麽李逵道</rdg><rdg wit="#A006371-002">溪裏都滚没</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">甚難處都依你便了當晚兩箇投客店安歇次日五更起來還了房銭同行</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍器只把空拳在水裏厮打岸上一彪軍馬赶</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">前靣打火吃了飯燕靑道李大哥你先走半里我隨後來也那條路上只見焼香</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲頭</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">人來徃不絶多有講說任原的本事兩年在泰嶽無對今年又經三年了燕靑聽得有在心裏申牌時候將近廟上傍邉</rdg><rdg wit="#A006371-002">是張淸</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006371-002">下水活捉了韓存保去𪨆那疋馬并軍噐與呼延灼上馬韓存保背綁在馬上一齊</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">立定脚仰靣</rdg><rdg wit="#A006371-002">奔谷口前面一彪軍來𪨆存保兩軍恰好當住爲頭兩員節度使是梅展張開見馬上縛着韓存保梅展大怒舞三尖刀直取張淸交馬不到三合張淸便走梅展赶來張淸囬身一石子正中梅展額⾓鮮血迸流張淸急囬馬却被張開一箭射中馬眼那馬便倒張淸跳</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">那里看燕靑歇下擔兒分開人叢也挨向前看時只見兩條紅標柱恰似坊巷牌額一般相似上立一靣粉牌寫道泰原相撲擎天柱任原傍</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>邉<app><rdg wit="#A006267-002">兩行小字道拳打南山猛虎脚踢北海蒼龍燕靑看了</rdg><rdg wit="#A006371-002">挺着鎗</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">扯匾擔將牌打得粉碎也不說甚麽再挑了擔兒望廟上去了看的衆人多有好事的飛報任原說今年有劈牌放對的且説燕靑前靣迎着李逵便來𪨆客店安歇原來廟上好生熱閙不筭一百二十行經商買賣只客店也有一千四五百家延接天下香官到菩薩聖節之時也没安着人處許多客店都歇滿了燕靑李逵只得就市稍頭賃一所客店安下把擔子歇了取一床夾被敎李逵睡着店小二來問道大哥是山東貨郎來廟上赶趂怕敢出房銭不起燕靑打着鄉談説道你好小覷人一間小房值得多少便比一間大房銭没𠙚去了别人出多少房銭我也出多少還你店小二道大哥休恠正是要𦂳的日脚先説得明白最好燕靑道我自來做買賣倒不打𦂳那里不去歇了不想路上撞見了這箇鄉中親戚見患氣病因此只得要討你店中歇我先與你五貫銅銭央及你就鍋中替我安排些茶飯臨起身一發酧謝你小二哥接了銅銭自去門前安排茶飯不在話下有詩爲証李逵平昔性剛強相伴燕靑上廟堂只恐途中閑惹事故令推病臥枮床沒多時候只聽得店門外熱閙二三十條大漢走入店裏來問小二哥道劈牌定對的好漢在那房裏安歇店小二道我這里沒有那夥人道都說在你店中小二哥道</rdg><rdg wit="#A006371-002">來步戰張淸</rdg></app>只有<app><rdg wit="#A006267-002">兩眼房空着一眼一眼是箇山東貨郎扶着一箇病漢賃</rdg><rdg wit="#A006371-002">飛石子的手叚鎗法却慢張開救</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">那一夥人道正是那箇貨郎兒劈牌定對店小二道休道别人取笑那貨郎兒是一箇小小後生做</rdg><rdg wit="#A006371-002">梅展再挺鎗來張開這條鎗神出鬼没張淸遮攔不住拖鎗便走張開奪</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">甚用那夥人齊道你只引我們去張一張店小二指道那隔落頭房裏便是衆人來看時見𦂳閉着房門都去窻眼子裏張時見𥚃靣床上兩箇人脚厮扺睡着衆人𪨆思不下數内有一箇道既是敢來劈牌要做天下對手不是小可的人怕人弄他以定是假裝做害病的衆人道正是了都不要猜臨期便見不到黄昏前後店𥚃何止三二十夥人來打聽分説得店小二口唇也破了當晚搬飯與二人吃只見李逵從被窩裏鑚出頭來小二哥見了吃一驚呌聲阿也這箇是爭交的爺爺了燕靑道爭交的不是他他自病患在身我便是逕來爭交的小二哥道你休要瞞我我看任原吞得你在肚裏燕靑道你休笑我我自有法度敎你們大笑一塲凹來多把利物賞你小二哥看他兩箇吃了晚飯收了碗碟自去厨頭洗刮心中只是不信次日燕靑和李逵吃了些早飯分付道哥哥你自拴了房門高睡燕靑𨚫隨了衆人來到岱嶽廟𥚃看時果然是天下第一但見廟居岱嶽山鎮乾坤爲山嶽之至尊乃萬神之領袖山頭伏檻直望見弱水蓬萊絶頂攀松盡都是宻雲薄霧樓臺森聳疑是金烏展翅飛來殿角稜層定覺玉兎騰身走到雕梁𦘕棟碧瓦朱簷鳳扉亮槅映黄紗龜背綉簾垂錦帶遙觀聖像九旒冕舜目堯眉近覩神顔滚龍袍湯肩禹背九天司命芙蓉冠掩映絳綃衣炳靈聖公赭黄袍偏稱藍田帶左侍下玉簮朱履右侍下紫綬金章闔殿威嚴護駕三千金甲將兩廊勇猛勒王十萬鐵衣兵五嶽樓相接東宫仁安殿𦂳連北闕蒿里山下判官分七十二司白驢廟中土神按二十四氣管火池鐵靣太尉月月通靈掌生死五道將軍年年𩔰聖御香不斷天神飛馬報丹書祭祀依時老幼望風皆獲福嘉寧殿祥雲杳靄正陽門瑞氣盤旋萬民朝拜碧霞君四遠皈依仁聖帝當時燕靑遊翫了一遭𨚫出草𠫭亭𠫭拜了四拜問焼香的道這相撲任敎師在那里歇便有好事人說在迎恩橋下那箇大客店裏便是他敎着三二百箇上足徒弟燕靑聽了逕來迎恩橋下看時見橋邉欄杆子上坐着二三十箇相撲子弟靣前遍挿鋪金旗牌錦綉帳額等身靠背燕靑閃入客店裏去看見任原坐在亭心上眞乃有揭帝儀容金剛貌相坦開胸脯𩔰</rdg><rdg wit="#A006371-002">韓</rdg></app>存<app><rdg wit="#A006267-002">孝打虎之威側坐胡床有霸王㧞山之勢在那里看徒弟相撲數内有人認得燕靑曽劈牌來暗暗報與任原只見任原跳將起來搧着膀子口裏說道今年那箇合死的來我手𥚃納命燕靑低了頭急出店門聽得裏靣都笑急囘到自己下處安排些酒食與李逵同吃了一囘李逵道這們睡悶死我也燕靑道只有今日一晚明日便見雌雄當時閑話都不必說三更前後聽得一派鼓樂響乃是廟上衆香官與聖帝上壽四更前後燕靑李逵起來問店小二先討湯洗了面梳光了頭脫去了裏靣納襖下靣牢拴了𦄁綳護膝匾扎起了熟絹水棍穿了多耳麻鞋上穿汗衫搭膊繫了腰兩箇吃了早飯呌小二分付道房中的行李你與我照管店小二應道並無失脫早早得勝囘來只這小客店裏也有三二十箇焼香的都對燕靑道後生你自斟酌不要枉送了性命燕靑道當下小人喝采之時衆人可與小人奪些利物衆人都有先去了的李逵道我帶了這兩把板斧去也好燕靑道這箇𨚫使不得被人看破悞了大事當時兩箇雜在人隊裏先去廊下做一塊兒伏了那日焼香的人眞乃亞肩疊背惹大一箇東嶽廟一湧便滿了屋脊梁上都是看的人朝着嘉𡨴殿扎縛起山棚棚上都是金銀器皿錦綉叚疋門外拴着五頭駿馬全副鞍轡知州禁住焼香的人看這當年相撲獻聖一箇年老的部署拏着竹批上得獻臺𠫭神巳罷便請今年相撲的對手出馬爭交說言未了只見人如潮涌𨚫早十數對哨棒過來前靣列着四把綉旗那任原坐在轎上這轎前轎後三二十對花肐膊的好漢前遮後擁來到獻臺上部署請下轎來開了幾句温暖的呵㑹任原道我兩年到岱嶽奪了頭籌白白拏了若干利物今年必用脫膊說罷見一箇拿水桶的上來任原的徒弟都在獻臺邉一週遭都宻宻地立着且説任原先觧了𦞂膊除了巾幘虚籠着蜀錦襖子喝了一聲𠫭神喏受了兩口神水脱下錦襖百十萬人齊喝一聲采看那任原時怎生打扮頭綰一窩穿心紅角子腰繫一條絳羅翠袖三串帶兒拴十二箇玉蝴蝶牙子扣兒主腰上排數對金鴛鴦踅褶襯衣護膝中有銅鐺銅袴繳臁内有鐵片鐵環扎腕牢拴踢鞋𦂳繫世間架海擎天柱嶽下降魔斬將人那部署道敎師兩年在廟上不曽有對手今年是第三番了敎師有甚言語安覆天下衆香官任原道四百座軍州七千餘縣治好事香官恭敬聖帝都助將利物來任原兩年白受了今年辭了聖帝還鄉再也不上山來了東至日出西至日没兩輪日月一合乾坤南及南蠻北濟幽燕敢有和我爭利物的麽說猶未了燕靑納出來着兩邉人的肩臂口中呌道有有從人背上直飛搶到獻臺上來衆人齊發聲喊那部署接着問道漢子你姓甚名誰那里人氏你從何𠙚來燕靑道我是山東張貨郎特地來和他爭利物那部署道漢子性命只在眼前你省得麽你有</rdg></app>保<app><rdg wit="#A006267-002">人也無燕靑道我是保人死了要誰償命部署道你且脱膊下來看燕靑除了頭巾光光的梳着箇角兒脫下草鞋赤了𩀱脚蹲在獻臺一邉觧了腿綳護膝跳將起來把布衫脱將下來吐箇架子則見廟裏的看官如攪海翻江相似迭頭價喝采衆人都呆了任原看了他這花綉急健身材心裏倒有五分怯他殿門外月臺上本州太守坐在那里弹壓前後皂衣公吏環列七八十對隨卽使人來呌燕靑下獻臺直到靣前太守見了他這身花綉一似玉亭柱上鋪着軟翠心中大喜問道漢子你是那里人家因何到此燕靑道小人姓張排行第一山東萊州人氏聽得任原搦天下人相撲特來和他爭交知州道前靣那疋全副鞍馬是我出的利物把與任原山棚上應有物件我主張分一半與你你兩箇分了罷我自𣜉舉你在我身邉燕靑道相公這利物倒不打𦂳只要攧翻他敎衆人取笑圖一聲喝采知州道他是金剛般大條大漢你敢近他不得燕靑道死而無怨再上獻臺來要與任原定對部署問他先要了文書懷中取出相撲社條讀了一遍對燕靑道你省得麽不許暗筭燕靑冷笑道他身上都有准備我单单只是箇水棍兒暗筭他甚麽知州又呌部署來分付道這般一箇漢子俊俏後生可惜了你去與他分了這撲部署隨卽上獻臺又對燕靑道漢子你留了性命還鄉去我與你分了這撲燕靑道你好不暁事知是我贏我輸衆人都和起來只見分開了數萬香官兩邉排得似魚鱗一般廊廡屋脊上也都坐滿只怕遮着了這對相撲任原此時有心恨不得把燕靑丢去九霄雲外跌死了他部署道既然你兩箇要相撲今年且賽這對獻聖都要小心着各各在意凈凈地獻臺上只三箇人此時宿霧𥁞收旭日𥘉起部署拏着竹批兩箇分付巳了呌聲看撲這箇相撲一來一徃最要說得分明說時遲那時疾正如空中星移電掣相似些兒遲慢不得當時燕靑做一塊兒蹲在右邉任原先在左邉立箇門户燕靑則不動惮初時獻臺上各占一半中間心𥚃合交任原見燕靑不動惮看看逼過右邉來燕靑只瞅他下三靣任原暗忖道這人必來筭我下三靣你看我不消動手只一脚踢這厮下獻臺去有詩爲証百萬人中較藝強輕生損命等𪨆常試看兩虎相吞啖必定中間有一傷任原看看逼將入來虚將左脚賣箇破綻燕青呌一聲不要來任原𨚫待逩他被燕靑去任原左脇下穿將過去任原性起急轉身又來拿燕靑被燕靑虚跳一跳又在右脇下䟎過去大漢終是轉身不便三換換得脚步亂了燕靑𨚫搶將入去用右手扭住任原探左手挿入任原交襠用肩胛頂住他胸脯把任原直托將起來頭重脚輕借力便旋五旋旋到獻臺邉呌一聲下去把任原頭在下脚在上直攛下獻臺來這一撲名喚做鵓鴿旋數萬香官看了齊聲喝采那任原的徒弟們見攧翻了他師父先把山棚拽倒亂搶了利物衆人亂喝打時那二三十箇徒弟搶入獻臺來知州那里治押得住不想傍邉惱犯了這箇太歲𨚫是黒旋風李逵看見了睜圓怪眼倒竪虎鬚靣前别無器械便把杉剌子撧葱般㧞斷拏兩條杉木在手直打將來香官數内有人認得李逵的說將出名姓來外靣做公的人齊入廟𥚃大呌道休敎走了梁山泊黒旋風那知府聽得這話從頂門上不見了三䰟脚底下踈失了七𩲸便投後殿走了四下𥚃的人湧併圍將來廟門香官各自逩迯李逵看任原時跌得昏暈倒在獻臺邉口内只有些遊氣李逵揭塊石板把任原頭打得粉碎兩箇從廟裏打將出來門外弓箭亂射入來燕靑李逵只得扒上屋去揭瓦亂打不多時只聽得廟門前</rdg><rdg wit="#A006371-002">囬來忽</rdg></app>喊聲大舉<app><rdg wit="#A006371-002">谷口兩彪軍到是秦明闗勝張開只得保梅展走了着只得跳下水裏迯命童威童猛李俊看見使鑚入水捉上舡來牛𫒗喜𨚫被張横匹頭揪住捉了殺得水面屍浮逐波血濺波心党世英迯囬李俊捉劉夢龍張横捉牛𫒗喜欲解上山又恐救了他乃斬首上山髙俅引軍來策應見軍都從水裏迯命囬説被火燒舡髙俅心慌急引軍囬時山前冲出一彪馬軍當先索超拍馬搶來王煥挺鎗來迎閗上五合索超便走髙俅引軍追赶背後林冲殺來髙俅便走楊志赶來又殺一陣朱仝又赶殺一陣這是吳用使遣赶之計見前面又攔截背後又赶殺因此太尉被赶得慌飛奔濟州入城巳三更𣓾雄石秀埋伏下五百步軍放火驚得太尉魂不附體点軍折其大半次日髙俅正悶忽報天使到髙俅出迎并聞煥童説招安一事同進帥府啇議太尉思忖若不招安連折兩陣欲待招安又羞囘京主意不定這濟州</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006371-002">個老吏呌王瑾平生心毒</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">殺將入來當頭一箇頭領白范陽氊笠兒身穿白叚子襖𦜮口腰刀挺條朴刀那漢</rdg><rdg wit="#A006371-002">都呼爲剜心王𨚫</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">北京玉麒麟</rdg><rdg wit="#A006371-002">太守張叔夜撥在𦗟用見髙俅不决跪下禀曰貴人不必沉吟詔書上道是除宋江</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">後靣帶着</rdg><rdg wit="#A006371-002">等大小人衆所犯過𢙣並與赦免明日開讀時𨚫分作兩句讀將除宋江做一句盧俊義大小人衆所犯過𢙣並與赦免另作一句賺他入城殺了宋江則蛇無頭而不行矣不知貴意如何髙俅大喜卽陞王瑾爲帥府長</rdg></app>史<app><rdg wit="#A006267-002">進穆弘魯智</rdg><rdg wit="#A006371-002">便與聞𠫵謀計議聞煥章諌曰只可依正理而行不可行詭計倘宋江以下有人識破畨変起來</rdg></app>深<app><rdg wit="#A006267-002">武松解珍解寳七條好漢引一千餘</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲未便高俅不𦗟聞煥章之言使</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">殺開廟門入來䇿應燕靑李逵見了便從屋上跳將下來跟着大隊便走李逵又去客店裏拿了𩀱斧趕來厮殺這府𥚃整㸃得官軍來時那夥好漢巳自去得遠了官兵巳知</rdg><rdg wit="#A006371-002">徃</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">人衆難敵不敢來追趕𨚫說盧俊義便呌收拾李逵囘去行了半日路上又不見了李逵盧俊義又笑道正是招災惹禍必須使人𪨆他上山穆弘道我去𪨆他囘寨盧俊義道最好且不說盧俊義引衆還山𨚫說李逵手提𩀱斧直到壽張縣當日午衙方散李逵來到縣衙門口大呌入來梁山泊黒旋風爹爹在此嚇得縣中人手脚都麻木了動惮不得原來這壽張縣貼着梁山泊最近若聽得黒旋風李逵五箇字端的醫得小兒夜啼驚哭今日親身到來</rdg><rdg wit="#A006371-002">令宋江䓁前來濟州城下𦗟詔未知何</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">何不怕當時李逵逕去知縣椅子上坐了口中呌道着兩箇出來說話不來時便放火廊下房内衆人商量只得着幾箇出去答應不然怎地得他去數内兩箇吏員出來㕔上拜了四拜跪着道頭領到此必有指使李逵道我不來打攪你縣裏人因徃這里經過閑耍一遭請出你知縣來我和他厮見兩箇去了出來囘話道知縣相公𨚫𦂯見頭領來開了後門不知走徃那里去了李逵不信自轉入後堂房𥚃來𪨆𨚫見有那幞頭衣衫匣子在那里放着李逵扭開鎻取出幞頭挿上展角將來帶了把綠袍公服穿上把角帶繫了再𪨆朝靴換了麻鞋拿着槐簡走出㕔前大呌道吏典人等都來𠫭見衆人没柰何只得上去答應李逵道我這般打扮也好麽衆人道十分相稱李逵道你們令史祇候都與我排衙了便去若不依我這縣都翻做白地衆人怕他只得聚集些公吏人來擎着牙杖骨朶打了三通攂鼓向前聲喏李逵呵呵大笑又道你衆人内也着兩箇來告狀吏人道頭領在此坐地誰敢來告狀李逵道可知人不來告狀你這里自着兩箇裝做告狀的來告我又不傷他只是取一靣笑耍公吏人等商量了一囘只得着兩箇牢子裝做厮打的來告狀縣門外百姓都放來看兩箇跪在㕔前這箇告道相公可憐見他打了小人那箇告他駡了小人我𦂯打他李逵道那箇是吃打的原告道小人是吃打的又問道那箇是打了他的被告道他先駡了小人是打他來李逵道這箇打了人的是好漢先放了他去這箇不長進的怎的吃人打了與我枷號在衙門前示衆李逵起身把綠袍抓扎起槐簡揣在腰𥚃掣</rdg><rdg wit="#A006371-002">遠奉丹書</rdg></app>出大<app><rdg wit="#A006267-002">斧直看着枷了那箇原告</rdg><rdg wit="#A006371-002">𫒗諄諄天詔欲招降髙俅輕信奸</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">號令在縣門前方𦂯大踏步去了也不脱那衣靴縣門前看的百姓那里忍得住笑正是壽張縣前走過東走過西忽聽得一處學堂讀書之聲李逵揭起簾子走將入去嚇得那先生跳窻走了衆學生們哭的哭呌的呌跑的跑躱的躱李逵大笑出門來正撞着穆弘穆弘呌道衆人憂得你苦你𨚫在這里風快上山去那里由他拖着便走李逵只得離了壽張縣逕逩梁山泊來有詩爲証牧民縣令古賢良想是𦞴𦢤沒主張恠</rdg><rdg wit="#A006371-002">語要搆陰謀</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">李逵無道理琴堂閙了𨴁書堂二人渡過金沙灘來到寨裏衆人見了李逵這般打扮都笑到得忠義堂上</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江</rdg></app>宋江正與<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑慶喜只見李逵放下綠襕袍去了𩀱斧搖搖擺擺直至堂前執着槐簡來拜宋江拜不得兩拜把這綠襕袍踏裂絆倒在地衆人都笑宋江駡道你這厮忒大膽不曽着我知道私走下山這是該死的罪過但到處便惹起事來今日對衆弟兄說過再不饒你李逵喏喏連聲而退梁山泊自此人馬平安都無甚事每日在山寨中敎演武藝操練人馬令㑹水者上船習學各寨中添造軍噐衣袍鎧甲鎗刀弓箭牌弩旗幟不在話下且説泰安州備將前事申奏東京進奏院中又有收得各𠙚州縣申奏表文皆爲宋江等反亂搔擾一事大卿類總啓奏是日景陽鐘響都來到待漏院中伺侯早</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用䓁啇議忽小校報曰</rdg></app>朝<app><rdg wit="#A006267-002">靣奏</rdg><rdg wit="#A006371-002">廷遣</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">子此時道君皇帝有一箇月不曽臨朝視事當日早朝正是三下静鞭鳴御閣兩班文武列金堦聖主臨朝百官拜罷殿頭官喝道有事出班早奏無事捲簾退朝進奏院卿出班奏曰臣院中收得各𠙚州縣累次表文皆爲宋江等部領賊寇公然直進府州劫掠庫藏搶擄倉廒殺害軍民貪厭無足所到之𠙚無人可敵若不早爲剿捕日後必成大患伏乞陛下聖鑑天子乃云去年上元夜此寇閙了京國今年又徃各𠙚騷擾何况那里附近州郡我巳累次差遣樞宻院進兵至今不見囘奏傍有御史大夫崔靖出班奏曰臣聞梁山泊上立一靣大旗上書替天行道四字此是曜民之術民心既伏不可加兵卽目遼兵犯境各𠙚軍馬遮掩不及若要起兵征伐深爲不便以臣愚意此等山間亡命之徒皆犯官刑無路可避遂乃嘯聚山林恣爲不道若降一封丹書光祿寺頒給御酒珍羞饈一員大臣直到梁山泊好言撫諭招安來降假此以敵遼兵公私兩便伏乞陛下聖鍳天子云卿言甚當正合朕意便差殿前太尉陳宗善爲</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">賫擎丹詔御酒前去招安梁山泊大小人數是日朝散陳太尉領了詔勑囘家收拾不爭陳太尉捧詔招安有分敎千千金戈鐵騎宻布山頭簇簇𢧐艦艨艟平鋪水靣悞中邪𥚢惱犯魔王正是香醪化爲焼身藥丹詔應爲引𢧐書畢竟陳太尉怎地來</rdg></app>招安宋江<app><rdg wit="#A006371-002">令衆頭領帳去𦗟詔吳用曰恐有詭計卽令李逵樊瑞鮑旭項充李衮領步軍一千埋伏在濟州西路再令扈三娘顧大嫂孫二娘王矮虎孫新張靑領軍馬一千埋伏濟州東路𦗟連珠炮响一齊接應分調巳定衆頭領都下山留水軍頭領守寨只因髙俅不𦗟聞煥章之言正是只因一昏君王詔惹起全班壯士心</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">𦗟</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">囬</rdg></app>分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評燕靑相撲巳属趣事然猶有所爲而爲也何如李大哥做知縣閙學堂都是逄塲作戲眞箇神通自在未至不迎既去不戀活佛活佛</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>