<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第75回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第75回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第75回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之七十五竟陵鍾惺伯敬父批評</rdg></app>第七十五<app><rdg wit="#A006267-002">囘活閻羅倒船偷御酒黒旋風扯詔謗徽宗詩曰禍福淵潜未易量兩人行事太猖狂售好暗抵黄封酒縱𢙣明撕彩鳳章爽口物</rdg><rdg wit="#A006371-002">囬張順鑿漏海鰍舡宋江三敗高太尉乾坤日月如梭急萬死千生如瞬息只因政化</rdg></app>多<app><rdg wit="#A006267-002">終作疾快</rdg><rdg wit="#A006371-002">乖違奮劍揮戈動白日梁山義士真英豪矢</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">事過必爲殃距堙憤輼成虗謬到此翻爲傀儡場話說陳宗善領了</rdg><rdg wit="#A006371-002">忠義冲雲霄朝廷遣將非仁義致令壯士費功劳髙俅不奉朝廷意狡狯萦心竟妖魅</rdg></app>詔書<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">違戻害萌心濟州黎庻肝𡍼地仁存方寸不在多机関萬種將如何九重天遠豈知得紛紛寰海㒷干戈𨚫説髙太尉傳令將各路軍馬收入城中北門上立黄旗一靣上書天詔二字宋江當日先差張淸引五百哨馬</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">府中收拾起程早有</rdg><rdg wit="#A006371-002">濟州城邉轉了一遭望北去了髙太尉自臨城上大張麾葢前設香案宋江軍馬巳到在馬上欠身與太尉声喏太尉使</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">來作賀太尉此行一爲國家幹事二爲百姓分憂軍民除患梁山泊以忠義爲主只待</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌曰</rdg></app>朝廷招安<app><rdg wit="#A006267-002">太尉可着些甜言美語加意撫恤留此清名以傳萬代正話間只見太師府幹人來請說道太師相請太尉說話陳宗善上轎直到新宋門大街太師府</rdg><rdg wit="#A006371-002">汝䓁如何披甲</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">下轎幹人直引進節堂内書院中見了太師側邉坐下茶湯巳罷蔡太師問道聽得天子差你去梁山泊招安特請你來說知到那里不要失了朝廷綱紀傷了國家法度你曾聞論語有云行巳有耻使於四方不辱君命可謂使矣陳太尉道宗善𥁞知承太師指教蔡京又道我呌這個幹人跟隨你去他多省得法度怕你見不到處就與你提撥陳太尉道深感恩相厚意辤了太師引着幹人離了相府上轎囘家方𦂯歇定門吏來報高殿帥下馬陳太尉慌忙出來迎接請到㕔上坐定叙問寒温巳畢高太尉道今日朝廷商量招安</rdg><rdg wit="#A006371-002">來</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">一事若是高俅在内必然阻住况此賊輩累辱朝廷罪惡滔天今更赦宥罪犯引入京</rdg><rdg wit="#A006371-002">使戴宗至</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">必成後患欲待囘奏玉音巳出且看大</rdg><rdg wit="#A006371-002">下囬覆曰不知詔</rdg></app>意如何<app><rdg wit="#A006267-002">若還</rdg><rdg wit="#A006371-002">因</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">賊仍昧良心怠慢太尉早早囘京不才奏過天子整㸃大軍親身到彼剪草除根是吾之願太尉此</rdg><rdg wit="#A006371-002">未</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">下官手下有箇虞候能言快語問一荅十好與太尉提撥事情陳太尉謝道感蒙殿帥憂心高俅起身陳太尉送至府前上馬去了次日蔡太師府張幹辦高殿帥府李虞候二人</rdg><rdg wit="#A006371-002">介胄望太尉週全乞喚在城百姓一同𦗟詔那時承恩卸甲太尉出令喚耆老百姓</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">到了陳太尉拴束馬匹整㸃人數十將捧十瓶御酒裝在龍鳳擔内挑了前挿黄旗陳太尉上馬親隨五六人張幹辦李虞候都乘馬匹丹</rdg><rdg wit="#A006371-002">上城𦗟</rdg></app>詔<app><rdg wit="#A006267-002">背在前面引一行人出新宋門以下官員亦有送路的都囘去了迤𨓦來到濟州太守張叔夜接着請到府中設筵相待動問招安一節陳太尉都說了備細張叔夜道論某愚意招安一事最好只是一件太尉到那里湏是陪些和氣用甜言羙語撫䘏他衆人好共歹只要成全大事太尉留箇淸名於萬古他數内有幾個性如烈火的漢子倘或一言半語衝撞了他便壞了大事張幹辦李虞候道放着我兩箇跟着太尉定不致差遲太守你只管教小心和氣勿壞了朝廷綱紀小輩人常壓着不得少縱若放他頭起便做模樣張叔夜道這兩箇是甚麽人陳太尉道這一個人是蔡太師府内幹辦這一個是高太尉府虞候張叔夜道只好教這兩位幹辦不去罷陳太尉道他是蔡府高府心腹人不帶他去必然疑心張叔夜道下官這話只是要好恐怕勞而無功張幹辦道放着我兩箇萬丈水無涓滴漏張叔夜再不敢言語一面安排筵宴送至館驛内安歇有詩爲證一封丹詔下靑雲特地招安水滸軍可羡明機張叔夜預知難以策華勲且說次日濟州先使人去梁山泊報知𨚫說</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">每日在忠義堂上聚</rdg><rdg wit="#A006371-002">看見城上百姓方𦂯向前鳴鼓一通及至鳴鼓二通</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">相㑹商議軍情早有細作人報知此事未見眞實心中甚喜當日有一人同濟州報信的直到忠義堂上說道朝廷今差一箇太尉陳宗善賫到十瓶御酒赦罪招安丹詔一道巳到濟州城内這里准備迎接宋江大喜遂取酒食并彩叚二表裏花銀十兩打發報信人先囘宋江與衆人道我們受了招安得爲國家臣子不枉吃了許多時磨難今日方成正果吳用說道論吳某的意這畨必然招安不成縱使招安也看得俺們如草芥等這厮引</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">大軍來到教他着些毒手殺得他人亡馬倒夢𥚃也怕那時方受招安𦆵有些氣度宋江道你們若如此說時湏壞了忠義二字林冲道朝廷中貴官來時有多少裝么中間未必是好事關勝便道詔書上必然寫着些諕嚇的言語來驚我們徐寧又道來的人必然是高太尉門下宋江道你們都休要疑心且只顧安排接詔先令宋清曹正准備筵席委柴進都管提調務要十分齊整鋪設下太尉幙次列五色絹叚堂上堂下搭彩懸花先使裴宣蕭讓呂方郭盛預前下山離二十里伏道迎接水軍頭領准備大船傍岸吳用傳令恁每𥁞依我行不如此行不得且說蕭讓引着三箇隨行帶引五六人並無寸鉄將着酒果在二十里外迎接陳太尉當日在途中張幹辦李虞候不乘馬疋在馬前</rdg></app>步行<app><rdg wit="#A006267-002">背後從人何止三二百濟州的軍官約有十數騎前面擺列導引人馬龍鳳擔内挑擔御酒騎馬的背着詔匣濟州牢子前後也有五六十人都要去梁山泊内指望覔箇小富貴蕭讓裴宣吕方郭盛在半路上接着都俯伏跪在道傍迎接那張幹辦便問道你那宋江大似誰皇帝詔勑</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">來如何不親自來接甚是欺君你這夥本是該死的人怎受得朝廷招安請太尉囘去蕭讓裴宣吕方郭盛俯伏在地請罪道自來朝廷不曽有詔到寨未見眞實宋江與大小頭領都在金沙灘迎接萬望太尉暫息雷霆之怒只要與國家成全好事恕免則個李虞候便道不成全好事也不愁你這夥賊飛上天去了有詩爲證貝錦生讒古自然小人凡事不宜先九天恩雨今宣布撫惜招安未十全當時吕方郭盛道是何言語只如此輕看人蕭讓裴宣只得懇請他捧去酒果又不肯吃衆人相隨來到水邉梁山泊巳擺着三𨾏戰船在彼一𨾏裝載馬疋一𨾏裝裴宣等一干人一𨾏請太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">城</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">船并隨從一應人等先把詔書御酒放在船頭上那𨾏船正是活閻羅阮小七監督當日阮小七坐在船稍上分撥二十餘箇軍徤棹船一家帶一口腰刀陳太尉𥘉下船時昂昂而巳旁若無人坐在中間阮小七招呼衆人把船棹動兩邉水</rdg><rdg wit="#A006371-002">拱</rdg></app>手<app><rdg wit="#A006267-002">齊唱起歌來李虞候便駡道村驢貴人在此全無忌憚那水手那里采他只顧唱歌李虞候拿起藤條來打兩邉水手衆人並不懼色有幾個爲頭的囘話道我們自唱歌干你甚事李虞候道殺不𥁞的反賊怎敢囘我話便把藤條去打兩邉水手都跳在水𥚃去了阮小七在稍上說道直這般打我水手下水裏去了這船如何得去只見上流頭兩𨾏快船下來接原來阮小七預先積下兩艙水見後頭來船相近阮小七便去拔了屑子呌一聲船漏了水早滚上艙裏來𢚩呌救時船裏有一尺多水那兩𨾏船幇將攏來衆人急救陳太尉過船去各人且把船只顧搖開那里來顧御酒詔書兩𨾏快船先行去了阮小七呌上水手來舀了艙裏水把展布都試抹了却呌水手道你且掇一瓶御酒過來我先嚐一嚐滋味一箇水手便去擔中取一瓶酒出來解了封頭遞與阮小七阮小七接過來聞得噴鼻也香阮小七道只怕有毒我且做箇不着先嚐些箇也無碗瓢和瓶便呷一飮而𥁞阮小七吃了一瓶道有些滋味一瓶那里濟事再取一瓶來又一飮而𥁞吃得口滑一連吃了四瓶阮小七道怎地好水手道船稍頭有一桶白酒在那里阮小七道與我取舀水的瓢來我都教你們到口將那六瓶御酒都分與水手衆人吃了却裝上十瓶村醪水白酒還把原封頭縛了再放在龍鳳擔内飛也似摇着船來赶到金沙灘却好上岓宋江等你在那里迎接香花燈燭鳴鑼擂鼓并山寨裏村樂一齊都响將御酒擺在桌子上每一桌令四箇人𣜉詔書也在一箇桌子上𣜉着陳太尉上岓宋江等接着納頭便拜宋江道文面小吏罪惡迷天曲辱貴人到此接待不及望乞恕罪李虞候道太尉是朝廷大貴人大臣來招安你們非同小可如何把這等漏船差那不暁事的村賊乘駕險些兒悞了大貴人性命宋江道我這里有的是好船怎敢把漏船來載貴人張幹辦道太尉衣襟上兀自濕了你如何要賴宋江背後五虎將𦂳隨定不離左右又有八驃騎將簇擁前後見這李虞候張幹辦在宋江前面指手劃脚你來我去都有心要殺這厮只是碍着宋江一箇不敢下手當日宋江請太尉上轎</rdg><rdg wit="#A006371-002">共𦗟城上</rdg></app>開讀詔書<app><rdg wit="#A006267-002">四五次𦆵請得上轎牽過兩疋馬來與張幹辦李虞候騎這兩箇男女</rdg><rdg wit="#A006371-002">天使讀曰制曰人之本心初無二端囯之恒道俱是一理作善則爲良民造惡則爲逆黨此非正命深可憫焉朕聞梁山泊聚衆巳乆未蒙善化</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">知身巳多大裝煞臭幺宋江央及得上馬行了令衆人大吹大擂迎上三關來宋江等一百餘箇頭領都跟在後面直迎至忠義堂前一齊下馬請太尉上堂正面放着御酒詔匣陳太尉張幹辦李虞候立在左邉蕭讓裴宣立在右邉宋江呌㸃衆頭領時一百七人於内單只不見了李逵此時是四月間</rdg><rdg wit="#A006371-002">復良心今差</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">氣都穿夾羅戰襖跪在堂上拱聽開讀陳太尉於</rdg><rdg wit="#A006371-002">使頒降</rdg></app>詔書<app><rdg wit="#A006267-002">匣内取出詔書度與蕭讓裴宣讃禮衆將拜罷蕭讓展開詔書高聲讀道制曰文能安𫒗武能定國五帝憑禮樂而有封疆三皇用殺伐而定天下事從順逆人有賢愚朕承祖宗之大業開日月之光輝普天率土罔不臣伏近爲宋江等輩嘯聚山林劫擄郡邑本欲用彰天討誠恐勞我生民今差太尉陳宗善前來招安詔書到日卽將應有錢糧軍噐馬疋船𨾏目下納官拆毁巢穴率領赴京原免本罪倘或仍昧良心違戾詔制天兵一至齠齔不留故兹詔示想宜知悉宣和三年孟夏四月日詔示蕭讓𨚫𦆵讀罷宋江巳下皆有怒色只見黒旋風李逵從樑上跳將下來就蕭讓手裏奪過詔書扯的粉碎便來揪住陳太尉拽拳便打此時</rdg><rdg wit="#A006371-002">除</rdg></app>宋江盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">䓁</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">横身抱住那</rdg><rdg wit="#A006371-002">小人衆所犯過𢙣並與赦免其爲首者詣京謝恩協從者各𡚖鄉</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">肯放他下手</rdg><rdg wit="#A006371-002">毋違朕意以負汝懐鳴呼速沾雨露以遂去邪𡚖正之</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">𦆵解拆得</rdg><rdg wit="#A006371-002">母犯雷霆當效革故𪱉新之意故兹詔示各宜知悉當時吳用正聽讀到除宋江三字以目視花榮花榮大呌既不赦俺哥哥我䓁投降則甚搭上箭望着</rdg></app>開<app><rdg wit="#A006267-002">李虞候喝道這厮是甚麽人敢如此大膽李逵正沒𪨆人打處匹頭揪住李虞候便打喝道寫來的</rdg></app>詔<app><rdg wit="#A006267-002">書是誰說的話張幹辦道這是皇帝聖㫖李逵道你那皇帝正不知我這里</rdg><rdg wit="#A006371-002">使者一箭射中面門</rdg></app>衆好漢<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">一齊亂箭射去四門突出軍馬來宋江一齊上馬走官軍赶來只見後軍炮响東有李逵西有扈三娘殺來官軍急退宋江䓁囬身殺到三面夾攻官軍大亂殺死不計其數宋江取軍自囬梁山泊去太尉表奏朝廷説宋江射死天使不伏</rdg></app>招安<app><rdg wit="#A006267-002">老爺們倒要做</rdg><rdg wit="#A006371-002">外冩宻書與蔡太師董樞宻𣓾太尉敎奏天子星夜發軍前來助敵𨚫説蔡太師逕奏天子天子聞秦降勅敎諸路各助軍馬並詣髙太尉調選又于御营前撥二将一個是八十萬禁軍敎頭官𢃄左議衛親軍指揮使䕶駕將軍兵岳一個是八十萬禁軍副教頭官𢃄右議衛親軍指揮使車駕将軍周昂二將領㫖選壯軍次日出城望濟州進𤼵且說髙太尉使人砍伐</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">你的皇帝</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣗳就濟州城外監造戰舡出榜招募水軍濟州一人</rdg></app>姓<app><rdg wit="#A006267-002">宋我的哥哥也姓宋你做得皇帝偏我哥哥做</rdg><rdg wit="#A006371-002">葉名春原是泗州人氏善㑹造舡因過梁山泊被刼流落在濟州知髙太尉造舡遂𦘕成舡様來禀曰前者恩相以舡征進皆</rdg></app>不得<app><rdg wit="#A006267-002">皇帝你莫</rdg><rdg wit="#A006371-002">法難以用武若收此𡨥必造大舡數百最大者名爲海鰍舡兩邉置二十四部水車舡上可容数百人每邉用十一人踏動外用遮䕶以避箭矢舡上造弩楼敲梆子响水軍一齊用力踏動其舡如飛若遇敵軍舡上㐲弩齊𤼵他將何物抵當其第二䓁舡名爲小海鰍舡兩邉只用十二部水車舡中可容百人前後都釘長釘前靣亦五弩樓這舡𨚫行小港當住㐲兵若依此計指日成功髙太尉看了圗様大喜便敎葉春監造戰舡都作頭限日</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">來</rdg><rdg wit="#A006371-002">成交納示各府州縣如若違悞依軍令處斬各処百姓死者極多有詩爲証井蛙小見豈知天可恨髙俅𦗟詭言畢竟鰍舡難取勝傷財劳衆枉徒然是時各處添撥水軍陸續都到濟州𦗟調又丘岳周昂軍到太尉慰劳巳畢𨚫說宋江與吳用曰兩次招安都傷了天使朝廷必又添兵來征伐忽探卒報曰髙俅招募水軍敎葉春造大小海鰍舡數百𨾏東京又遣二將前來助戰宋江曰似此大舡飛遊水靣如何破得吳用咲曰只消𢆻个水軍頭領便了料造這大舡必數旬方就可敎一兩个兄弟去那造舡厰𥚃先</rdg></app>惱<app><rdg wit="#A006267-002">犯着黒爹爹好歹把你那寫詔的官員𥁞都殺了</rdg><rdg wit="#A006371-002">他一遭宋江依計喚張清孫新扮作民夫雜在厰𥚃去𨚫敎時遷叚景住接應</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">都來解勸把黒旋風推</rdg><rdg wit="#A006371-002">得令</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">堂</rdg><rdg wit="#A006371-002">山行事𨚫說張清孫新到城下雜在人叢𥚃也</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006371-002">拽木頭投厰𥚃去入到𥚃靣投做飯栅下去躱孫二娘頋大嫂各提着飯鑵随着一般送飯的婦人入去約二更時分孫新張清在左邉放火頋大嫂孫二娘在右邉放火兩下火起匠人民夫各自迯生高大尉正睡間忽𦗟報曰舡厰𥚃火起急起身差丘岳周昻各引本部軍兵出城救火不多时城樓上又火起高太尉自引軍入城救火時又報曰西草塲内又火起照耀如同白日丘周二将引軍去西草塲中救火時只𦗟喊殺連天𨚫是張青引五百驃騎先在埋伏看見軍來救應便殺将來正迎着丘岳周昻軍馬張清大喝曰梁山泊好漢在此丘岳舞刀來迎張清一石子打去丘岳畨身落馬周昻死戰救丘岳去了𨚫見王煥徐京𣓾温李從吉四路軍到張清引軍而囘官軍恐有伏兵不敢來追天色巳明高太尉敎看丘岳中傷打落四齒令醫治療治一靣敎節度使四邉下寨早晚防偹𨚫說張清孫新時遷叚景住囘寨說知</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">大喜是日葉春造舡巳完髙太尉催䟎水軍上舡演習葉春請太尉并節度使看舡把海鰍舡二百餘𨾏分布水靣操演皷响處兩邉一齊踏動水軍端的似皇飛電走高太尉看了大喜敎取金銀賞賜葉春䓁匠歸家丘岳瘡口巳痊衆節度使請大尉致𥙊水神礼畢敎原帶來歌兒舞女令上舡作樂侍宴敎軍徤車舡演習飛走終夕不散一連三日筵宴不肯開舡忽報梁山泊有人貼詩一首于濟州城下揭得在此呈上詩曰生擒𣓾戬與高俅掃蕩中原四百州便有海鰍舡萬𨾏俱來泊内一齊休髙太尉看詩大怒遂撥軍遣將陸路周昻王煥領兵策應項元鎭張開領軍一萬真至梁山泊大路厮殺原來梁山泊四靣八方都是野水只有山前大路是宋公明新開的髙俅令前馬軍截住路口其餘都跟上舡征進聞𠫵謀諌曰主帥只可監陸路進𤼵不可親臨險地髙太尉曰前畨不至其地以致失險今造大舡若不親督如何擒賊不𦗟聞𠫵謀之言遂撥三十號大海鰍舡與先鋒丘岳并徐京梅展撥五十𨾏小海鰍舡令𣓾温王瑾葉春在前舡頭上立兩靣大綉旗上書兩行金字</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">太尉且寬心休想有半星</rdg><rdg wit="#A006371-002">攪海翻江衝白浪安𫒗定國㓕紅妖高太尉聞㕘謀引着歌</rdg></app>兒<app><rdg wit="#A006267-002">差池且取御酒教衆人霑恩隨卽取過一付嵌寳金花鍾</rdg><rdg wit="#A006371-002">舞女自守中軍</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006267-002">裴宣取一瓶御酒傾</rdg><rdg wit="#A006371-002">王文徳李從吉</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">銀酒海内看時𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">後舡壓陣此</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">村醪</rdg><rdg wit="#A006371-002">十一月中俱望梁山泊奔來宋江吳用巳知預先排佈巳定只見一隊舡來迎敵舡上挿</rdg></app>白<app><rdg wit="#A006267-002">酒</rdg><rdg wit="#A006371-002">旗冩曰阮氏三雄先鋒便敎前舡将火箭火炮一齊打放那三阮𤼵聲喊齊跳下水丘岳等奪了空舡行不數里又見三𨾏快舡搶來中央是孟康左童威右童猛丘岳又敎放火箭𤼵聲喊三個又跳下水去丘岳等又捉得空舡</rdg></app>再<app><rdg wit="#A006267-002">將九瓶都打開傾在酒海内𨚫是一般的淡薄村醪衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">行三里又</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了𥁞都駭然一箇箇都走下堂去了魯智深提</rdg><rdg wit="#A006371-002">三𨾏舡來舡上一靣紅旗上冩</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">鉄禪杖</rdg><rdg wit="#A006371-002">混江龍李俊左張横右張順</rdg></app>高聲呌<app><rdg wit="#A006267-002">駡入娘撮鳥忒殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰承送舡來到泊𥚃都跳下水去此</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">欺負人把</rdg><rdg wit="#A006371-002">暮冬天氣官舡上</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">酒做御酒來哄俺們吃赤髪鬼劉唐也挺着朴刀殺上來行者武松掣</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍那敢下水只听得梁山泊山頂上號炮連响蘆葦𥚃鑚</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">𩀱戒刀没</rdg><rdg wit="#A006371-002">小舡千𨾏來大海鰍舡要撞時水軍𨚫踏不動原來水底下𨚫用木植都填塞了車板放箭時个个頂片板</rdg></app>遮<app><rdg wit="#A006267-002">攔穆弘九紋龍史進一齊發作六箇</rdg><rdg wit="#A006371-002">護逼將攏來混戰高太尉聞叅謀在中軍舡上軍士喊曰舡底漏</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">軍頭領都駡下關去了宋江見不是話横身在裏面攔當急傳</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">令呌轎馬護送太尉下山休教傷犯此時</rdg><rdg wit="#A006371-002">沉</rdg></app>四下<app><rdg wit="#A006267-002">大</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">頭領一大半閙</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡如蟻望太舡邉來是水底鑿破舡底滚入水來髙俅扒去𣐟樓上忽水底下一人走上舡來說道太尉我救你髙俅不認得這人𨚫是張順近前一手揪住髙俅丢下水去堪嗟架海擎天柱畨作生擒敗陣人攻戰鰍舡事巳空髙俅人馬竟無功朝廷奉命勤王</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">起來</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫被生擒水滸中傍邉兩𨾏小舡飛來捉太尉上舡去前舡丘岳被𣓾林一刀砍下水去徐京梅展見殺了丘岳兩个奔來殺𣓾林又鑚出鄭天壽薛永李忠曹正一齊殺出將梅展一鎗搠番</rdg></app>宋江盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">只得親身上馬將太尉并開詔一干人數護送下三關再拜伏罪非</rdg><rdg wit="#A006371-002">各分兵水陸進攻</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等無心歸降實是草詔的官員</rdg><rdg wit="#A006371-002">掌水路盧俊義掌旱路引軍馬大路殺出與先鋒周昂王煥相迎兩將閗到二十餘合𦗟得一聲喊起東南闗勝秦明西南林冲呼延灼四下殺來項元鎭張開周昂王煥</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">知我梁山泊裏弯曲若以數句善言撫恤我等𥁞忠報國萬死無怨太尉若囘到朝廷善言則箇急急送過渡口這一干人嚇得屁滚尿流飛逩</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢恋戰奪路迯入</rdg></app>濟州<app><rdg wit="#A006267-002">去了有詩爲證太尉承宣出帝鄉爲招忠義欲歸降𤰞身辱國難成事反被無端罵一塲𨚫</rdg><rdg wit="#A006371-002">城中再</rdg></app>說宋江<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">水路捉了高俅聞煥章等并歌兒舞女一應盡擄過舡鳴金收軍觧投上寨張順觧到髙俅宋江慌忙下堂扶住便取新衣與高俅換了扶上堂來納頭便拜口称死罪髙俅慌忙荅礼拜罷随後童威童猛觧到徐京李俊張横觧到王文徳𣓾雄石秀觧到𣓾温三阮觧到李從吉鄭天壽薛永李忠曹正觧到梅展楊林献丘岳首級李雲湯降杜興献葉督王璍首級觧珍觧寳攔捉聞煥章并歌兒舞女一應部從只走了周昂王煥項元鎭張開宋江都交換衣請</rdg></app>到忠義堂<app><rdg wit="#A006267-002">上再聚</rdg><rdg wit="#A006371-002">列坐但是活捉的軍士尽數放回濟州大設筵宴宋江把盏曰紋靣小吏安敢反逆聖朝雖沾天恩中間奸獘難以屢陳望乞太尉救㧞得贍天日當以死報高俅曰你等放心高某回朝必當奏請䧏赦前來招安宋江大喜拜謝大小頭領慇懃相勸髙太尉回荅不覺放出狂蕩自言我自㓜學得一身相撲天下無對盧俊義𨚫也醉了指着燕靑曰吾此弟也㑹相撲三上岱岳争交未逢敵手高俅便起身要與燕靑比勢</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006267-002">筵席</rdg><rdg wit="#A006371-002">見</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">道雖</rdg><rdg wit="#A006371-002">敬他</rdg></app>是朝<app><rdg wit="#A006267-002">廷詔㫖</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨑲太尉只得随他說</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">明你們</rdg><rdg wit="#A006371-002">想要勒燕靑相撲</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">也忒性躁吳用道哥哥你休執迷招安湏自有日如何怪得衆兄弟們發怒朝廷忒不將人爲念如今閑話</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">打疊</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">兄長可傳將令馬軍拴束馬匹步軍安排軍噐水軍整頓船𨾏早晚必有大軍前來征討一兩陣殺得他人亡馬倒片甲不囘夢着也怕那時𨚫再商量衆人道軍師言之極當是日散席各歸本帳且說陳太尉囘到濟州把梁山泊開詔一事訴與張叔夜道敢是你們多說甚言語來陳太尉道我幾曾敢發一言張叔夜道既是如此枉費了心力壞了事情太尉急急囘京奏知聖上事不宜遲陳太尉張幹辦李虞候一行人從星夜囘京來見了蔡太師備說梁山泊賊寇扯詔毁謗一節蔡京聽了大怒道這夥草寇安敢如此無禮堂堂</rdg><rdg wit="#A006371-002">身來看</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">朝天下如何教你這夥横行陳太尉哭道若不是太師福蔭小官粉骨碎身在梁山泊今日死𥚃迯生再見恩相太師隨卽呌請童樞宻高楊二太尉都來相府商議軍情重事無片時都請到太師府白虎堂内衆官坐下蔡太師教喚過張幹辦李虞候備說梁山泊扯詔毁謗一事楊太尉道這夥賊徒如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">江亦醉</rdg></app>主張<app><rdg wit="#A006267-002">招安他當初是那一箇官奏來</rdg><rdg wit="#A006371-002">不定兩個便脫衣宋江敎將軟𥛑鋪地兩個正張個門戸</rdg></app>高<app><rdg wit="#A006267-002">太尉道那日我若</rdg><rdg wit="#A006371-002">俅搶入燕靑手到把高俅扭捽得定只一交攧畨</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">朝内必然阻住如何肯行此事童樞宻道鼠竊狗偷之徒何足慮哉區區不才親引一支軍馬尅時定日掃清水泊而囘衆官道來日奏聞當下</rdg><rdg wit="#A006371-002">地褥上宋江盧俊義慌忙扶起穿衣</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">散</rdg><rdg wit="#A006371-002">𥬇曰太尉醉了望乞恕罪髙俅惶恐扶入歇了</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">早朝衆官都在御階伺候只見殿上淨鞭三下響文武兩班齊三呼萬歲君臣禮畢蔡太師出班將此事上</rdg><rdg wit="#A006371-002">俻酒送行高俅曰義士可呌精細之人跟我去靣</rdg></app>奏天子<app><rdg wit="#A006267-002">天子</rdg><rdg wit="#A006371-002">䧏詔宋江與吳用商議敎䔥譲樂和同去太尉曰既義士相托便留聞𠫵謀在此爲質宋江</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">怒問道當日誰奏寡</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜送太尉下山兩别太尉</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">主張招安侍臣給事中奏道此日是御史大夫崔靖所言天子教拿崔靖送大理寺問罪天子又問蔡</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬望濟州回</rdg></app>京<app><rdg wit="#A006267-002">道此賊爲害多時差何人可以收剿蔡太師奏道非以重兵不能收伏以臣愚意必得樞宻院官親率大軍前去剿捕可以刻日取勝天子教宣樞宻使童貫問道卿肯領兵收捕梁山泊草寇童貫跪</rdg><rdg wit="#A006371-002">且听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">奏曰古人有云孝當竭力忠則𥁞命臣願效犬馬之勞以除心腹之患高俅楊戬亦皆保舉天子隨卽降下聖㫖賜與金印兵符拜東㕔樞宻使童貫爲大元帥任從各處選調軍馬前去剿捕梁山泊賊寇擇日出師起行不是童貫引大軍來有</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">教千千鉄騎布滿山川萬萬戰船平鋪綠水正是只憑飛虎三千騎捲起𧴀貅百萬兵畢竟童貫領了大軍怎地出師且聽下囘分解總評你的皇帝姓宋我的哥哥也姓宋是不經人道語李大哥一派天機真不食烟火人也</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>