<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第76回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第76回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第76回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">囘吳加亮布四十五方旗</rdg><rdg wit="#A006371-002">回燕靑月夜遇道君戴宗定義賺䔥譲混沌𥘉分氣磅礴人生禀性有愚濁聖君賢相共裁成文臣武士登䑓閣忠良聞者尽歡欣邪佞听時俱忿躍歴代相傳到</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">公明排九官八卦陣詩曰廊廟𧗼猷豈不周山林却有過人謀鳳無六翮難高舉虎入深山得自山四斗五方排陣勢九官八卦運兵籌䧟兵損將軍容失犬馬從知是𡨥讐話說樞密使童貫受了</rdg><rdg wit="#A006371-002">朝罡星煞曜離</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">子統軍大元帥之職徑到樞密院中便發調兵符騐要撥東京管下八路軍州各起軍一萬就差本處兵馬都監統率又於京師御林軍內選典二萬守䕶中軍樞密院下一應事務盡委副樞密使掌管御營中選兩員良將為左羽右翼號令巳定不旬日之間諸事完備一應接績軍糧並是高太尉差人𨘧運那八路軍馬睢州兵馬都監叚鵬舉鄭州兵馬都監陳翥陳州兵馬都監吳秉彝唐州兵馬都監韓天麟許州兵馬都監李明鄧州兵馬都監王義洳州兵馬都監馬萬里嵩州兵馬都監周信御營中選到左羽右翼良將二員為中軍那二人御前飛龍大將鄷美御前飛虎大將畢勝童貫掌握中軍為主帥號令大小三軍齊備武庫撥降軍器選定吉日出師高太尉楊太尉設筵餞行朝廷着仰中書省一靣賞軍且說童貫巳令衆將次日先驅軍馬出城然後拜辭天子飛身</rdg><rdg wit="#A006371-002">𧢲宣和年</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">馬出這新曹門外五里短亭只見高楊二太尉為首率領衆官先生那里等候童貫下馬高太尉執盞擎柸與童貫道樞密相公此行與朝廷必建大功早奏凱歌此𡨥潜伏水洼不可輕進只須先截四邊糧草堅固寨柵誘此賊下山先差的當的人打聽消息賊情動靜然后可以進兵那時一箇箇生擒活捉庶不負朝廷委用望乞樞密相公裁之童貫道重𫏂敎誨刻骨銘心不敢有忘各飲罷酒楊太尉也來執鍾與童貫道樞相素讀兵書深知韜畧勦擒此𡨥易如反掌爭柰此賊潜伏水泊地利未便樞相到彼必有良策童貫道下官到彼見機而作自有法度高楊二太尉一齊進酒賀道都門之外懸望凱旋相別之後各自上馬不說高楊二太尉并衆官囘京有各衙門合属官員送路的不知其數或囘或送半路途囘京皆不必說大小三軍一齊進發人人要𨷖箇箇欲爭一行人馬各隨隊伍甚是嚴整前軍四隊先鋒總領行軍後軍四隊合後將軍監督左右八路軍馬羽翼旗牌催督童貫鎮握中軍總統馬步羽林軍二萬都是御營選揀的人童貫執鞭指㸃軍兵進發怎見得軍容整肅但見兵分九隊旗列五方緑沉鎗㸃鋼鎗鴉角鎗布遍野光芒青龍刀偃月刀鴈翎刀生滿天殺氣雀𦘕弓鐵胎弓寶雕弓對挿飛魚袋內射虎箭狼牙箭桺葉箭齊攅獅子壺中撶車弩漆抹弩脚登弩排滿前軍開山斧偃月斧宣花斧緊隨中隊竹節截虎眼鞭水磨鞭齊懸在肘上流星鎚鷄心𫘴飛抓鎚各帶在身邊方天㦸豹尾翩翩丈八矛珠纏錯落龍文劍掣一泒秋水虎頭牌𦘕幾縷春雲先鋒猛勇領拨山開路之精兵元帥英雄統喝水斷橋之壯士左統軍義舉威風有斬將奪旗之手叚右統軍恢弘膽畧懷安邦濟世之才能碧油幢下東廰樞密總中軍寶纛旗邊䕶駕親軍為羽翼震天鼙鼓搖山嶽映日旌避鬼神當日童貫離了東京軍馬上路正是鎗刀流水急人馬撮風行兵行五十里屯住次日又起行迤𨓦前進不一二日巳到濟州界分太守張叔夜出城迎接大軍屯住城外只見童貫引輕騎入城至州衙前下馬張叔夜邀請至堂上拜罷起居巳了侍立在靣前童樞密道水洼草賊殺害良民邀劫商旅造惡非止一端徃徃勦捕蓋為不得共人致容滋蔓吾今統率大軍十萬戰將百員刻日要掃淸山寨擒拏衆賊以安兆民張叔夜答道樞相在上此𡨥潜伏水泊雖然是山林狂𡨥中間多有智謀勇烈之士樞相勿以怒氣自激引軍長驅必用良謀可成功績童貫聽了大怒罵道都似你這等畏懼懦弱匹夫猥刀避劍貪生怕死悮了國家大事以致養成賊勢吾今到此有何懼哉張叔夜那里敢再言語且備酒食供送童樞密隨即出城次日驅領大軍近</rdg><rdg wit="#A006371-002">乱縱横</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">下寨且說宋江等巳有細作人報知多日了宋江與吳用巳自鐵桶般商量下計策只等大軍到來各示諸將各要遵依毋得差錯再說童樞密調撥軍兵㸃差睢州兵馬都監叚鵬舉為正先鋒鄭州都監陳翥為副先鋒陳州都監吳秉彛為正合後許州都監李明為副合後唐州都監韓天麟鄧州都監王義二人為左哨洳州都監馬萬里蒿州都監周信二人為右哨龍虎二將鄷美畢勝為中軍羽翼童貫為元帥統領大軍全身披掛親自監督戰鼓三通諸軍盡起行不過十里之外塵土起處早有敵軍哨路來的漸近鸾鈴響處</rdg><rdg wit="#A006371-002">内如期</rdg></app>約<app><rdg wit="#A006267-002">有三十餘騎哨馬都戴青包巾各穿綠戰襖馬上盡繋是紅纓每邊拴挂數十箇銅鈴後挿一把雉尾都是釧銀細桿長鎗輕弓短箭為頭的戰將是誰怎生打扮但見鎗橫鴉角刀挿蛇皮銷金的巾績佛頭青挑繡的戰袍鸚哥綠腰繋絨條真紫色足穿氣袴軟香皮雕鞍後對懸錦袋內藏打將的石子戰馬邊緊挂銅鈴後挿招風的雉尾驃騎將軍沒羽箭張淸哨路最當先馬上來的將軍號旗上冩的分明廵哨都頭領沒羽箭張淸左有龔旺右有丁得孫直哨到童貫軍前相離不遠只隔</rdg></app>百<app><rdg wit="#A006267-002">十步勒馬便回前軍先鋒二將不得軍令不敢</rdg><rdg wit="#A006371-002">单八位尽英雄乗時播</rdg></app>亂<app><rdg wit="#A006267-002">動報至中軍主帥童貫親到軍前觀猶未盡張淸又哨將來童貫欲待遣人追戰左右說道此人鞍後錦袋中都是石子發不放空不可追赶張淸連哨子三遭不見童貫進兵返囘行不到五里只見山背後鑼聲響動早轉出五百步軍來當先四個步軍頭領乃是黑旋風李逵混世魔王樊瑞八臂魔吒項充飛天大聖李衮直奔前來但見人人虎體個個彪形當先兩座惡星神隨後二員真殺曜李逵手持雙斧樊瑞腰掣龍泉項充牌𦘕玉爪狻猊李衮牌描金精獬豸五百人絳衣赤襖一部從紅旆朱纓青山中走出一群魔綠林內迸開三昧火那五百步軍就山坡下一字兒擺開兩邊團牌齊齊札住童貫領軍在前見了便將王塵尾一招大隊軍馬衝撃前去李逵樊瑞引步軍分開兩路都倒提着蠻牌踅過山脚便走童貫大軍赶出山嘴只見一派平川矌野之地就把軍馬列成陣勢遙望李逵樊瑞度嶺穿林都不見了童貫中軍立起攅木將臺令撥法官二員上去左招右颭一起一伏擺作四門斗底陣陣勢𦆵完只聽得山後咆響就後山飛出一彪軍馬來前靣先鋒擺布巳定只等敵軍到來相戰童貫令左右攏住戰馬自上將臺看時只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">居</rdg></app>山東<app><rdg wit="#A006267-002">一路軍馬湧出來前一隊軍馬紅旗第二隊雜彩旗第三隊青旗第四隊又是雜彩只見山西一路人馬也湧來前一隊人馬是雜綵旗第二隊白旗第三隊又是雜綵旗第四隊皂旗旗背後盡是黃旗大隊軍將急先湧來占住中央裏靣列成陣勢遠觀未寔近觀分明正南上這隊人馬盡都是火焰紅旗紅甲紅袍朱纓赤馬前靣一把引軍紅旗上靣金銷南斗六星下繡朱雀之狀那把旗招颭動處紅旗中湧出一員大將怎生結束但見盔頂朱纓飄一顆猩猩袍上花千朶獅蠻帶東紫玉團狻猊甲露黃金鎻狼牙木棍鉄釘排龍駒遍體胭脂抹紅旗招展半天霞正按南方丙丁火號旗上冩的分明先鋒大將霹壢火秦明左右兩員副將左手是聖水將單廷珪右邊是神火將魏定國三員大將手掿兵器都騎赤馬立於陣前東壁一隊人馬盡是青旗青甲青袍青纓青馬前靣一把旗中湧出一員大將怎生打扮但見藍靛包巾光滿目翡翠征袍花一簇鎧甲穿連獸吐環寶刀閃爍龍吞玉青縂遍體粉團花戰襖䕶身鸚鵡緑碧雲旗動遠山明正按東方甲乙木號旗上冩得分明左軍大將大刀關勝左右兩員副將左手是丑郡馬宣贊右手是井木犴郝思文三員大將手掿兵器都騎青馬立於陣前西壁一隊人馬盡是白旗白甲白袍白纓白馬前靣一把引軍白旗上靣金銷西斗五星下綉白虎之狀那把旗招展動處白旗中湧出一員大將怎生結束但見漠漠寒云䕶太陰梨花萬朶疊層琛素色羅袍光閃閃爛銀鎧甲冷森森賽霜駿馬騎獅子出白長槍掿緑沉一簇旗旙飄雪練正按西方庚辛金號旗上冩的分明右軍大將豹子頭林冲左右兩員副半左手是鎮三山黃信右手是病尉遲孫立三員大將手掿兵器都騎白馬立於陣前後面一簇人馬盡是皂旗黑甲黑袍黑纓黑馬前靣一把引軍黑旗上面金銷北斗七星下綉玄武之狀那把旗招展動處黑旗中湧出一員大將怎生打扮但見堂堂卷地烏雲起鐵騎強弓勢莫此皂羅袍穿龍虎軀烏油甲挂豺狼體鞭似烏龍掿兩條馬如潑黑行千里七星旗動玄武搖正按北方壬癸水號旗上冩得分明合後大將雙鞭呼延灼左右兩員副將左手是百勝將韓滔右手是天目將彭𤣱三員大將手持兵器都騎黑馬立於陣前東南方門旗影裏一隊軍馬青旗紅甲前面一把引軍綉旗上面金銷巽卦下綉飛龍那把旗招展動處捧出一員大將怎生結束但見擐甲披袍出戰塲手中拈着兩條鎗雕弓鸞鳳壺中挿寶劍沙魚鞘內藏束霧衣飄黃錦帶騰空馬頓紫絲韁青旗紅焰龍蛇動獨據東南守巽方號旗上冩得分明虎軍大將雙槍將董平左右兩員副將左手是摩雲金翅歐鵬右手是火眼狻猊鄧飛手持兵器都騎戰馬立於陣前西南方門旗影裏一隊軍馬紅旗白馬前面一把引軍繡旗上面金銷坤卦下綉飛熊那把旗招展動處捧出一員大將怎生打扮但見當先湧出英雄將𧺯𧺯威風添氣象魚鱗鉄甲緊遮身鳳翅金盔拴䕶衝波戰馬似龍形開山大斧如弓樣紅旗白甲火光飛正據西方坤位上號旗上冩得分明驃騎大將急先鋒索超左右兩員副將左手是錦毛虎燕順右手是鉄笛仙馬麟三員大將手持兵器都騎戰馬立於陣前東北方門旗影里一隊軍馬皂旗青甲前面一把引軍繡旗上靣金銷艮卦下繡飛豹那把旗招展動處捧出一員大將怎生結束但見虎坐雕鞍膽氣昂彎弓挿箭鬼神慌朱纓銀蓋遮刀面絨縷金鈴貼馬旁盔頂穰花錯落甲穿桺葉忌翠遮藏皂旗青甲煙雲內東北天山守艮方號旗上冩得分明驃騎大將九紋龍史進左右兩員副將左手是跳澗虎陳達右手是白花蛇楊春三員大將手持兵器都騎戰馬立於陣前西北方門旗影裏一隊軍馬白旗黑甲前面一把引軍旗上面金銷乾卦下繡飛虎那把旗招展動處捧出一員大將怎生打扮但見雕鞍玉勒馬嘶風介胄稜層黑霧𪸃豹尾壺中銀鏃箭飛魚袋內鉄𦛞弓甲邊翠縷穿雙鳳刀面金花嵌小龍一簇白旗飄黑甲天門西北是乾宮號旗上冩得分明驃騎大將青面獸楊志左右兩員副將左手是錦豹子楊林右手是霸王周通三員大將手持兵器都騎戰馬立於陣前八方擺布的鉄桶相似陣門裏馬軍隨馬隊步軍隨步隊各持鋼遭都是杏黃旗間着六十四靣長脚旗上面金銷六十四卦亦分四門南門都是馬軍正南上黃旗影裏捧出兩員上將一般結束怎生披掛但見熟銅鑼間花腔鼓簇簇攅攅分隊伍戧金鎧甲赭黃袍剪絨戰襖葵花舞垓心雨騎馬如龍陣內一雙人似虎周圍繞定杏黃旗正按中央戊巳土那兩員首將都騎黃馬上首是美髯公朱仝下手是挿翅虎雷橫一遭人馬盡都是黃旗黃袍銅甲黃馬黃纓中央陣四門東門是金眼彪施恩西門是白面郎君鄭天壽南門是雲裡金剛宋萬北門是病大蟲薛永那黃族中間立着那面</rdg></app>替天行道<app><rdg wit="#A006267-002">杏黃旗旗桿上拴着四條絨繩四箇長壯軍士㨪定中間馬上有那一箇守旗的壯士怎生模樣但見冠簪魚尾圈金線甲皺龍麟護錦衣凜凜身軀長一丈中軍守定杏黃旗這個守旗的壯士便是險道神郁保四那簇黃旗後便是一叢炮架立着那個炮手轟天雷凌振引着副手二十餘人圍繞着炮架架子後一帶都擺着撓鈎套索準備捉將的器械撓鈎手後又是一遭雜彩旗旙團團便是七重團子手四面立着二十八面綉旗上面銷金二十八宿星辰中間立着一面堆絨綉就真珠圈邊脚綴金鈴頂挿雉尾鵞黃帥字旗那一箇守旗的壯士怎生模樣但見鎧甲斜拴海獸皮絳羅巾幘挿花枝莤紅袍襖香錦甲定守中軍帥字旗這箇守旗的壯士便是沒面目焦挺去那帥字旗邊設立兩個護旗的將士都騎戰馬一般結束但見一個戰袍披錦綺一個鎧甲綉狻猊一個穩把驊騮跨一個能將駿馬騎一個鋼槍威氣重一個利劍雪光飛一個緊䕶中軍帳一個常依寶纛旗這兩箇守護帥旗的壯士一個是毛頭星孔明一個是獨火星孔亮馬前馬后排着</rdg><rdg wit="#A006371-002">存忠義三度招安受帝封</rdg></app>二十四<app><rdg wit="#A006371-002">陣破遼國大小諸將皆成功淸溪洞𥚃擒方臈雁行零落悲秋風事事集成忠義傳用資談柄江湖中梁山泊水戰三勝高俅尽擒其軍宋江不肯殺害尽數放回高太尉就带䔥譲樂和到京听候招安留下聞𠫵謀在寨宋江與衆商議我看高俅此去未知眞實吳用咲曰此人蜂目蛇行是</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006371-002">轉目無恩之人他今折軍損將回京必然推病不出朦朧囘奏將䔥譲樂和軟監在府要等招安空有望想宋江曰似此奈何吳用曰兄長再使兩人到京打㸃闗節此爲上計宋江曰此事闗係誰可前行燕靑曰𦾔年閙東京是我同去李師師家入肩如今小弟多帶金珠再去那里入肩轉動見机而作戴宗時遷曰小弟願同一徃朱武曰兄長昔日打𦶎州之時曽與宿太尉有恩若得此人奏逹天子事必濟矣宋江想起九天玄女之言遇宿重重喜莫非正應此人身上便請聞𠫵謀問曰相公曽認得太尉宿元景庅聞煥章曰他是小生窓友其人極是仁慈深得上意宋江曰太尉回京必不奏聞招安昔日宿太尉在𦶎州䧏香曽與宋江一靣之交欲圗此謀如何聞𠫵謀荅曰在下當脩書奉去宋江大喜卽敎聞𠫵謀脩書又占玄女課得大吉之兆致酒與燕靑戴宗送行收拾金珠扮作公人辭别衆頭領來到東京城下</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">狼牙棍</rdg><rdg wit="#A006371-002">門軍曰殿帥府有釣㫖恐梁山泊賊人夾帶入城因此盤詰燕靑𥬇曰俺從小在開封府走逓公文何須盤問便向身邉取出假公文與看監門官曰既是開封府公人放他入去燕靑收了公文與戴宗兩個逕奔開封府前來客店安下兩挑行李奔東京昼夜兼行不住程盤詰徒劳空費力禁門安識僞批情次日燕靑扮作了閑模様取了金珠分付戴宗曰小弟今日去李師師家幹事倘有些□撒哥哥快自回去戴宗應𠃔燕靑逕投李師師家來到門首揭起綉簾行到𥚃靣咳𠻳一聲婭嬛出見便傳與李媽媽出來看見燕靑吃了一驚問曰你如何又來我家燕靑拜罷曰特來拜謁娘子自有話說李媽媽曰前畨多被連累有話便說燕靑曰請娘子相見方𦂯說得李師師在屏風後听了轉將出來别是一般風韻但見容貌似海棠滋曉露腰肢如𣓾柳梟東風渾疑閬死瓊姬絶勝桂宫仙子又有詩曰動來玉指纎纎軟芳容麗質更妖嬈鳳眼半弯藏琥珀秋水精神瑞雪標猩唇一㸃紅桃露行處金蓮步步嬌白玉生香花觧語千金良夜更難消當下李師師輕移蓮步欵蹙湘裙行到客位燕青忙整衣冠與李師師礼拜巳畢李師師曰前者驚得我安身無𠙚你當𥘉瞞我說是張閑那兩個是山東客人弄出大事不是我巧言奏過官家時𨚫不滿門遭禍未知前日來者是誰你須實說燕靑曰小弟說出娘子休驚前畨來那黒矮爲頭坐</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006267-002">鉄</rdg><rdg wit="#A006371-002">正是宋江第二位便是柴世宗滳𣲖玄孫柴進其外的戴宗李逵小弟是北京大名府人氏人呼做浪子燕靑當𥘉俺哥哥來東京求見娘子尊顔非圗買𥬇久聞娘子遭際天子以此特來告訢衷曲望將替天行道之心上逹天聽早得招安不想驚嚇娘子今俺哥哥無可拜送𦕅將㣲物奉敬望乞𥬇留燕靑道罷打開帕子攤在桌上都是金珠寳貝器皿那䖍婆愛財一見便喜忙敎收拾過了便請燕靑進小閣兒内坐定安排酒饌李師師親自相陪師師曰乆聞義士大名奈緣無人與你等作成因此屈沉水泊燕青將前招安事說了一畨李師師曰我尽知了目開懐𣈱飲𢆻杯酒至半酣這師師見燕靑人物風雅𨚫似甜言撩撥引誘風情燕靑是個伶俐之人如何不省得只怕悞其大事那里敢承若李師師曰聞知哥哥諸盤樂藝願聞見敎燕青荅曰小人畧知得些怎敢在娘子跟前賣弄李師師曰我便先吹一曲奉勸喚婭嬛取過一管鳳䔥來李師師吹動端的穿雲裂石之聲俊俏胭花暗有情玉䔥吹出鳳凰聲燕青亦是心伶俐一曲穿雲透長淸燕靑聽了喝采不巳李師師逓過簫來與燕青燕青要師師歡喜接過簫來便吹一曲李師師聽了喜不自勝取過檀板撥唱淸音妙詞一首燕靑相和果然是玉珮齊鳴黄𦾉䨇囀李師師執盃親與燕青奉酒慇懃放出妖嬈聲來惹燕靑唯喏而巳李師師𥬇曰聞哥哥好身花綉願求一觀燕青𥬇曰小人賎体怎敢在娘子眼前揎衣祼躰李師師再三要看燕靑只得脫膊下來李師師看見喜愛將手來模他身上燕靑慌忙穿衣李師師再與燕靑把盞又將言語調他燕靑恐怕弄假成眞心生一計動問娘子今年貴庚李師師荅曰今年二十七𡻕燕靑曰小李今年二十五既蒙娘子錯愛願拜爲姐姐便納頭拜了四拜這是燕靑鎖定那婦人一㸃邪心中間好幹大事李師師曰小哥只在我家安歇燕靑曰既蒙錯愛回店中去取行李便來李師師曰我這里專望燕靑别了李師師逕到客店中把前事對戴宗說知戴宗曰如此最好只恐兄弟心猿意馬拴縛不定燕靑曰好漢𠙚世因爲酒色失其大事此與禽獸何異戴宗曰乗此机㑹你當速去善覷方便早幹了事便回燕靑收拾一包零碎金銀再回李師師家將一半送與李媽媽將一半散與全家大小無一個不歡喜都呌叔叔收拾一間房與燕靑安歇至夜静時人傳報天子今晚到來燕靑𦗟得便去拜告李師師曰姊姊做個方便今夜敎小弟得見聖顔告的一紙御筆赦書實出姊姊之徳李師師曰今晚敎你見天子一靣自有下落看看月色朦朧花香馥郁蘭麝芬芳只見道君皇帝引着一個小黄門扮作白衣秀士從地道中逕到李師師家後門來到閣子𥚃坐下輝煌燈燭李師師整蕭衣𪞔前來接罵拜舞巳畢天子命去𪞔裳小衣相待寡人李師師承㫖去其冠服迎駕入房擺設異品餚饌舉盃上勸天子大喜敎愛卿賜同榻並坐李師師見天子歡喜奏曰賎人有個姑𠢎兄弟從小𣴑落在外今晚𦂯𡚖要見聖上未敢擅便天子曰既是你兄弟便宣來見寡人何妨遂喚燕靑直到房内靣見天子燕靑便称山呼天子見燕靑人物先有頋愛之心李師師敎燕靑吹簫伏侍聖上飲酒又呌燕靑喝曲燕靑再拜奏曰臣所記之曲無非是滛詞艶曲惟恐𫊧罪天子曰寡人私行妓舘正要𦗟時㒷艶曲𡖖只頋唱來燕靑借過象板頓開㗋嚨唱漁家傲一曲道是一别梁山音信杳百種相思腸斷何時了燕子不來花又老一春瘦的腰兒小薄倖郎君何時到暗想當𥘉莫要相逢好着我好梦欲成還又破緑窻但覺𦾉聲曉燕靑唱罷好似黄鸝弄巧聲韻悠掦天子甚喜命敎再唱燕靑拜付奏曰臣粗謳俗調恐不足聖聽天子曰取樂而巳何妨之有燕靑又唱套減字木蘭花一曲道是聽哀告聽哀告賎軀流落誰知道誰知道極天罔地罪惡難分顛倒有人提出火坑中肝胆常存忠孝常存忠孝有朝須把大恩人報燕靑唱罷天子失驚問曰卿何故有此曲燕靑大哭拜于地下奏曰臣有迷天之罪不敢奏上天大曰赦汝無罪燕靑奏曰臣自㓜流落山東路經梁山泊過被擄上山住了二年今日方得脫身走囘京師雖見姊姊誠恐被人拿捉難以分說李師師曰望陛下作主天子𥬇曰你既是李行首兄弟誰敢拿你燕靑以目視李師師李師師撒嬌撒痴奏天子曰望陛下親賜一道赦書他𦂯放心天子曰又無御寳在此如何冩得師師曰陛下親書御筆便強似御寶天子𠃔奏命取文房四寳舉筆問燕靑姓名燕靑曰臣喚作燕靑天子便御書一道神霄玉府眞主宣和羽士虗靖道君皇帝特赦燕靑本身一應無罪諸司不許拿問下靣押個御書花字燕靑叩頭受命李師師亦謝恩了天子便問汝在梁山泊二年必知那里偹細燕靑曰宋江這夥旗上大書替天行道常立忠義爲主不敢侵占州府不敢擾害良民只是早望招安與國家出力天子乃曰寡人前者兩畨䧏詔遣人招安如何抗拒不䧏燕靑曰頭一畨招安詔書上並無撫恤招諭之言更兼換了御酒以此変了事情第二次招安故把詔書讀破除宋江句因此又激変了童樞宻引兵到只一陣殺得片</rdg></app>甲<app><rdg wit="#A006371-002">不回高太尉征進軍馬三停折了二停自巳亦被活捉上山許了招安方𦂯放回𨚫留聞𠫵謀在彼貭當天子聽罷嘆曰寡人怎知此事童貫回朝奏說</rdg></app>軍士<app><rdg wit="#A006267-002">後面</rdg><rdg wit="#A006371-002">不㐲暑𤍠懽且罷兵高俅回奏曰病患不能征進李師師奏曰陛下身居九重𨚫被奸臣作弊天子嗟嘆不巳因夜更深燕靑收了赦書叩頭謝恩自去歇息天子興李師師同寝此夜宫車暗出遊靑樓深處樂綢繆當筵誘得龍章字遂使英雄志願酧當夜五更内侍黄門接駕去了燕靑起來逕到店中𡭊戴宗說知</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">把</rdg><rdg wit="#A006371-002">個打㸃金珠取出聞𠫵謀書逕投宿太尉府中來見太尉陞㕔燕靑直入見太尉問是那里公幹燕靑曰小人從山東來有聞𠫵謀書扎上呈太尉看了封皮說道𨚫原來是我同窓的聞煥章拆書看曰太尉恩相鈎座前賎子白髻年時出入門墻巳經三十載矣昨蒙高殿帥喚至軍前𠫵謀大事柰縁勸諌不從二畨敗績言之甚羞高太尉與賎子一同被擄𨺻干縲絏義士宋公明寛𥙿仁慈不忍加害則今高殿帥帶</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">戰綉旗兩邊排着二十四枝方</rdg><rdg wit="#A006371-002">梁山蕭譲樂和赴京欲請招安留賎子在此貭當萬望恩相金言早晚于</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">𦘕㦸左手十二枝𦘕㦸中捧着一員驍將怎</rdg><rdg wit="#A006371-002">子前題奏早䧏招安之典俾令義士宋公明等早得沾恩釋罪建功立業非特國家之幸甚實天下之幸甚也立功名于萬古見義勇于千年救取賎子實領再</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">打扮但見踞鞍立馬天風裏鎧甲輝煌光熖起麒麟束帶稱狼腰獬𪺷吞胸當虎體冠上明珠嵌曉星鞘中寶劍藏秋水方天𦘕㦸雪霜寒風動金錢豹子尾綉旗上冩得分明</rdg><rdg wit="#A006371-002">之賜拂楮拳拳幸𡸁照察不勝激切之至宿太尉看書大驚問曰你是何人燕靑荅曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">温侯呂方那右手十二枝𦘕㦸叢中也捧着一員驍將怎生打扮但見三叉寶冠珠燦爛兩條雉尾錦斕斑柿紅戰襖遮銀鏡桺緑征裙壓綉鞍束帶雙跨魚獺尾護心甲掛小連環手持𦘕桿方天戰飄動金錢五色旙綉旗上冩得分明賽仁貴郭盛兩員將各持𦘕戰立馬兩邊𦘕㦸中間一簇鋼叉兩員步軍驍將一般結束但見虎皮磕腦豹皮棍襯甲衣籠細織金手內鋼叉光閃閃腰間利劍冷森森冲劍窟入刀林弟兄端的有胸襟兩隻蓋地包天膽對誅龍斬虎人一箇是兩頭蛇解珍一箇是雙尾蝎解寶弟兄兩箇各執着三股蓮花叉引着一行步戰軍士守䕶着中軍隨後兩疋錦𩉺馬上兩員文士掌管定賞功罰罪的人左手那一個怎生打扮但見烏紗唐帽通犀帶素白羅襴乾皂靴慷慨胸中藏秀氣縱橫筆下走龍蛇這個乃</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>是梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">掌文案的秀士聖手書生蕭讓右手那一個怎生打扮但見綠紗巾挿玉螳螂</rdg><rdg wit="#A006371-002">燕靑昔日太尉在𦶎州䧏</rdg></app>香<app><rdg wit="#A006267-002">皂羅衫紫帶長為吏敢欺蕭</rdg><rdg wit="#A006371-002">時多曽伏侍恩</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">國聲名寰海把名揚這箇乃是</rdg><rdg wit="#A006371-002">便向身邉取過金珠奉上曰宋公明上献此㣲物𦕅表寸心只望太尉于天子前題奏招安則</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">掌吏事的豪傑鐵靣孔目裴宣</rdg><rdg wit="#A006371-002">之衆皆感大恩太尉聽罷收了金珠敎燕靑且退燕靑和戴宗回店中商議曰</rdg></app>這兩<app><rdg wit="#A006371-002">件事完羙只有蕭譲樂和在高太尉府中怎生得出戴宗曰我和你依前扮作公人去太尉府前伺候賺得一</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">馬后擺着紫衣持節的人</rdg><rdg wit="#A006371-002">通了消息便有計較兩個逕投太平橋來只見高府𥚃一個虞候出來燕靑便向前與他施礼曰請幹辦到茶坊中說話兩人入茶坊𥚃與戴宗相見同坐吃茶燕靑曰實不瞞幹辦說前日太尉從梁山泊來帶得兩個人一個呌做樂和與我這哥哥是親眷要求見他一靣相央幹辦引他出來一㑹就送這錠銀子與足下那人便曰這兩人在太尉後花园中宿歇我引來與你相見那人便起身分付曰你兩個只在這里等我逕入府去了有詩爲証相府深沉未許開一時計策便按排燕靑當下傳消息引出蛟龍離海來少時只見那虞候慌張出來曰呌出在耳房了燕靑就把銀子與他虞候便引燕靑耳房𥚃見樂和曰我同戴宗在此定計賺你兩人出來樂和曰高太尉直把我們養在後花园中墙垣又高如何能勾出來燕靑曰靠墙有𣗳庅樂和曰傍墙有大椏𣗳今夜只聽咳𠻳爲號我在外靣抛入兩條索子你就桞𣗳上把索字縛了找</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十</rdg><rdg wit="#A006371-002">人在墙外把索子扭𦂳你兩個就從索字上盤將出來</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006371-002">更爲期不可失約那虞候曰你兩</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">當路排</rdg><rdg wit="#A006371-002">只管說甚庅倘人撞見不便樂和只得入去暗通蕭譲燕靑與戴宗說知就街上買</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十四把麻札刀那刀林中立</rdg><rdg wit="#A006371-002">條粗索藏在身邉先去高太尉府後看了落脚處原來府後是條河河邉𨚫有二𨾏空舡䌫</rdg></app>着兩個<app><rdg wit="#A006267-002">錦衣三串行刑劊子怎生結束但見一個皮主腰干紅簇就一個羅踢串彩色裝成一個雙環撲獸創金明一個頭巾畔花枝掩映一個白紗衫遮籠錦體一個皂禿袖半露鴉青一個將漏塵斬鬼法刀擎一個把水火棍手中提定上首是鐵臂膊蔡福下手是一枝花蔡慶弟兄</rdg><rdg wit="#A006371-002">潜入舡𥚃伏了看看更樓巳打四更</rdg></app>兩個<app><rdg wit="#A006267-002">立于陣前左右都是擎刀手背</rdg><rdg wit="#A006371-002">便來咳𠻳又聽得墙内咳𠻳燕靑便把索子抛將過去約蕭譲𥚃靣拴繫牢了二人在外拽定索頭只見樂和先盤出墙隨</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">兩邊擺着二十</rdg><rdg wit="#A006371-002">蕭讓也溜下來</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">枝金鎗銀鎗每邊設立一員大將領隊左邊十二枝金鎗隊裡馬上一員驍將手執金鎗側坐戰馬怎生</rdg><rdg wit="#A006371-002">人趂天未明囘店敲開店門</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">扮但見錦鞍駿馬紫絲韁金翠花枝壓鬂𠊓雀𦘕弓懸一彎月龍泉劍掛九秋霜綉袍巧製鸚哥緑戰服輕裁桺葉黃頂上纓花紅燦爛手執金絲鉄桿鎗這員驍將乃是</rdg><rdg wit="#A006371-002">火做飯筭還店銭等開城門一湧而出望</rdg></app>梁山泊<app><rdg wit="#A006267-002">金鎗手徐寧右手十二枝銀鎗隊裡馬上一員驍將手執銀鎗也側坐駿馬怎生披掛但見蜀錦𩉺韉寶鐙光五明駿馬玉玎璫虎筋弦扣雕弓硬燕尾梢攢羽箭長綠錦袍明金孔雀紅鞓帶束紫鴛鴦參差半露黃金甲手執銀絲鐵桿鎗這員驍將乃是梁山泊小李廣花榮兩勢下都是風流威猛二將金鎗手銀鎗手各帶皂羅巾鬂邊都挿翠葉金花左手十二個金鎗手穿緑右手十二個銀鎗手穿紫背後又是錦衣對對花帽雙雙緋袍簇簇綉襖攅攅兩壁廂碧幢翠慔朱旙皂蓋黃龯白旗青萍紫電兩行二十四把𨱆斧二十四對鞭撾中間一字兒三把銷金傘蓋三疋綉鞍駿馬正中馬前立着兩個英雄左手那個壯士端的是儀容濟楚世上無雙有西江月為證頭巾側一根雉尾束腰下四顆銅鈴黃羅衫子晃金明飄帶綉裙相稱兜小襪麻鞋嫩白壓腿絣䕶膝深青旗標令字號神行百十里登時取應這個便是梁山泊能行快走的頭領神太保戴宗手持鵞黃令字綉旗專管大軍中徃來飛</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘</rdg></app>報<app><rdg wit="#A006267-002">軍情調兵遣將一應事務右手那個對立的壯士打扮得出衆超群人中罕有後也有西江月為證褐納襖蒲身錦簇青包巾遍體金銷鬢邊一朶翠花嬌鸂𪄠玉環光耀紅串綉裙裏肚白襠素練𠄿腰落生弩子捧頭挑百萬軍中偏俏這個便是梁山泊風流子弟能幹機密的頭領浪子燕青背着強弩挿着利箭手提着齊眉桿捧專一䕶持中軍遠望着中軍去那右邊銷金青羅傘蓋底下綉鞍馬上坐着那個道德高人有名羽士怎生打扮有西江月為證如意冠玉簪翠筆絳銷衣鶴舞金霞火神朱履映桃花環𤧑玎璫斜掛背上雌雄寶劍匣中微噴光華青羅傘蓋擁高牙紫騮馬雕鞍穩跨這個便是梁山泊呼風喚雨役使鬼神行法真師人雲龍公孫勝馬上背着兩口寶劍手中按定紫絲韁去那左邊銷金青羅傘蓋底下錦鞍馬上坐着那個足智多謀全勝軍師怎生打扮有西江月為證白道服皂羅沿襈紫絲縧碧玉鈎環手中羽扇動天關頭上綸巾微岸貼裏暗穿銀甲垓心穩坐雕鞍一雙銅鍊掛腰間文武雙全師𫂴這個便是梁山泊能通韜畧善用兵機有道軍師智多星吳學究馬上手擎羽扇腰懸雨條銅鍊去那正中銷金大紅羅傘蓋底下那照夜玉獅子金鞍馬上坐着那個有仁有義統軍大元帥怎生打扮但見鳳翅盔高攅金寶渾金甲密砌龍鱗錦征袍花朶簇陽春錕鋙劍腰懸光喯綉腿絣絨圈翡翠玉玲瓏帶束麒麟真珠傘蓋展紅雲第一位天罡臨陣這個正是梁山泊主濟州鄆城縣人氏山東及時雨呼保義宋公明全身結束自仗錕鋙寶劍坐騎金鞍白馬立於陣前臨戰掌握中軍馬後大㦸長戈錦鞍駿馬整整齊齊三五十員牙將都騎戰馬手執鎗刀全副弓箭馬後又設二十四枝𦘕角全部金鼓大樂陣後又設兩隊游兵伏於兩側以為䕶持中軍羽翼左是沒遮攔穆弘引兄弟小遮攔穆春管領馬步軍一千五百人右是赤髪鬼劉唐引着九尾龜陶宗旺管領馬步軍一千五百人伏在雨脇後陣又是一隊陰兵簇擁着馬上三個女頭領中間是一丈青扈三娘左邊是母大蟲顧大嫂右邊是母夜叉孫二娘押陣後是他三個丈夫中間矮脚虎王英左是小蔚遲孫新右是菜園子張青總領馬步軍兵二千那座陣勢非同小可怎見得好陣但見明分八卦暗合九宮占天地之機關奪風雲之氣象前後列龜蛇之狀左右分龍虎之形出奇正之甲兵按陰陽之造化丙丁前進如萬條烈火燒山壬癸後隨似一片烏雲覆地左勢下盤旋青氣右手下貫串白光金霞遍蒲中央黃道全依戊巳東西有序南北多方四維有二十八宿之分週𢌞有六十四卦之變先逢猛勇合後英雄左統軍皆奪旗斬將之徒右統軍盡舉鼎拨山之輩盤盤曲曲亂中隊伍變長蛇整整齊齊靜𥚃威儀如伏虎馬軍則一衝一突步卒是或後或前人人果敢爭前出陣奪頭功個個才能掠陣監軍擒大將休夸八陣成功謾說六韜取勝孔明施妙計李靖播神機樞密使童貫在陣中將臺上定睛看了梁山泊兵馬無移時擺成這個九宮八卦陣勢軍馬豪傑將士英雄驚得魂飛魄散心膽俱落不住聲道可知但來此間𠬧捕的官軍便大敗而囘原來如此利害看了半晌只聽得宋江軍中催戰的鑼鼓不住聲發攂童貫且下將臺騎上戰馬再出前軍來諸將中問道那箇敢厮殺的出去打話先鋒隊𥚃轉過一員猛將挺身躍馬而出就馬上欠身稟童貫道小將愿徃乞取鈞旨看乃是鄭州都監陳翥白袍銀甲青馬絳纓使一口大桿刀見充副先逢之職童貫便敎軍中金皷旗下發三通攂將臺上把紅旗招展兵馬陳翥從門旗下飛馬出陣兩軍一齊納喊陳翥兜住馬橫着刀厲聲大呌無端草𡨥背逆狂徒天兵到此尚不投降直待骨肉為泥悔之何及宋江正南陣中稱鋒頭領虎將秦明飛馬出陣更不打話舞起狼牙棍直取陳翥兩馬相交兵器並交舉一個使棍的當頭便打一個使刀的劈面吹來四條臂膊交加八只馬蹄撩亂二將來來往往翻翻復復斗了二十余合秦明賣個破綻放陳翥赶將入來一刀却砍個空秦明趁勢手起棍落把陳翥連盔帶頂正中天靈陳翥翻身死于馬下秦明的兩員副將單廷圭魏定國飛馬直衝出陣來先搶了那匹好馬接應秦明去了東南方門旗裏虎將雙鎗將董平見秦明得了頭功在馬上𪨆思大軍巳踏動銳氣不就這裏搶將過去搶了童貫更待何時大呌一聲如陣前起箇霹靂雨手持兩條鎗把馬一拍直撞過陣來童貫見了勒囬馬望中軍便走西南方門旗裏驃騎將急先鋒索超也呌道不就這裏捉了童貫更待何時手輪大斧殺過陣來中央秦明見了兩邊衝殺過去也招動本隊紅旗軍馬一齊搶入陣中來捉童貫正是從前作過事沒幸一齊來直使數皂雕追紫燕一群猛虎啖著羔畢竟樞使童貫性命如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">消息</rdg></app>且聽下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評敘事太煩便沒關目</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p>第七十六</body>
    </text>
</TEI>