<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第78回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第78回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第78回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">流動</rdg><rdg wit="#A006371-002">滸</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006371-002">十</rdg></app>七<app><rdg wit="#A006267-002">十八</rdg></app>第七十八<app><rdg wit="#A006267-002">囘十節度議取梁山泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">一敗</rdg><rdg wit="#A006371-002">奉詔破大遼陳橋馹滴淚斬小卒大鵬乆伏北溟水激怒搏風九萬里丈夫按劍晦</rdg></app>高<app><rdg wit="#A006267-002">太尉賦曰寨名水滸泊號梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">來時間談笑鷹掦起宋皇失政群臣妬天下人民思樂土壯哉一百八英雄布義行仁坐</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">週囬洪汊數千餘四方周圍八百里東連海島西接咸陽南通大冶金鄉比跨青齊衮郡有七十二叚洪汊藏千百隻戰艦</rdg><rdg wit="#A006371-002">塢宋江忠義天下稀學究謀畧人中竒馘斬俘擒𧴀虎將提兵生致麒麟兒</rdg></app>艨艟<app><rdg wit="#A006267-002">建</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢧐艦環湍瀬弓弩刀鎗布山寨</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">十六座鳳臺屯百千</rdg><rdg wit="#A006371-002">関隊伍大森嚴</rdg></app>萬<app><rdg wit="#A006267-002">軍浪馬草聲</rdg><rdg wit="#A006371-002">姓</rdg></app>聞<app><rdg wit="#A006267-002">宇宙五千驍騎戰爭夫名達天庭三十六員英勇將躍洪波迎雪浪混江龍與九紋龍踏翠嶺步青山玉麒麟共青面獸逢山開路索超原是急先鋒遇水疊橋劉唐號為赤𩬊鬼小李廣開弓有准病關索鎗法無雙黑旋</rdg></app>風<app><rdg wit="#A006267-002">善會倫營舩火見偏能刼寨花和尚豈解㕘禪武行者何曾受戒焚燒屋宇多應短命二郎殺戮生靈</rdg><rdg wit="#A006371-002">俱胆碎去邪</rdg></app>除<app><rdg wit="#A006267-002">是立地太歲心雄難比兩頭蛇毒害怎如雙尾蝎阮小七號活閻羅秦明性如霹靂火假使官軍萬隊穆弘出陣沒遮攔總饒鐵騎千層萬馬怎當董一撞朱仝面如重棗時人號作雲長林冲燕頷虎鬚蒲寨稱為翼德李應俊似撲天雕雷橫猛如挿翅虎燕青能減𥦩屯兵徐寧會平川布陣呼風噀雨公孫勝似入雲龍搶鼓奪旗后秀衆中偏𢬵命張順赴得三十里水面馳名浪裏白跳戴宗走得五百里程途顯號神行太保關勝刀長九尺輪來手上熖光生呼延灼鞭重十斤使動耳邊風雨響沒羽箭當頭怎躱小旋風弓馬熟閑設計施謀衆伏智多吳學究運籌帷幄</rdg><rdg wit="#A006371-002">侫誅貪殘</rdg></app>替天行道<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明大鬧</rdg><rdg wit="#A006371-002">民尽安宋江矢心如鉄石天使降詔耒𪲭</rdg></app>山東<app><rdg wit="#A006267-002">縱橫河北步閗兩嬴童貫水戰三敗高俅非圖壞國貪財豈敢欺</rdg><rdg wit="#A006371-002">風拂上征袍舞彩袖翩翩動鍾皷皇封玉酒紫泥封錦𦂶珠珍賜山主承恩將校舒衷情領㫖英雄朝玉京</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">岡地施恩報國幽</rdg><rdg wit="#A006371-002">子龍顔多喜色諸侯擊節歌昇平汴</rdg></app>州城下<app><rdg wit="#A006267-002">殺遼</rdg><rdg wit="#A006371-002">排</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">仗義與師清溪洞裡擒方臘千年事跡載皇</rdg><rdg wit="#A006371-002">隊一心报囯真嘉會尽帰廊庙佐淸</rdg></app>朝萬古<app><rdg wit="#A006267-002">清名標史記</rdg><rdg wit="#A006371-002">千秋尚忠義却説當年有大𨖚囯主起兵侵占山</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006371-002">九州边界兵分四路而入劫掠山東山西搶擄河南河北各處申奏請求救兵先經樞宻院然後得到御前樞宻童貫太尉蔡京高俅楊戬納下納下表童不奏四個賊臣定計教樞宻童貫啓奏將宋江䒭衆要行䧟害不期御屏後太尉宿元景𡋾住便向殿前啓奏道陛下宋江這夥好漢方始帰降百单八人恩同手足死不相離今又要害他倘若漏泄反変將何解救見今𨖚囯㒷兵侵占山後九州所近縣治各処申表求救屡次調兵征勦折兵損衆瞞着圣上不奏以臣小見正好差宋江䒭收伏遼囯之賊实是便益天子听罷龍顔大喜深責童貫䒭匿奏之罪親書詔勅加宋江爲破𨖚都先鋒其餘諸將待建功封爵就差宿元景親賫詔勅去宋江軍前宣示宿太尉領了聖㫖逕到宋江行寨開讀宋江䒭排香案跪听宣讀制曰舜</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩</rdg><rdg wit="#A006371-002">天下舉皇陶而四海咸服湯有天下產伊尹而萬民俱安朕自卽位以来任賢之心夙夜匪怠近得宋江䒭衆順天護囯秉義全忠如斯大才未能輕任今爲𨖚兵侵境逆虜犯边勅加宋江</rdg></app>為<app><rdg wit="#A006267-002">証去時三十六囘來十八雙縱橫千里外談笑卻還鄉再說梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">破𨖚兵馬都先鋒使盧俊義為副先鋒其餘將軍如奪頭功表申報奏聞加官進爵就所部軍馬尅日㒷師直抵巢穴伐罪吊民掃淸边界所𨓺州府另勅應付錢糧如有随䖏官吏人䒭不遵將令者悉從便宜処治故兹制示想宜知悉當下宋江䒭听詔拜謝宋江謂宿太尉曰某䒭正欲與囯家出力今得恩相力奏恩同父母只有𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">好漢自從兩贏童貫之後宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">晁盖灵位未曽安厝各家老小未曽發遣再煩恩相題奏乞降聖㫖寛限容还山了此二事整頓軍馬便當征進宿太尉回奏天子卽䧏聖㫖勅𧶽庫内取金二千両銀五千両綵縀五千疋頒𧶽衆將宋江奉勅謝恩还山兵陣堂堂巳受降奸邪潜地害忠良名臣保奏征𨖚囯始得忠心逹廟廊宋江聚衆相議所带回𪲭山人數目</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">商議必用着一個人去東京探聽消息虛實上山囘報預先准備軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">公孫勝林冲刘唐杜迁宋萬朱貴宋淸阮氏三雄</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">交鋒言之去絕只見神行太保戴宗道小弟愿徃宋江道探聽軍情多虧殺兄弟一個雖然賢弟去得必須也用一箇相幇去最好李逵便道兄弟幇哥哥去走一遭宋江笑道你便是那個不惹事的黑旋風李逵道今番去時不惹事便了宋江喝退一壁再問有那個兄弟敢去走一遭赤髪鬼劉唐稟道小弟幇戴宗哥哥去如何宋江大喜道好當日兩個𠬧拾了行裝便下山去且不說戴宗劉唐來東京打聽消息𨚫說童貫和關勝沿路𠬧聚得敗殘軍馬四</rdg><rdg wit="#A006371-002">步水軍一</rdg></app>萬餘人<app><rdg wit="#A006267-002">比</rdg><rdg wit="#A006371-002">回去其餘大隊人馬都随盧先鋒在京師屯札宋江吳用公孫勝䒭於路无辞回</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">𪲭山泊寨内令殺猪羊𥙊獻晁天王焚化灵位便送各家老小回去了然後教送自巳老小再回鄆城縣宋家村却令三阮㨂選合用舡𨾏其餘不堪用的小舡尽行散與附近居民山中屋宇三関城垣及忠義䒭堂尽行拆毀事務巳了領人馬再回</rdg></app>東京<app><rdg wit="#A006371-002">盧俊義䒭接入寨中先使燕靑入城报知宿太尉太尉入内奏知天子次日宋江于武英殿朝見天子天子曰卿䒭休辞劳苦鎧歌回時朕当重加錄用宋江叩首啓奏曰臣乃猥鄙小吏誤犯刑典潜身水泊苟延㣲命今蒙圣恩收録臣𨿽披肝𤁋胆尚不能报補當竭力尽忠死而後巳天子大喜親賜御酒名馬一疋宝刀一口宋江謝恩辞出回营傳令諸將准俻起行次早天子勅賜中書省院官二員</rdg></app>於<app><rdg wit="#A006371-002">陳橋馹與宋先鋒𤙯賞三軍每名軍士酒一瓶肉一斤前去給散且説宋江與吳用啇议將水陸軍馬分作二起一起陸</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">教衆多管軍的</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江䒭領軍由九荘嶺進發二起水軍</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006371-002">三阮李俊張横張順童威童猛孟康王定六䒭駕𢧐船自蔡河出黄河進發尅日起程號令諸將母得驚擾百姓詩曰招摇旌旗出帝京受命專師事遠征虎捲龍𩡻今此去區區醜虜䒭閑平且説中書省差両員廂官在陳橋馹分散酒肉賞勞三軍這廂官將御酒每瓶尅咸半瓶肉一斤尅減六兩前隊軍馬</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">自部領</rdg><rdg wit="#A006371-002">散过了後一隊皂軍却是項充李𡘚</rdg></app>所<app><rdg wit="#A006267-002">屬軍馬囘營寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">管牌手軍校接过酒肉看時酒只半瓶肉只十兩指着廂官罵曰你這潑污之徒朝廷恩賞豈圖侵尅廂官喝曰你這逆賊反性尚不攺軍校大怒將酒肉劈臉打將</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了只帶御營軍馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">廂官罵曰捉下這個潑賊那軍校就團牌裹掣出刀來廂官指着罵曰𦞴𦢤草𡨥你敢殺我麽那軍校走近前手起一刀向廂官臉上劈畨便倒再復一刀廂官命丧衆軍見簇住不行當下項充李𡘚飛报宋江大惊便與吳用相議吳用曰省院官甚𢙣我䒭今又做出事來正中他机会可先把軍校斬首示衆一面申復省院官勒兵听罪再令燕靑戴宗宻地</rdg></app>入城<app><rdg wit="#A006267-002">來童貫卸</rdg><rdg wit="#A006371-002">告知宿太尉方保无事宋江計定飛馬到陳橋馹那軍校立在死屍边不動宋江令捉那軍校問其情由軍校曰他罵俺們殺剮反賊因此一時性起殺</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">戎裝衣甲</rdg><rdg wit="#A006371-002">他宋江曰他是朝廷命官怎敢殺之今始奉詔征𨖚未建寸功倒造此罪將何以觧軍校叩道曰小軍㐲死不肯受這奸官欺辱宋江哭曰我自從上𪲭山泊以来不曽壞了一個從人今日一身入官所管使不得旧時性格宋江忍淚令軍士痛飮一醉教他自縊𨚫斬首来号令然後動文書申呈中書省詩曰尅减君頒致搆仇一時憤発中奸謀宋江号令多嚴粛正法軍前墮淚流當時戴宗燕靑潜地入城</rdg></app>逕<app><rdg wit="#A006267-002">投高</rdg><rdg wit="#A006371-002">到宿</rdg></app>太尉府<app><rdg wit="#A006267-002">中去商議兩個見了各敘禮罷請入後堂深處坐定童貫把大折兩陣結果了八路軍馬并許多軍馬鄷美又被活捉去了似此如之柰何一一都告</rdg><rdg wit="#A006371-002">内俻細</rdg></app>訴<app><rdg wit="#A006267-002">了高</rdg><rdg wit="#A006371-002">知當晚</rdg></app>太尉<app><rdg wit="#A006267-002">道樞相不要煩惱這件事只瞞了今上</rdg><rdg wit="#A006371-002">入内奏知次早</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">便了誰敢胡</rdg><rdg wit="#A006371-002">設朝中書省阮官出班啓</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">我和你去告禀太師再作個道理</rdg><rdg wit="#A006371-002">新降宋江部下軍卒殺死省院監散酒肉官一員乞差拿問是天威震怒喝曰朕差人暗行体察深知俻細他將朕所賜御酒一瓶尅减半瓶肉一斤止</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩為証懷私挾詐恨奸雄詭計邪謀怎建功數萬兒郎遭敗劫</rdg><rdg wit="#A006371-002">十両以致激怒人心傳下聖㫖赦宋江䒭無罪催督進兵</rdg></app>𨚫<app><rdg wit="#A006267-002">連惡黨蔽宸聰童貫和高俅上了馬徑投蔡太師府內來巳有報知童樞密囘了祭京料道不勝又聼得和高俅同來蔡京教喚入書院裏來厮見童貫拜了太師淚如雨下蔡京道且休煩惱我備知你拆了軍馬之事高俅道賊居水泊非船不能征進樞密只以馬步軍征勦因此失利中賊詭計童貫訴說拆</rdg><rdg wit="#A006371-002">説宋江</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">敗陣之事蔡京道你拆了許多軍馬費了許多錢糧又拆了八路軍官這事怎敢教</rdg><rdg wit="#A006371-002">屯陳橋馹忽报</rdg></app>聖上<app><rdg wit="#A006267-002">得知童貫</rdg><rdg wit="#A006371-002">差官來催督進兵宋江謝恩巳畢提兵望北而進所𨓺州縣秋毫无犯將近大𨖚境界𨖚兵分四路入𡨥前去打城吳用曰若提兵征𠞰地廣人稀首尾不應不如打城𨚫</rdg></app>再<app><rdg wit="#A006267-002">拜道望乞太師遮蓋救命則箇蔡京道明日只奏道天氣暑熱軍士不伏</rdg><rdg wit="#A006371-002">啇議宋江随卽喚叚景住分付曰你走北路甚熟前靣是甚州縣𨚫領軍馬前進叚景住禀曰前靣便是𨖚囯𦂳要隘口有條</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">土權且罷戰退</rdg><rdg wit="#A006371-002">路河港極深喚做路水團團遶着城池這潞水直通渭河湏用𢧐船先進然後陸騎相連可取檀州宋江便差戴宗催赶水軍頭領李俊等至潞水取斉宋江催</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">倘或震怒說道似此心腹大患不去勦滅後必為殃如此時恁衆官𨚫怎地囘答高俅道非是高俅誇口若還太師肯保高俅領兵親去那里征勦一鼓可平蔡京道若是太尉肯自去可知是好明日便當保奏太尉為師高俅又稟道只有一件須得聖旨任便起軍并隨造船隻或是拘元原用官船民船或備官價𠬧買木料打造戰船</rdg><rdg wit="#A006371-002">約期</rdg></app>水陸並進<app><rdg wit="#A006267-002">船騎同行方可指日成功蔡京道這事容易正話間門吏報道鄷美囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">徃檀州</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">了童貫大喜太師教喚進來間其綠故鄷美拜罷敘說宋江但</rdg><rdg wit="#A006371-002">且説檀州守城畨官𨚫</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">活捉上山去的盡數放囘不肯殺害又與盤纏令囘鄉里因此小將得見鈞顏高俅道這是賊人詭計故意慢我國家今後不㸃近處軍馬直去山東河北揀選得用的人跟高俅去蔡京道既然如此計議定了來日內裏相見而奏天子各自囘府去了次日五更三㸃都在</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨖚囯洞仙</rdg></app>侍<app><rdg wit="#A006267-002">班閣子裡相聚朝鼓響時各依品從分列丹墀拜舞起居巳畢文武分班列於玉階之</rdg><rdg wit="#A006371-002">郎孛謹手</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">只見殿頭官手執凈鞭喝道有事出奏無事捲簾退班只見蔡太師出班奏道昨遣樞密使童貫統率大軍征進梁山泊草𡨥近因炎熱軍馬不伏水土抑且賊居水洼非船不行馬步軍兵急不能進因此權且罷戰各囘營寨暫歇別候聖旨天子乃云似此炎熱再不復去矣蔡京奏道童貫可於太乙官聽罪別令一人為帥再去征伐乞請𦔻旨天子日此𡨥乃是腹心大患不可不除誰與寡人分憂高俅出班奏曰微臣不才愿效犬馬之勞去勦此𡨥伏取聖旨天子云既然卿肯與寡人分憂任卿擇選軍馬高俅又奏梁山泊方圓八百餘里非伏舟船不能前進臣乞聖旨於梁山泊近處採伐木植命督工匠造船或州官錢𠬧買民船以為戰伐之用天子曰委卿執掌從卿處置可以即行慎勿害民高俅奏道微臣安敢只容寛限以圖成功天子命取錦袍金甲賜與高俅另選吉日出師當日百官朝退童貫高俅送太師到府便喚中書省關防掾史傳奉聖旨定奪撥軍高太尉道前者有十節度使多曾與國家建功或征鬼方國或伐西夏并大金大遼等處武藝精熟請降旨使差撥為將有詩為証十路英雄用計深分頭截殺更難禁高俅原不知行止𨚫要親征奏捷音當時蔡太師依允便撥十道劄付文書仰各處部領所屬精兵一萬前赴濟州取齊聴候調用那十個節度使非同小可每人領軍一萬尅期並進那十路軍馬河南河北節度使王煥上黨太原節度使徐京京北弘農節度使王文德𩒮州汝南節度使楊溫雲中鳳門節度使韓存保隴西漢陽節度使李從吉琅琊彭城節度使項元鎮清河天水節度使荊忠原來這十路軍馬都是魯經訓練精兵更兼這十節度使舊日都是在綠林叢中出身後來受了招安直做到許大官職都是精銳勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">四員</rdg></app>猛<app><rdg wit="#A006267-002">之人非是一時建了些小功名當日中書省定了程限發十道公文要這十路軍馬期約都到濟州遲慢者定依軍令處置金陵建康府有一枝水軍為頭統制官喚做劉夢龍那人初生之時其母夢兄一條黑龍飛入腹中感而遂生及至長大善知水性曾在西川峽江討賊有功陞做軍官都統制統領一萬伍千水軍棹船五百隻守住江南高太尉要取這枝水軍并船隻星夜前來聴調又差一個心腹人喚作牛邦喜也做到步軍校尉教他去沿江上下并一應河道內拘刷船隻都夢來濟州取齊交割調用高太尉帳前牙將極多於內兩個最了得</rdg><rdg wit="#A006371-002">將</rdg></app>一個喚做<app><rdg wit="#A006267-002">党世英</rdg><rdg wit="#A006371-002">阿里竒</rdg></app>一個喚做<app><rdg wit="#A006267-002">党世雄兄弟二</rdg><rdg wit="#A006371-002">咬𧠇干康一</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006267-002">見</rdg><rdg wit="#A006371-002">喚</rdg></app>做<app><rdg wit="#A006267-002">統制官各有萬</rdg><rdg wit="#A006371-002">楚明王一個喚做曹名済這四個將皆万</rdg></app>夫不當之勇<app><rdg wit="#A006267-002">高太尉又去御營內選撥精</rdg><rdg wit="#A006371-002">聞知宋朝差宋江</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">一萬五千通共各處軍馬一十</rdg><rdg wit="#A006371-002">到一靣冩表申奏即主一面関报隣近蘇州覇州𣵠州求救一面差阿里竒楚明王両個引兵</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">萬先於諸路差</rdg><rdg wit="#A006371-002">万迎敵且説大刀関勝引前部軍殺近檀州所属宻雲縣来縣</rdg></app>官<app><rdg wit="#A006267-002">供送糧</rdg><rdg wit="#A006371-002">知会阿里竒咲曰這夥</rdg></app>草<app><rdg wit="#A006267-002">沿途交納高太尉連日整頓衣甲製造旌旗未及發程有詩為証匿奸岡上非忠藎好戰全違舊典章不事懷柔服強暴只驅良善敵刀槍𨚫說戴宗劉唐在東京住了幾日打聽得備細消息星夜囘還山寨報說此事宋江聽得高太尉親自領兵調天下軍馬一十三萬十節度使統領前來心中驚恐便與吳用商議吳用道仁兄勿憂昔日諸葛孔明用三千兵卒破曹操十萬軍馬小生也久聞十節度使的名多與朝廷建功是只當初無他的對手以此只顯他的豪傑如今放着這一班好兄弟如狼似虎的人那十節度巳是背時的人了兄長</rdg><rdg wit="#A006371-002">𡨥</rdg></app>何足<app><rdg wit="#A006267-002">懼</rdg><rdg wit="#A006371-002">道</rdg></app>哉<app><rdg wit="#A006267-002">此及他十路軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳令出兵與宋江交鋒宋江听报𨖚兵巳到盧俊義披掛領衆將来迎遠遠望見𨖚兵盖地而来都打皂雕旗両下射住陣脚只見对陣皂旗開処一員畨將出馬但見戴一頂三叉紫金冠冠口上拴両根雉尾穿兩領襯甲白羅袍袍背上綉三個鳳鳳披一副連环鑌鉄鎧繋一條嵌宝獅蛮带着一㕠雲根鷹爪靴掛一條䕶領銷金帕挿一張雀𦘕鉄胎弓懸一壼雕翎鈚子箭手搭梨花点鋼鎗坐騎銀色梅花馬那畨將面白唇紅鬚黄眼碧身長九尺旗上冩着大𨖚大將阿里竒宋將徐𡨴挺鈎䥥鎗直臨陣前阿里竒大罵宋朝合敗命草𡨥爲將敢</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">先敎他吃我一驚宋江道軍師如何驚他吳用道他十路軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">侵犯大囯徐𡨴喝曰辱囯小將敢出污言拍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">都到濟州取齊我這裡先差兩個快厮殺的去濟州相近接着來軍先殺一陣這是報信</rdg><rdg wit="#A006371-002">挺鎗</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">高俅知道宋江道呌誰去好吳用道差沒羽箭張清雙鎗將董平此二人可去宋江差二將各帶一千軍馬前去廵哨濟州州迎截殺各路軍馬又撥水軍頭知再說太尉在京師俄延了二十餘日天子降勅催促軍高俅起軍先發御營軍馬出城又選教坊司歌兒舞女</rdg><rdg wit="#A006371-002">阿里竒閗上</rdg></app>三十餘<app><rdg wit="#A006267-002">人隨軍消遣</rdg><rdg wit="#A006371-002">合徐𡨴敵不住望本陣便走畨將赶来張淸取個右子𨚫似流星飛去正中阿里竒左眼撞于馬下而死副將楚明王見折了阿里竒急要向前時被宋江大隊軍馬殺將來就棄了宻雲縣走檀州來宋江就在宻雲縣屯兵功績薄上標冩張淸弟一功就將阿里竒連环鑌鉄鎧全副賜與張淸是日就宻雲縣中設宴作賀有詩爲証大𨖚囯位非天命屡縦狼狐𡨥宋彊阿里少年多勇畧陣前一箭竟身亡却説檀州洞仙侍郎知折了主將閉城不出又报有水軍𢧐船在于城下遂引衆畨將上城覌看只見宋江陣上諸將摇旗呐喊耀武揚威侍郎見了問曰那打石子的蛮子主得怎的模様有認得的指着曰城下㡬個带靑包巾見披着竒將軍衣甲的便是侍郎看時只見張淸拍馬向前只一石子飛來早從侍郎耳輪擦了一片皮侍郎負痛下城冩表申奏𨖚王一面行报各州隄俻𨚫説宋江攻城五日不下再領兵回宻雲縣电札計議破城之䇿只見戴宗报來水軍頭領棄駕𢧐船都到潞水宋江喚李俊等分付曰今日厮殺不比在𪲭山泊時可要先探水势方可進兵我看潞水水势甚急你可將船尽㐲穏處只詐運粮船各帶暗噐潜伏船艙中止令三五百撑駕真挨到城下把船泊在兩岸城中知道必開水門來搶粮船你䒭伏兵𨚫起奪他水門可成大事李俊等听令去了只見小校报曰西北出一彪軍馬打皂雕旗望檀州來吳用曰必是𨖚囯救兵可先令一將截殺挫其鋭𣱖宋江便差張淸董平林冲関勝各带五千軍前去源水𨖚主聞宋江北領兵奔檀州特差両個皇侄一名邪律囯珍一名𫆲律囯雷乃是𨖚囯上將皆有万夫不當之勇領五万畨兵來救檀州看看</rdg></app>至<app><rdg wit="#A006267-002">日祭旗辞駕登程却好一月光景時值初秋天氣大小官</rdg><rdg wit="#A006371-002">近迎着宋軍両下摆開陣势両</rdg></app>員<app><rdg wit="#A006267-002">都在長亭餞別高太尉戎裝</rdg><rdg wit="#A006371-002">畨將一齊全装</rdg></app>披掛<app><rdg wit="#A006371-002">出馬但見頭带粧金三叉紫金冠身披錦边鎻子黄金鎧外穿猩猩血染綘紅袍袍上■班錦織金翅雕腰繋白玉帶背挿虎頭牌左边袋内挿雕弓右边壼内攅硬箭手中搭丈二緑沉棒跨下</rdg></app>騎<app><rdg wit="#A006267-002">一疋金鞍戰</rdg><rdg wit="#A006371-002">九尺銀鬃</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">前面擺着五疋玉轡雕鞍從馬左右兩邊排着党世英党世雄</rdg><rdg wit="#A006371-002">畨将</rdg></app>兄弟兩個<app><rdg wit="#A006267-002">背後許多殿帥統制官弦軍提轄兵馬防禦團練等官㕘隨在後那隊伍軍馬十分擺布得整齊怎見得飛龍旗纓頭颭颭飛虎旗火熖紛紛飛熊旗彩色輝輝飛豹旗光華袞衮青旗按東方甲乙如堆藍疊翠遮天白旗按西方庚辛似積雪凝霜向日紅旗按丙丁前進火雲隊堆滿山前皂旗按壬癸後隨</rdg><rdg wit="#A006371-002">兩條鎗</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">氣彌漫</rdg><rdg wit="#A006371-002">出</rdg></app>陣<app><rdg wit="#A006267-002">後黃旗按中央戊巳鎮大將臺散亂金霞七重圍子手前後遮攔八靣引軍旗左右招颭一簇鎗林似竹一攅劒洞如麻嘶風戰馬蕩金鞍開路征夫披鉄鎧却似韓侯臨魏地正如王剪出秦關那高太尉部領大軍出城</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">到長亭前下馬與衆官作別飲罷餞行酒攀鞍上馬登程望濟州進發於路上縱容軍士盡去村中縱橫擄掠黎民受害非止一端却說十路軍馬陸續都到濟州有節度使王文德領着京兆等處一路軍馬星夜逩濟州來離州尚有四十里餘當日催動人馬赶過一個去處地名鳳尾坡坡下一座大林前軍却好抹過林子只聽得一棒羅聲響處林子背後山坡脚邊轉出一彪軍馬來當先一將攔路那員將頂盔掛甲挿箭彎弓去那弓袋箭壶內側挿着小小兩面黃旗旗上各有五個金字冩道英雄雙鎗將風流萬戶侯兩手拈兩桿鋼鎗此將乃是梁山泊第一個慣衝頭陣的勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋</rdg></app>將董平<app><rdg wit="#A006267-002">因此人稱為董一撞董平勒定戰</rdg><rdg wit="#A006371-002">出</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">截住</rdg><rdg wit="#A006371-002">畨將耶律囯珍喝曰水泊草𡨥敢犯吾</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">路喝道來的是那里兵馬不早早下馬受縛更待何時這王文德兠住馬呵呵大笑道瓶兒鑵兒也有兩個耳朶你須曾聞我等十節度使累建大功名揚天下上將王文德麽</rdg><rdg wit="#A006371-002">囯</rdg></app>董平大<app><rdg wit="#A006267-002">笑喝道只你便是殺晚爺的大頑王文德聼了大</rdg></app>怒<app><rdg wit="#A006267-002">罵道反國草𡨥怎敢辱吾</rdg></app>拍馬挺鎗直取<app><rdg wit="#A006371-002">囯珍両馬相交㕠鎗並舉𢧐五百合被</rdg></app>董平<app><rdg wit="#A006267-002">董平也挺雙</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>鎗<app><rdg wit="#A006371-002">正中喉咽囯珍落馬國寶見兄落馬便搶出陣</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">迎兩將閗到三十合不分</rdg><rdg wit="#A006371-002">救宋江唓內張清■個召于手起喝聲王中國宝面上翻身落馬閧</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">負王文德料道嬴不得董平喝一聲少歇再戰各歸本隊王文德分付衆軍休要戀戰且衝過去王文德在前三軍在後</rdg><rdg wit="#A006371-002">林中驅軍掩殺畨兵</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">發聲喊殺將過去董平後靣引軍追趕將過林子正走之間前靣又衝出一彪軍馬來為首一員上將正是沒羽箭張青在馬上大喝一聲休走手中拈着一箇石子打將來望王文德頭上便着急待躱時石子打中盔頂王文德伏鞍</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗</rdg></app>而走<app><rdg wit="#A006267-002">跑</rdg><rdg wit="#A006371-002">當時割下両顆首級奪袍甲金牌併𢧐</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">逩逃兩將赶</rdg><rdg wit="#A006371-002">二千餘疋觧到宻雲縣</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">看看趕上只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">側首衝過一隊軍來王文德看時却是一般的節度使楊溫軍馬齊來救應因此</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江宋江大喜賞劳三軍書記</rdg></app>董平張<app><rdg wit="#A006267-002">青</rdg><rdg wit="#A006371-002">淸第二功宋江令林冲関勝引一隊軍馬從東北上進發自統中軍從東南上進兵只听得炮响一齊攻打又差炮手凌振李逵樊瑞鮑旭牌手項充李滚带𣸳牌手一千直去城下施放號炮至二更爲期水陸並進攻城𨚫説侍郞在檀州專望救兵𨚫有皇侄敗殘人馬入城告知侍郎怒曰</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">敢追趕自囘去</rdg><rdg wit="#A006371-002">争又損</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">二位皇侄教我有何面目回見郎主畨兵又报潞水河内有七百號粮船泊在両岸陸</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006371-002">又有</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">同入濟州歇</rdg><rdg wit="#A006371-002">來了侍郎曰那厮不識水路錯把粮舡泊在那里陸路軍馬</rdg></app>定<app><rdg wit="#A006267-002">太守張叔夜接待各路軍馬數日之間前路報來高太尉大軍到了十節度</rdg><rdg wit="#A006371-002">是来𪨆粮舡的便差咬兒惟康引一千軍</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">迎接都𠫭見了太尉一齊䕶送入城把州衙權為帥府安歇下了高太尉傳下號令敎十路軍馬者向城外屯駐伺候劉夢龍水軍到來一同進發這十路軍馬各自都來下寨近山砍伐木植人家搬擄門窗搭盖窩鋪十分害民高太尉自在城中帥府內定奪征進</rdg><rdg wit="#A006371-002">冲殺宋江</rdg></app>人馬<app><rdg wit="#A006267-002">無銀兩使用者都充頭哨</rdg><rdg wit="#A006371-002">又令楚明玉曹名済放開水門放舡</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">陣交鋒有銀兩使留在中軍虛</rdg><rdg wit="#A006371-002">去奪他粮舡便是汝等之</rdg></app>功<app><rdg wit="#A006267-002">濫報似此奸弊非止一端</rdg></app>有詩為証<app><rdg wit="#A006267-002">無錢疲卒</rdg><rdg wit="#A006371-002">妙筭從来逈不同檀州城下列艨艟侍郎不識兵家意心反自開門把路通且説</rdg></app>當<app><rdg wit="#A006267-002">頭陣用賄精強殿𢓭軍正法廢來真可笑貪官贓吏競紛紛高太尉在濟州不過一二日劉夢龍戰船到了𠫭見太尉高俅隨即便喚十節度使都到𠫊前共議良策王煥等稟復道太尉先敎</rdg><rdg wit="#A006371-002">晚黄昏左刚李逵樊瑞引一千步軍攻城咬𧠇惟康領軍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">步軍先探路引賊出戰然後即調水路戰船去刼賊窠令其兩下不能相顧可𫊧群賊矣高太尉從其所言當時分撥王煥徐京為前部先鋒王文德梅展為合後𠬧軍張開楊溫為左軍韓從保李從吉為右軍項元鎮荊忠為前後救應使黨世雄引領三千精兵上船恊助劉夢龍水軍船隻就行監戰諸軍盡皆得令整束了三日請高太尉看閱諸路軍馬高太尉親自</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">一一㸃看了便遣大小三軍并</rdg><rdg wit="#A006371-002">冲殺李逵樊瑞項充李滾四將引步軍都是勇力牌手就吊橋邊冲住畨兵人馬那里能勾出城侍郎在城中見軍馬冲突出去急令楚明玉曹名済開</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">軍一齊進發逕望梁山泊來且說董平張淸囘寨說知備細宋江與衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">門搶舡此時宋江水軍</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">統率大軍下山</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳自先㐲在船中見他水門開了絞起閘板放出𢧐船来凌振得消息便放起號炮来宋江𢧐船兩边厮迎將来左边李俊張横張順右边阮家三兄弟各使𢧐船冲入畨船隊𥚃楚明玉曹名済待要回船被宋軍都跳𨓺船五個頭領搶了水門楚明玉曹名濟皆上岸迯生水門上一把火起凌振又放一個車廂炮那炮直上半天𥚃响侍郎听得火炮連天唬得魂</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">遠早</rdg><rdg wit="#A006371-002">附体李逵䒭衆直殺入城侍郎和咬兒惟康</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">官軍到來前軍射住陣脚兩邊拒定人馬只見先鋒王煥出陣使一條長鎗在馬上厲聲高呌無端草𡨥敢死村夫認得大將王煥麽對陣綉旗開處宋江親自出馬與王煥聲喏道王節度你年紀高大了不堪與國家出力當鎗對敵恐有些一差二悮枉送了你一世淸名你囘去罷另敎年紀小的出來戰王煥聽得大怒罵道你這厮是箇文靣俗吏安敢抗拒天兵宋江答道王節度你休逞好手我這一般兒替天行道的好漢不到得輸與你王煥便挺鎗戳將過來宋江馬後早有一將鑾鈴響處挺鎗出陣宋江看時𨚫是豹子頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">城門被奪棄城望北而走未及三里正沖着関勝</rdg></app>林冲<app><rdg wit="#A006267-002">來戰王煥</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006267-002">馬相交衆軍助喊高太尉自卒掀盔舉眼觀兩個施逞諸</rdg><rdg wit="#A006371-002">將攔住去</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">鎗法但見一箇屏風槍勢如霹靂一箇水平槍勇若奔雷一箇朝天槍難防難躱一箇鑚風槍</rdg><rdg wit="#A006371-002">侍郎</rdg></app>怎<app><rdg wit="#A006267-002">敵怎遮這箇槍使得疾如孫策那箇槍使得猛似霸王這箇恨不得鎗戳透九霄雲漢那箇恨不得鎗刺透九曲黃河一箇鎗如蟒離碧洞一箇鎗似龍躍波津一箇使鎗的雄似虎吞羊一箇使鎗的俊如鵰撲兔這箇使鎗的英雄盖盡梁山泊那箇使鎗的威風播滿宋乾坤王煥大戰林冲約有七八十合不</rdg><rdg wit="#A006371-002">生奈何且听下回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">勝負兩邊各自鳴金二騎分開各歸本陣只見節度使荊忠到前軍馬上欠身稟覆高太尉道小將愿與賊人决一陣乞請釣旨高太尉便敎荊忠出馬交戰宋江馬後鑾鈴响處呼延灼來迎荊忠使一口大捍刀騎一疋瓜黃馬二將交鋒約閗二十合被呼延灼賣箇破綻隔過大刀順手提起鋼鞭來只一下打箇襯手正着荊忠腦袋打得腦漿迸流眼珠突出死於馬下高俅看見折了一箇節度使火急便差項元鎮驟馬挺鎗飛出陣前大喝草𡨥敢戰吾麽宋江馬後雙斧將董平撞出陣前來戰項元鎮兩箇閗不到十合項元鎮霍地勒囘馬拖了鎗便走董平拍馬去趕項元鎮不入陣去繞着陣脚落荒而走董平飛馬去追項元鎮帶住鎗左手拈弓右手搭箭栧蒲弓翻身背射一箭董平聽得弓弦响擡手去隔一箭正中右臂棄了鎗撥回馬便走項元鎮掛着弓撫着箭倒趕將來呼延灼林冲見了兩騎馬各出救得董平歸陣高太尉揮指大軍混戰宋江先敎救了董平囘山後靣軍馬遮攔不住都四散逩走高太尉直趕到水邊𨚫調人去接應水路船隻且說劉夢龍和黨世雄布領水軍乘駕船隻迤𨓦前投梁山泊深處來只見茫茫蕩蕩盡是蘆葦蒹葭密密遮定港汊這里官船檣篙不斷相連十餘里水靣正行之間只聽得山坡上一聲砲响四靣八方小船齊出那官船上軍士先有五分懼怯看了這等蘆葦深處盡皆慌了怎禁得蘆葦裡靣埋伏着小船齊出衝斷大隊官船前後不相救應大半官軍棄船而走梁山泊好漢看見官軍陣脚亂了一齊鳴鼓搖船大殺將來劉夢龍和黨世雄急囬舩時原來經過的淺港內都被梁山泊好漢用小舩裝載柴草砍伐山中木植填塞斷了那櫓槳竟搖不動衆多軍卒盡棄了舩隻下水劉夢龍脫下戎裝披掛扒過水岸揀小路走了這黨世雄不肯棄船只顧敎水軍𪨆港汊深處搖動了行去不到二里只見前靣三隻小船船上是阮氏三雄各人手執蓼葉鎗挨近船邊來衆多駕船軍士都跳下水裏去了黨世雄自持鐵搠立在船頭上與阮小二交鋒阮小二也跳下水裡去阮小五阮小七兩箇逼近身來黨世雄見不是頭撇了鐵搠也跳下水去了只見水底下鑚過船火兒張橫來一手揪住頭髪一手提定腰胯的溜溜丟上蘆葦根頭先有十数箇小嘍喟然躱在那里鐃鈎套索搭住活捉上水滸寨來𨚫說高太尉見水靣上船隻都紛紛𣺓𣺓亂投山邊去了船上縛着的盡是劉夢龍水軍的旗號情知水路裏又折了一陣忙轉鈞令且敎𠬧兵囘濟州去別作道理五軍比及要退又值天晚只聽得四下里火咆不住價响宋江軍馬不知幾路殺將來高太尉只呌得若了也正是歡喜未來愁又至𦂯逢病退又遭殃有分敎一投太尉翻為陰陵失路之人十路雄兵變作赤壁鏖兵之客只敎步卒無門歸大寨水軍逃路到華胥畢竟高太尉并十路軍兵怎地脫身且聽下囘分解總評文字要有伸縮董平一箭正是伸縮妙絕處不可不知</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>