<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第79回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第79回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第79回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之七十九</rdg></app>第七十九<app><rdg wit="#A006267-002">囘劉唐放火燒</rdg><rdg wit="#A006371-002">回宋江兵打蘇州城俊義大𢧐玉田縣志氣冲天貫斗牛便將逆虜尽平收檀州驍將俱心碎𨖚國雄兵眼淚流紫漠高風横劍</rdg></app>戰<app><rdg wit="#A006267-002">船宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">黄沙月冷照戈矛絶怜忠義男兒漢談咲功成定九州𨚫説咬𧠇惟康正走之間又呻着林冲関勝大殺一陣剌斜𥚃死命撞逃𨚫說宋江大隊軍馬入檀州出榜安抚百姓賞劳三軍及將在城𨖚國所用官員仍前麥里■券天子龍顔大喜隨卽降㫖欽差樞宻院同知趙安抚統領二萬御林軍馬来助𢧐𨚫説宋江䒭听报出廓迎接入檀州府内衆頭目尽來相見這赵安撫是趙家宗𣲖爲人𡩖仁厚德谓宋江曰聖上巳知汝䒭建功特差下官賫金銀叚疋一十五車但有竒功申奏朝廷加封汝䒭宋江䒭拜謝趙安撫鎮守檀州將朝廷頒賜分散軍衆一面勒回各路軍馬听調有楊雄禀曰前面便是蘇州是一大郡銭粮極廣乃是𨖚囯庫藏打了蘇州諸処可取宋江與吳用計議𨚫説侍郞與咬兒于康正徃東走撞着楚明王曹名済引着敗残軍馬一同投奔蘇州入城見御弟大王耶律得重訢説失了檀州大王曰你且在軍中幫䕶殺此賊𡨥説犹未了只見流星探馬來报曰宋江兵分</rdg></app>兩<app><rdg wit="#A006371-002">路来打蘇州一路殺至平峪縣一路殺至玉田縣御弟大王听报卽令侍郎引本部軍把住平峪縣口自引兵徃玉田縣和他交鋒一边関报覇州幽州兩路軍馬接應</rdg></app>敗<app><rdg wit="#A006267-002">高太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">將殘兵入蘇州𨖚奴原自少机謀宋江兵势如雲捲直取戎王作虜囚且說宋江引兵至平峪縣見前面把住隘口就于縣</rdg></app>西<app><rdg wit="#A006267-002">江月軟弱安身</rdg><rdg wit="#A006371-002">屯札盧俊義一萬人馬前至玉田縣界屯札與軍師朱武計議曰我軍逺来不知地利何䇿可取朱武曰若論愚意可將隊伍摆爲長蛇</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">木剛強惹禍之胎</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣擊首則尾應擊尾則首應擊中則首尾相應循環</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">爭無競是賢才虧我些兒何碍純斧鎚磗易碎快刀劈水難開但看髪白齒牙衰惟有舌根</rdg><rdg wit="#A006371-002">端如此則</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">壞話說當</rdg><rdg wit="#A006371-002">愁地理生踈盧先鋒大喜遂催前前進直抵王田縣城</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">高太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">守城居民迯竄莫敵盧俊義奪了城池</rdg></app>望見<app><rdg wit="#A006371-002">𨖚兵盖地而来但見黑霧濃濃至黄沙漠漠連皂雕旗展一𣲖烏雲拐子馬蕩半天殺氣靑毡笠見似干池荷葉弄輕風鉄打兠鍪如萬項海洋瞬曉日人人衣襟左掩個個髪搭斉眉連環鉄鎧重披剌納𢧐袍𦂳勒畨軍壯徤黑面皮碧眼黄鬚劣馬跑哮濶膀膊銅腰鉄脚牛弓弓攅沙桺箭虎皮袍襯窄雕鞍生居边寨拽梗弓世本朔方能騎劣馬銅腔畨鼓軍前擂蘆葉胡笳馬上吹那御弟大王耶律得重引兵一萬带四子來到摆開陣势宋軍中朱武上雲梯看了曰畨人排下五虎靠山陣不足為竒朱武把号旗招動左盤右旋也摆一陣是鯤化為鵬陣盧俊义曰何谓鯤化為鵬朱武曰北海有魚其名曰鯤能化大鵬一飛九万里此也遠看只只是一個</rdg></app>水<app><rdg wit="#A006267-002">路軍士情知</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣𠰥來攻時一𤼲変做大陣因此喚做鯤化爲鵬盧俊义称賛</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">濟正欲囘軍只聽得</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳对陣敵軍門旗開処那御弟大王親自出馬</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">邊砲響急𠬧聚衆將奪路而走原來梁山泊只把號砲四下里施放却無伏兵只嚇得高</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">尉心驚膽戰鼠竄狼逩連夜𠬧軍囘濟州計㸃步軍折䧟不多水軍折其大半戰舩沒一隻囘來劉夢龍逃難得囘軍士會水的逃得性命不會水的</rdg><rdg wit="#A006371-002">子分在左右</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">淹死于水中高太尉軍威折挫銳氣衰殘且向寨中屯駐軍馬等候牛那喜拘刷船到再差人賫公文去催不論</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">何舩隻堪中的盡數拘拿解赴濟州整頓征進却說水滸寨中宋江先和董平上山拔了箭矢喚神醫安道全用藥調治安道全使金鎗藥敷住瘡口在寨中養病吳用𠬧住衆頭領上山水軍頭領張橫解党世雄到忠義堂上請功宋江教且押去後寨軟監看將奪到的船隻盡數都𠬧入水寨分泒與各頭領去了再說高太尉在濟州城中會集諸將商議𠬧勦梁山之策數內上黨節度使徐京稟道徐某幼年遊歷江湖使鎗賣藥之時曾與一人交游那人深通韜畧善驍兵機有孫吳之才調諸葛之智謀姓聞名煥章見在東京城外安仁村教學若得此人來為㕘謀可以敵吳用之詭計高太尉聽說便差首將一員賫帶叚疋鞍馬星夜囘東京禮請這教村學秀才聞煥章來為軍前㕘謀便要早赴濟州一同㕘賛軍務那員首將囘京去不得三五日城外報來宋江軍馬直到城邊搦戰高太尉聽了大怒隨即㸃就本部軍兵出城迎敵就令各寨節度使同出交鋒却說宋江軍馬見高太尉提兵至近急慌退十五里外平川曠野之地高太尉引軍赶去宋江軍馬巳向山坡邊擺成陣勢紅旗隊𥚃捧出一員猛將怎生</rdg><rdg wit="#A006371-002">一般</rdg></app>披掛但見<app><rdg wit="#A006371-002">頭</rdg></app>戴<app><rdg wit="#A006267-002">一頂</rdg><rdg wit="#A006371-002">鉄鏝笠創箭畨盔上拴着黑毬纓身襯宝員鏡桺葉細甲腰帶獅蛮金带身披梨花錦袍各各</rdg></app>挿<app><rdg wit="#A006267-002">交角嵌金花光掙掙鉄幞頭拴一條長數尺飛紅霞雲彩彩紅抹額披一副黑撲撲</rdg><rdg wit="#A006371-002">強弓硬弩人入騎馬雕鞍腰間都挿昆吾劍手内</rdg></app>齊<app><rdg wit="#A006267-002">臻臻退光漆烈龍鱗戧金烏油甲撃一條攅八寶歇七珍金雀舌雙獺尾玲瓏碧玉帶穿一領按比方如潑墨結烏雲飄黑霧俏身皂羅袍着一對綠兠根金落縫走雲茅盤雙鳳踏山麑皮靴懸一張射雙鵰落孤鳳鵲畵寶雕弓攅十壺穿銀盔透鉄鎧㸃鋼鑿子箭捥兩條蒼龍稍</rdg><rdg wit="#A006371-002">那掃箒刀</rdg></app>排<app><rdg wit="#A006267-002">竹節水磨打將鞭騎一疋恨天低嫌地窄千里烏騅馬正是敘按鉄鎗臨陣上渾如黑殺降凡間認旗上冩的分明乃是雙鞭呼延灼兜住馬橫着鎗立</rdg><rdg wit="#A006371-002">開</rdg></app>在陣前高<app><rdg wit="#A006267-002">太尉看</rdg><rdg wit="#A006371-002">声大罵曰水津草𡨥何敢犯界盧俊義曰誰敢當先只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">大刀関勝舞起靑龍偃月刀拍馬而出耶律宗雲𣄳刀躍馬來迎両個閗上五合耶律宗霖担馬舞刀協助胡延灼揮起両鞭出迎那両個耶律宗電耶律宗雷弟兄挺刀躍馬斉出</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">厮便是統領連環馬時背反朝廷的便差雲中節度</rdg><rdg wit="#A006371-002">里徐𡨴索超舉起兵噐相迎八匹馬絞做一團正閗之間没羽箭張淸縦馬出陣𨚫有檀州敗軍認得張淸慌忙报知大王曰那穿緑袍將慣</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">韓存保出馬迎敵這韓存保善使一枝方</rdg><rdg wit="#A006371-002">飛石湏以隄防畨將</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">畵㦸兩個在</rdg><rdg wit="#A006371-002">山勇曰大王放心教他吃我一箭天山勇手挽強弓赶𨓺</rdg></app>陣前<app><rdg wit="#A006267-002">更不打話一個使㦸去搠一個用鎗來迎使㦸的不放半分閑使鎗的豈饒些子空兩個戰到五十餘合呼延灼賣個破綻閃出去拍着馬望山坡下便走韓存保緊要幹功跑着馬赶來八個馬蹄翻盞撒鈸相似約赶過五七里無人之處看看赶上呼延灼勒囘馬帶轉鎗舞起雙鞭來迎兩個又閗十數合之上用雙鞭分開畵戰囘馬又起韓存保𪨆思這厮鎗又近不得我鞭又贏不得我我不就這里赶上捉了這賊更待何時搶將近來赶轉一兩山嘴有兩條路竟不知呼延灼何處去了韓存保勒馬上坡來望時只見呼延灼繞着一條溪走存保大呌潑賊你走那里去快下馬來受降饒你命呼延灼不走大罵存保韓存保却大寛轉來抄呼延灼後路兩個𨚫好在溪邊相迎着一邊是山一邊是溪只中間一條路兩疋馬盤旋不得呼延灼道你不降我更待何時韓存保首你是我手裏敗將倒要我降你呼延灼道我漏你到這里正要活捉你你性命只在頃刻韓存保道我正來活捉你兩個舊氣又起韓存保挺着長㦸望呼延灼前心兩脇軟肚上兩㸃般截將來呼延灼用鎗左撥右逼捽風般搠入來兩個又閗了三十來合正閗到濃深處韓存保一㦸望呼延灼軟脇搠來呼延灼一鎗望韓存保前心刺去兩個各把身軀一閃兩邊軍器都從脇下搠來呼延灼挾住韓存保㦸捍韓存保扭定呼延灼鎗桿兩個都在馬上你扯我拽挾住腰胯用力相掙韓存保的馬後蹄先塌下溪裏去了呼延灼連人和馬也拽下溪裏去了兩個在水中扭做一塊那兩疋馬踐起水來一人一身水呼延灼棄了手裡的鎗挾住他的戰桿急去掣鞭時韓存保也撇了他的鎗桿雙手按住呼延灼兩條臂你揪我扯兩個都滚下水裡去那兩疋馬迸星也似跑上岸來望山邊去了兩個在溪水中都滚沒了軍器頭上載的盔沒了身上衣甲飄零兩個只把空拳來在水中厮打一遞一拳正在深水裡又拖上淺水裡來正解折不開岸上一彪軍馬赶到為頭的是沒羽箭張靑衆人下手活捉了韓存保差人急去𪨆那走了的兩疋戰馬只見那馬𨚫聽得馬嘶人喊也跑囘來𪨆隊因此𠬧住又去溪中撈起軍器還呼延灼帶濕上馬𨚫把韓存保背剪縛在馬上一齊都逩峪口有詩為証兩人交戰更蹺蹊脫馬纏綿浸碧溪可惜韓存英勇士生擒活捉不堪題只見前面一彪軍馬來𪨆韓存保兩家𨚫好當住為頭兩員節度使一個是梅展一個是張開因見水淥緑地馬上縛着韓存保梅展大怒舞三尖兩刃刀直取張清交以不到三合</rdg></app>張淸<app><rdg wit="#A006267-002">便走梅展赶來</rdg><rdg wit="#A006371-002">取個石子在手看畨將當頭一石子從盔上打遍天山勇装定弩箭覷着</rdg></app>張淸<app><rdg wit="#A006267-002">輕舒猿臂款扭狼腰只一石子飛來正打中梅展額角鮮血迸流撇了手中刀雙手掩面張淸急便囘馬𨚫被張開搭上箭拽滿弓</rdg><rdg wit="#A006371-002">較親</rdg></app>一箭射來張淸<app><rdg wit="#A006267-002">提馬頭一提</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌声阿也</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">射</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">馬眼那馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">咽喉落馬㕠鎗將董平九紋龍史進死命救回㧞出箭來血𣴑不止</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">倒</rdg><rdg wit="#A006371-002">東縛兠住盧俊义卽令邹淵邹潤扶</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">靑跳在一邊撚着鎗</rdg><rdg wit="#A006371-002">清上車回檀州教神医安道</rdg></app>全<app><rdg wit="#A006267-002">來步戰那張靑原來只</rdg><rdg wit="#A006371-002">調治</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">飛石打將的本事鎗法上𨚫慢張開先救了𣟹展次後來戰</rdg><rdg wit="#A006371-002">詩爲証</rdg></app>張淸<app><rdg wit="#A006267-002">馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">石子絶如神陣</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">這條鎗神出鬼沒張淸只辦</rdg><rdg wit="#A006371-002">英雄認</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">架隔遮攔不住拖了鎗</rdg><rdg wit="#A006371-002">真此日却逢強弩箭當喉一射</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">走人馬軍隊𥛘躱閃張開鎗馬到處殺得五六十馬軍四分五落再奪得韓存保𨚫待囘來</rdg><rdg wit="#A006371-002">翻身</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006371-002">陣前</rdg></app>喊<app><rdg wit="#A006267-002">聲大舉峪日兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">声又起报曰西北上有一</rdg></app>彪軍<app><rdg wit="#A006267-002">到一隊是霹靂火秦明一隊是大刀關勝兩個猛將</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>殺來<app><rdg wit="#A006267-002">張開只保</rdg><rdg wit="#A006371-002">逼入陣中四將敗回本陣四員畨將乗势赶來西北上又有畨將两下急攻宋軍不能相救盧俊义敵住四自畨將並无惧怯俊義賣个破綻宗霖刀砍人来被俊义一鎗剌下馬去那三個唬</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">梅展</rdg><rdg wit="#A006371-002">无心恋𢧐迯回盧俊殺將入去𨖚兵四散奔</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">了那</rdg><rdg wit="#A006371-002">再行数</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">顧得衆軍兩路殺入來</rdg><rdg wit="#A006371-002">约近𥘉更</rdg></app>又<app><rdg wit="#A006267-002">奪了韓存保張淸搶了一疋馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">撞一彪軍馬俊义問之却是</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">使盡氣</rdg><rdg wit="#A006371-002">韓滔彭玘俊義大喜合兵一処呼延灼曰被𨖚兵冲散小將冲開陣势和韓滔彭玘直殺到此不知諸將如何俊義説</rdg></app>力<app><rdg wit="#A006267-002">只好隨衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">敵四將之事與呼延灼䒭望南而行不過数里有軍攔路呼延灼曰黑夜怎的</rdg></app>厮殺<app><rdg wit="#A006267-002">一齊掩撃</rdg><rdg wit="#A006371-002">䒭天明决一死戰戰陣听得問曰來者莫非呼將軍否胡延灼認得是関勝声音便呌曰盧頭領在此衆頭領都下馬席地而坐関勝曰陣前失利你我不相救應我和宣賛郝思文單延珪魏定囯五騎馬領一千餘軍𪨆</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">官軍隊前乘勢衝動退囘濟州梁山泊軍馬也不追赶只將韓存保連夜觧上山寨來宋江等坐在忠義堂上見縛到韓存保來喝退軍士親觧其索請坐廳上殷勤相待韓存保感激無地就請出党世雄相見一同管待宋江道二位將軍切勿相疑宋江等並無異心只被濫官污吏逼得如</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">若蒙朝廷赦罪招安情愿與國家出力韓存保道前者陳太尉賫到招安詔敕來山如何不乘機會去邪歸正宋江荅道便是朝廷詔書冩得不明更兼用村醪倒換御酒因此弟兄</rdg><rdg wit="#A006371-002">幸逢竒遇將近天曉</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006267-002">心皆</rdg><rdg wit="#A006371-002">望玉田縣來見一彪人馬哨路却是董平徐𡨴都札玉田縣中計點衆將</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">伏那兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">見觧珍觧宝𣓾林石勇步軍五千餘人盧俊煩惱巳牌時候報曰觧珍觧宝并軍巳回盧俊义喚來問時觧珍曰俺四</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006371-002">深入重地迷踪失路急切不敢回轉今早又撞見𨖚兵大殺一塲𦂯到這里俊义令將耶律宗霖首級於玉田縣号令抚諭百姓忽报𨖚兵四而把縣圍了俊义大驚引燕靑上城看時人光競天見一將騎馬當先是宗雲燕靑曰昨日</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">幹辦李虞候擅作威福耻辱</rdg><rdg wit="#A006371-002">清中他一箭今日我替他还礼燕青取出弩一箭射去正中畨將落馬急救退去五里俊义與</rdg></app>衆將<app><rdg wit="#A006267-002">韓存保道只因中間無好人維持悮了國家大事宋江設筵管待巳了</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰雖然一箭𨖚兵稍退天明必來攻圍怎生救觧朱武曰宋哥哥𠰥知消息必来救应詩云一畨遇敵一畨驚獨馬单刀暮夜行四靣天驕圍古縣請看何計退强兵</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">且備鞍馬送</rdg><rdg wit="#A006371-002">天明望見𨖚兵四下圍得鉄銿一般只見東南塵土起処兵馬擁至朱武望見曰此必是宋公明兵到可准俻接應果見𨖚兵紛然退去俊义傳令開門驅軍</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">谷日這兩個在路上說宋江許多好處囘到濟</rdg><rdg wit="#A006371-002">城追殺𨖚兵大敗奔回蘇</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">城外𨚫好晚了次早入城來見高太尉說宋江把</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江鳴金收軍進玉田縣與盧先𨦟計议攻打蘇州撥下柴進李應李俊張横張順阮小</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">將放囘之事高俅</rdg><rdg wit="#A006371-002">阮小五阮小七王矮虎一丈靑孫新頋</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">怒</rdg><rdg wit="#A006371-002">嫂張淸孫二娘張宣䔥譲宋淸楽和安</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">這是賊</rdg><rdg wit="#A006371-002">全皇甫端童威童猛王定六随趙樞宻鎮守檀州其餘諸將分作二処進発宋先𨦟左軍</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">詭計慢我軍心你這二人有何面目見吾左右與我推出斬訖報來王煥等衆官都跪下告道非干此二人之事乃是宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬四十八員軍師</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">之計若斬此二人反被賊人耻笑高太尉被衆人苦告饒了兩個性命削去本身職事發囘東京泰乙宮聽罪這兩個解囘京師原來這韓存保是韓忠彥的姪兒忠彥乃是國老太師朝廷官員多有出他門下有個門館教授姓鄭名居忠原是韓忠彥擡舉的人見任御史大夫韓存保把上件事告訴他居忠上轎帶了存保來見尚書余深同議此事余深道湏是稟得太師方可面奏二人來見蔡京說宋江本無異心只望朝廷招安蔡京道前者毀詔謗上如此無禮不可招安只可勦捕二人稟說前番招安皆為去人不布朝廷德意用心撫恤不用嘉言專說利害以此不能成事蔡京方允約至次日早朝道君天子陞殿蔡京奏准再降詔勅令人招安天子日見今高太尉使人來請安仁村閗煥章為軍前㕘謀早赴邊庭委用就差此人為使前去如肯來降悉免本罪如仍不伏就着高俅定限日下勦捕盡絕還京蔡太師冩成草詔一面取聞煥章赴省筵宴原來這聞煥章是有名文士朝廷大臣多有知識的各備酒食迎接席終各散一邊收拾起行有詩為証教學先生最有才天書特地召將來展開說地談天口便使恩光被草萊且不說這里聞煥章辭駕同天使來𨚫說高太尉在濟州心口煩惱門吏報道牛邦喜到來高太尉便教喚至拜罷問道舩隻如何邦喜稟道於路拘刷得大小舩一千五百餘隻都到𨴻下太尉大喜賞了牛邦喜便傳號令教把船都放入闊港每三隻一排釘住上用板鋪舩尾用鉄環鎻定盡數撥步軍上舩其餘馬軍近水䕶送船隻比及編排得軍士上舩訓練得熟巳得半月之久梁山泊盡都知了吳用喚劉唐受計掌管水路建功衆多水軍頭領各各准備小舩舩頭上排排釘住鐵棄船艙裡裝載蘆葦乾柴柴中灌着硫黃熖硝引火之物屯住在小港內𨚫教咆手凌振於四望高山上放砲為號又於水邊樹木聚雜之處都縛旌旗於樹上每一處都設金鼓火砲虛屯人馬假設營壘請</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">作法祭風旱地上分三隊軍馬接應梁山泊吳用指𦘕巳了𨚫說高太尉在濟州催起軍馬水路統軍却是牛邦喜又同劉夢龍并党世英這三個掌管高太尉披掛了發三通攂鼓水港裡舩開旱路上馬發舩行似箭馬去如飛殺逩梁山泊來先說水路𥚃舩隻連篙不斷金鼓齊鳴管𨓦殺入梁山深處並不見一隻舩看看漸近金沙灘只見荷</rdg><rdg wit="#A006371-002">林冲</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">蕩𥚃兩隻打魚船每隻舩上只有兩個人拍手大笑頭舩上劉夢龍便呌放箭亂射漁人都跳下水底去了劉夢龍慛動戰舩漸近金沙灘頭一帶陰陰的都是細柳柳樹上拴着兩頭黃牛緑莎草上睡着三四個牧童遠遠地又有一個牧童倒騎着一頭黃牛口中嗚嗚咽咽吹着一管笛子来刘夢龍便教先鋒悍勇的首先登岸那幾個牧童跳起來呵呵大笑都穿入柳陰深處去了前隊五七百人搶上岸去那柳陰樹中一聲砲響兩邊戰鼓齊鳴左邊就衝出一隊紅甲軍為頭是霹靂火</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣</rdg></app>秦明<app><rdg wit="#A006267-002">右邊衝出一隊黑甲軍為頭是雙鞭將呼延灼各帶五百軍馬截出水邊劉夢龍急招呼軍士下船時巳折了大半軍校牛邦喜聽得前軍喊起便教後舩且退只聽得山頂上連珠砲響掔葦中颼颼有聲却是公孫勝披髪仗劍踏罡布斗在山頂上祭風初時穿林透𣗳次後走石飛沙洦更白流掀天頃刻黑雲覆地紅日無光狂風大作劉夢龍急教棹船囘時只見蘆葦業中藕花深處小港狹汊都棹出小船來鉆入大船隊𥚃鼓聲響處一齊㸃着火把原來這小船上都是吳用主意受計與劉唐盡使水軍頭領裝載蘆葦乾柴硫黃熖硝雜以油薪時間大火竟起烈熖飛天四分五落都穿在大船內前後官舩一齊燒着怎見得火起但見黑烟迷緑水紅熖起淸波風威捲荷葉蒲天飛火勢燎蘆林連梗斷神號鬼哭昏昏日色無光岳撼山崩浩浩波聲間沸艦航遮洋盡倒艨艟柁櫓皆休先鋒將魄散魂飛合後兵心驚膽裂蕩槳的首先落水㸃篙的無路逃生舩尾旌旗不見靑紅交雜柁樓剱㦸難排霜亦爭義副將𢗅舉哀聲主帥先𪨆死路却似驪山頂上周幽王褒氏戲諸侯有若夏口三江施妙策周郎破曹操千千條火熖連天起萬萬道煙霞貼水飛當時劉夢龍見蒲港火飛戰船都燒着了只得棄了頭盔衣甲跳下水去又不敢傍岸揀港深水濶處赴將開去逃命蘆林裡面一個人獨駕着小舩直迎將來劉夢龍便鑚入水底下去却好有一個人攔腰抱住拖上舩來撐舩的是出洞蛟童威攔腰抱的是混江龍李俊却說牛邦喜見四下官船隊𥚃火着也棄了戎裝披掛却待下水舩稱上䟎起一個人來拿着撓鈎匹頭搭住倒拖下水𥚃去那人是舩火兒張橫這梁山泊內水面上殺得屍橫遍野血濺波心焦頭爛額者不計其數只有党世英搖着小船正走之間蘆林兩邊弩箭弓矢齊發射死水中衆多軍卒會水的逃得性命囘去不會水的盡皆淹死生擒活捉者都解投大寨李俊捉得劉夢龍張橫捉得牛邦喜欲待解上山寨惟恐宋江又放了兩個好漢自商量把這二人就路邊結果了性命割下首級送上山來再說高太尉引領馬軍在水邊策應只聽得連珠砲響鼓聲不絕料道是水面上厮殺驟着馬前來靠山臨水探望只見紛紛軍士都從水𥚃逃命爬上岸來高俅認得是自家軍校問其緣故說被放火燒盡舩隻俱各不知所在高太尉聽了心內越慌但望見喊聲不斷黑煙滿空急引軍囘舊路時山前鼓聲響處衝出一隊馬軍攔路當先急先鋒索超輪起開山大斧驟馬搶近前來高太尉身邊節度使王煥挺鎗便出與索超交戰閗不到五合索超撥囘馬便走高太尉引軍追赶轉過山嘴早不見索超正走間背後豹子頭林冲引軍赶來又殺一陣再走不過六七里又是靑面獸楊</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣓾</rdg></app>志<app><rdg wit="#A006267-002">引軍赶來又殺一陣又奔不到八九里背後美髯公</rdg></app>朱仝<app><rdg wit="#A006267-002">赶上來又殺一陣這是吳用使的追赶之計不去前面攔截只在背後赶殺敗軍無心戀戰只顧奔走欶䕠不得後軍因此高太尉被追赶得慌飛逩濟州比及入得城時巳自三更又聽得城外寨中火起喊聲不絕原來被</rdg><rdg wit="#A006371-002">雷横刘唐李逵魯智深武松𣓾雄</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">楊雄埋伏下五百步軍放了三五把火潜地去了驚得高太尉魂不附休連使人探視囘報去了</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫立毆鵬鄧飛呂</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">𦂯放心整㸃軍馬折其大半有詩為証赤壁鏖兵事可徵高俅計拙亦無憑雄兵返敗梁山泊囘首羞將大府登高俅正在納悶間遠探報道天使到來高俅遂引軍馬并節度使出城迎接見了天使就說降詔招安一事都與聞煥章參謀使相見了同進城中帥府商議高太尉先討抄出備詔觀看待不招安來又連折了兩陣拘刷得許多船只又被盡行燒毀待要招安來恰又羞囘京師心下躊蹃數日主張不定不想濟州有一個老吏姓王名瑾那人平生尅毒人盡呼為剜心王却是太守張叔夜撥在帥府供給的吏因見了詔書抄白更打聽得高太尉心內遲疑不决遂來帥府呈獻利便事件稟說貴人不必沉吟小吏看見詔上巳有活路這個冩草詔的翰林待詔必與貫人好先開下一個後門了高太尉見說大驚便問道你怎見得先開下後門王瑾稟道詔書上最要緊是中間一行道是除宋江盧俊義等大小人衆所犯過惡並與赦免這一句是囫圇話如今開讀時却分作兩句讀將除宋江另做一句盧俊義大小人衆所犯過惡並與赦免另做一句賺他漏到城裏捉下為頭宋江一個把來殺了却將他手下衆人盡數拆散分調開去自古道蛇無頭而不行鳥無翅而不飛但沒了宋江其餘的做得甚用此論不知太尉恩相貴意若何高俅大喜隨即陞王瑾為帥府長史便請聞㕘謀說知此事一同計議聞煥章諫道堂堂天使只可以正理相待不可行詭詐於人倘或宋江以下有智謀之人識破翻變起來深為未便高太尉道非也自古兵書有云兵行詭道豈可用得正大聞㕘謀道然雖兵行詭道這一事是天子聖旨乃以取信天下自古王言如綸如綍因此號為玉音不可移改今右如此後有知者難以此為准信高太尉道且顧眼下却又理會遂不聽聞煥章之言先遣一人往梁山泊報知令宋江等全夥前來濟州城下聽天子詔勅敕免罪犯未知真假何如有詩為証遠捧泥憶出大邦諄諄天語欲招降高俅輕信奸人語要構陰謀殺宋江却說宋江又贏了高太尉這一陣燒了的船令小校搬運做柴不曾燒的拘𠬧入水寨但是活捉的軍半盡數陸續放囘濟州當日宋江與大小頭領正在忠義堂上商議事務小校報道濟州府差人上山來報道朝廷特遣天使頒降詔書赦罪招安加官賜爵特來報喜宋江聽罷喜從天降笑遂顏開便呌請那報事人到堂上問時那人說道朝廷降詔特來招安高太尉差小人前來報請大小頭領都要到濟州城下行禮開讀詔書並無異議勿請凝惑宋江呌請軍師商議定了且取銀兩叚疋賞賜來人先發付囘濟州去了宋江傳下號令大小頭領盡教𠬧拾便去聽開讀詔書盧俊義道兄長且未可性急誠恐這是高太尉的見識兄長且不可便去宋江道你們若如此疑心時如何能勾歸正衆人好歹去走一遭吳用笑道高俅那厮被我們殺得膽寒心碎便有十分的計策也施展不得放着衆弟兄一班好漢不要疑心只顧跟隨宋公明哥哥下山我這裡先差黑旋風李逵引着</rdg><rdg wit="#A006371-002">郭盛</rdg></app>樊瑞鮑旭項充李<app><rdg wit="#A006267-002">袞將帶步軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">滚穆僙穆春孔明孔亮燕順馬麟施恩薛宋宋万杜迁朱貴凌振湯𨺚蔡福蔡慶戴宗蔣敬金大堅叚景住時迁郁保四孟康盧先鋒領石軍人馬三十七員軍師朱武関勝呼延灼董平張淸索超徐𡨴燕靑史進觧珍觧宝韓源彭玘宣賛郝思文单廷珪魏定囯陳逹𣓾春李忠周通陶宗旺鄭天寿龚旺丁得孫邹渊邹潤李力李雲焦挺石勇侯徤杜㒷曹正𣓾林白勝分兵両路来取蘇州宋先鋒引兵峪縣進発俊义出玉田縣引兵進発原来這蘇州城郭堅固耶律得重拆了両個孩𧠇更有十数員𢧐將一個搃軍大將喚做宝宻聖一個副搃兵呌做天山勇守住薊州且説宋江見軍士連日辛苦傳令暫歇差人徃檀州問張淸箭瘡如何安道全使人回曰只今調理濃水將乾无事目今炎天軍士多病禀过趙安抚差䔥譲宋淸前徃東京收買薬料皇甫端亦要関給治馬藥料就告先𨦟知道宋江心中大喜又調盧先𨦟曰石秀時迁原在城𥚃居住前日殺眼𨖚兵我教石秀时迁雜在中軍𥚃面必然投蘇州城内去了时迁曽説城内有一宝嚴寺中間大雄宝殿前有一座宝塔極高我教他在寺藏躱只䒭我軍攻城急时却去塔上放火為号𥚃應外内合計必成矣這𥚃一而進兵逕到蘇州来且説御弟天王自拆了二子心中懊恨與大將宝宻聖天山勇洞仙侍郎啇議曰前日涿州覇州両路救自分散今宋江合兵来打蘇州怎生奈何宝宻聖曰宋兵若來小將出敵定要活捉此賊侍郎曰有一個穿綠袍使石子的好生利害謹要隄防天山勇曰那蛮子被我一箭射死了正計议間忽报宋江兵到御弟大王整兵出城迎敵兩下排開陣势宝宻聖横搠出馬宋江傳令曰誰敢斬將奪旗只見林冲出陣與宝聖天𢧐三十餘合不分勝敗林冲大喝一声一矛剌宻聖于馬下両軍発喊畨將天山勇見剌了宝宻聖挺鎗出馬宋江陣中徐𡨴挺鈎鐮鎗來迎𢧐二十餘合被徐𡨴手起一鎗把天山勇搠死馬下宋江見斬了二將催軍赶殺𨖚兵大敗望蘇州奔走宋江人馬赶了十里收兵回寨賞劳三軍次日傳令㧞寨斉起直抵蘇州御弟大王見折二員將甚爱又报宋軍到忙令侍郎引本部人馬出城迎敵侍郎同咬兒于康楚明王曹明济領</rdg></app>一千<app><rdg wit="#A006267-002">埋伏</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍馬就城下排開宋軍索超提斧出陣畨將咬兒于康拍馬挺鎗出陣両人閗到二十餘合咬兒倠康抵敵不住撥馬便走索超拍馬赶上手起斧落把咬兒于康劈死馬下侍郎忙令楚明王曹名済急去迎敵宋軍史進拍馬舞刀直取二將史進奮勇先將楚明王砍于馬下那曹名済却待要走史進赶上一刀亦砍了首級史進縦馬殺入𨖚陣宋江鞭稍一指大軍𢲅殺直赶到吊橋边畨兵急退把城門閉上𦂳守一面申奏大𨖚郎主一酒差人徃覆州幽州求救詩曰醜虜猖狂犯敵𨦟宋江兵衆孰䏻同可怜身死无人救魂蕩荒原血𣑱紅宋江與吳用曰此城𦂳守何時可得吳用曰城中有石秀时迁必有机変只教四面竪起雲梯攻城再教凌振四門放炮攻擊其城必破宋江卽傳將令四面連夜攻城御弟大王見宋兵四門攻擊甚𦂳尽驅百姓上城守䕶當下石秀</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">濟</rdg><rdg wit="#A006371-002">城中宝嚴寺内只見时迁来报曰城外哥哥軍兵打得甚𦂳急石秀便敎時迁去塔上放火我去</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">東路再差一丈靑扈</rdg><rdg wit="#A006371-002">衙内放火二人议定當夜二更時迁先去塔上放火来那塔最高火起時照見城外二十餘里又去佛殿上放火城中𪱉沸起來石秀在蘇州府衙内放起火來蘇州城内</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">娘引着顧</rdg><rdg wit="#A006371-002">処火起知有細作百姓无心守城各自奔回頋家御弟</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">嫂孫二娘</rdg></app>王<app><rdg wit="#A006267-002">矮虎孫親張靑將帶馬軍一千埋伏在濟州西路若聽得連珠砲響殺逩</rdg><rdg wit="#A006371-002">見三処火起知宋江有人入賊慌忙带老小装載上車領本部軍馬開</rdg></app>北門<app><rdg wit="#A006371-002">迯走宋江見城中慌乱催軍掩殺搶入蘇州城令救滅城中火天明出榜安民賞劳三軍功績薄上標时迁石秀功劳次行文書申呈趙安抚知会安抚回文書</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006371-002">曰目今炎暑暄热未可動兵姑待天凉再可進兵宋江得回文教盧俊义領原分撥軍將于王田縣屯札宋江兵守蘇州却説耶律得重與洞仙侍郎带領老小奔回幽州来見大𨖚郎主二人俯伏王堦之下放声大哭郎主曰爱弟休哭當以奏知耶律得重奏曰宋朝童子皇帝調宋江兵来势大难以抵敵損臣二子殺了四將先失檀州次䧟蘇州特來請死大𨖚囯主聞奏問曰引兵主將何人班部中石丞相禇堅出班奏曰臣聞宋江原是𪲭山泊水滸寨草𡨥宋江宋朝節次調兵勦捕不得童子皇帝三畨䧏詔招安他有一百单八人上應天星智勇足俻恐難制伏乞王最裁囯王曰恁的怎生區䖏班中轉出一員官乃歐陽侍郎俯伏奏曰臣雖不才願献小計可退宋江郎主大喜曰卿有何妙計有西江月一首云一自𨖚兵侵境中原宋帝㒷兵水鄉</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">齊</rdg><rdg wit="#A006371-002">出衆天星奉詔去邪歸正暗地時迁放火更兼石秀同行䒭閑破打末平城千載功勲可敬當時歐陽侍郎奏曰今宋朝童子皇帝被蔡京童貫高俅𣓾戬四个弄权嫉賢妬能閉塞賢路以臣愚見我主可加官爵重賞金帛臣願爲使說他来䧏𠰥得這枝軍馬取中原如同反掌郎主依奏差歐陽侍郎為使臣带名馬錦叚各一百八匹勅命一道封宋江為鎮囯大將軍搃領𨖚兵大元師送金一提銀一秤权為礼物帰𨖚之日尽数加封官爵只見班部中兀顔都統軍出班奏曰臣有二十八宿將軍十一員大將兵強馬壯何足道哉願引兵前去𠞰殺這厮囯主曰得他来顺如虎添翅休得阻當𨖚主不听兀顔之言原来這兀顔光都統軍正是𨖚囯苐一員大將十八般武藝兵書𢧐䇿无所不通年方三十五六堂堂一表身軀面自唇紅鬚黄眼碧上陣時使个渾鉄鎗殺得濃処不時掣出腰間鉄簡便得錚錚有声端的有万夫不當之勇𨚫説歐陽侍郎領𨖚主勅㫖逕投蘇州来宋江正在蘇州操軍忽报𨖚囯有使命至宋江問</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006371-002">曰𨖚使來何意吳用曰此必招安我們正好將計就計受他招安却取覇州不愁𨖚囯不破宋江大喜賢弟高見宋江傳令教開城門放侍郎入城下馬直到厛前叙礼畢</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">調巳定</rdg><rdg wit="#A006371-002">賓主而坐宋江問曰侍郎来此何幹侍郎曰有言上逹乞退左右宋江請入後堂深処説話歐陽侍郎曰節大𨖚囯主乆聞將軍体天行道目今宋朝奸臣嫉妬閉塞賢路重賄厚賂則高官貴爵効力建功者反閉塞當途以致天下大乱民不聊生今將軍赤心帰順止受先鋒之聀衆弟兄徒劳报囯俱各白身之士此皆奸臣之計𠰥將金宝餽送蔡童高𣓾四人則官爵立至𠰥不如此縱使赤心报囯他日䧟罪难免今我大𨖚囯主特遣小官賫命一道封將軍為𨖚𫒗鎮囯大將軍總領兵馬大元帥贈金一提銀一秤綵叚良馬各一百八匹便求</rdg></app>衆頭領<app><rdg wit="#A006371-002">姓名回囯照名欽受官爵决无謊説宋江听罷曰某蒙宋天子三畨䧏詔赦罪招安難官小聀㣲亦當立功以报朝廷今𨖚主賜我以厚爵贈我以重賞未敢拜受卽今酷暑炎天权借城池屯兵䒭待秋凉再來啇议歐陽侍郎曰將軍不棄权且收下這礼再容計议未遅宋江曰我有一百八人耳目最多或漏了消息先惹其禍侍郎曰兵随权轉將随令行誰敢不從宋江曰我䒭兄弟多有性直剛勇之士待我調和衆人却再回話未遲有詩爲証金帛重駝也蘇州宋公𡨴不頋封侯𨖚主若問歸降事雲在靑山月在楼宋江送侍郎出城上馬去了宋江將侍郎言語对吳用説知吳用听罷假意長嘆曰侍郎所説有理果被奸臣專权日後縦使成功必无陞賞吾意従大𨖚实乃長䇿宋江曰軍師休說這話縦然宋朝負我我不負宋朝乆後也得靑史留名你䒭當尽忠报囯死而後巳吳用曰兄𠰥存忠就條計上可取覇州宋江吳用計議巳定只待秋凉行事次日與公孫勝在中軍閑話宋江問曰乆聞先生師父羅真人乃盛世之高士相煩來日引宋江去法座前参拜求指引迷途未知尊意𠰥何公孫勝曰貧道亦欲帰望老母𠫵省本師見兄長連日軍務未定不敢開言来日便請兄長同徃次日宋江暫委吳用掌管軍馬䖍俻名香浄菓金珠叚疋带花荣戴宗吕方郭盛燕順馬麟共八騎馬領五千兵取路投九宫縣二仙山来到山谷内但見满徑涼風習習炎暑全无踪迹好座秀麗之山公孫勝在馬上荅曰有名喚做呼魚鼻山宋江看時但見四圍𡽱島八面玲瓏重重曉色映晴霞𤁋𤁋琴声飛瀑布溪澗中漱玉飛瓊石壁上推藍叠翠白雲洞口紫藤高掛綠蘿垂碧玉峯前丹桂懸崖香馥郁引子蒼猿献剪呼群麋鹿御花千峯競秀夜深白鶴听仙經万𡋹争流風暖幽禽相对語地僻紅塵飛不到山深車馬徃来稀公孫勝同宋江直到紫虚覌前下馬整頓衣冠小校托着香信礼物逕到鶴軒前看時編𣗥為籬両傍靑松奉栢前面理草竒花中間有三間雪洞羅真人在内端坐誦經童子知有客來開門迎接公孫勝先入草𢊊内禀曰弟子旧友山東宋公明受了招安奉勅命征𨖚今取蘇州特来𠫵礼我師真人便教請進宋江入𢊊真人䧏堦迎接宋江懇請真人坐受拜礼真人曰將軍乃朝廷貴官貧道是山野村夫何敢當此宋江堅意要拜真人𦂯肯坐宋江先去取信香炉中焚起𠫵了八拜次花荣䒭六人各礼拜畢真人</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006371-002">教他坐命童子献茶真人曰將軍上應星魁替天行道今帰朝廷此清名万載不磨徒弟公孫勝本從貧道出家以絶塵俗奈是会</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006371-002">星辰不由他不来今蒙將軍屈駕到来无可接待切乞恕罪宋江曰不才鄆城小吏迯罪上</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006371-002">感四方豪傑望風而來同声相應恩同骨肉今蒙奉詔統兵征𨖚敬𠫵真人仙顔夙生有緣特来瞻拜伏乞指迷前程之亊不勝万幸真人曰天色巳晚荒山权宿一宵明早回馬未知尊意如何宋江曰正求我師点悟萬迷安忍便去随卽喚従人托过金珠綵叚上献真人曰貧道僻居山野寄形宇宙縦有金珠綵叚亦无用処随身自有布枹遮体將軍統数万之師日費千金留此納回以賞𢧐士盤中菓品可留當晚供献素斋真人令公孫勝回家見母明早却來隨將軍回城宋江將心腹之事尽数告知真人願求指迷真人曰將軍忠心與天地均同他日生必封侯死必庙食</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006371-002">是𠇮薄不得全美宋江曰莫非此身不得善終真人曰非也將軍亡必正寝屍必居攻只是好事多磨憂多楽少得意濃時便當退步勿乆恋富貴宋江再告曰某不圗富貴但願兄弟相聚足滿於心真人咲曰大限到来豈容汝䒭</rdg></app>留<app><rdg wit="#A006267-002">水軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">恋乎宋江再拜求真人法語真人令童子取𥿄筆冩下八句法語云忠心者少義氣者稀幽𤫇功畢明月虗輝始逢冬暮鴻鴈分飛吳頭楚尾官祿同帰冩罷逓與宋江宋江看畢不曉其意再拜𢢽求觧眞人曰此乃天机不可洩漏他日應時自悟其意夜深了請將軍歇息來早再会宋江收了法語宿歇一宵次早公孫勝巳到草庵眞人教俻素饌相待便对宋江曰容貧道一言禀知徒弟公孫勝俗緣日淺道行漸長今跟將軍去幹大功如奏凱还京望将軍放回一者使貧道有傳道之人二者免徒弟老母𠋣門之望未知將軍尊意𠰥何宋江曰師父法㫖安敢不听即典衆人拜辞而去真人礼意慇懃携手直送到庵前相别且説宋江䒭回蘇州有詩爲証兵𨻶乘驂訪道流紫虚仙覌白雲稠當𡊨乞得幽玄語楚尾吳頭亊便休宋江回到蘇州入府衙衆將𠫵見畢宋江取出真人八句法語逓與吳用詳看不觧其意自此屯軍在蘇州一月有餘至七月終趙安抚行文書到說奉朝廷勅命催兵征進宋江與吳用啇议隨卽飛报王田縣会合盧先鋒准俻軍馬分撥巳定忽报侍郎又到宋江接入問曰侍郎復䧏如何侍郎乞屏左右宋江喝退軍士侍郎曰俺𨖚主好賢慕公之德𠰥家将軍帰順必當建封侯戰宋江荅曰前者足下來衆人皆知其意内有一半不肯帰順我𠰥同侍郎去幽州朝見郎主時副先鋒盧俊義必然引兵追赶我今且带心腹之人侍郎可㨂那座城子與我䒭安身他𠰥引兵赶來那時却好回避侍我說他不従便和他厮併他必回报東京别生枝節我䒭那時朝見郎主引領大𨖚軍馬却来與他厮殺未爲晚矣侍郎听説心中暗喜便曰我這𥚃𦂳靠覇州有兩個隘口一個喚做益津関両邉都是険峻高山中間只一條馹路一個是文安縣両回都是𢙣山𨓺得関口便是縣治將軍𠰥如此可徃覆州安身宋江曰𠰥得如此待我使人搬取老父以絶後慮待郎可暗使人来引我去只今夜我䒭收拾侍郎大喜去了詩曰𨖚囯君臣枉自猜說䧏復去又還来宋江心志堅如石翻使謀心漸漸開當日宋江令人去請盧俊義朱武到蘇州同吳用议計取覇州之菓俊義領計去了吳用朱武分付衆人依計而行宋江带林冲花荣朱仝刘唐穆弘李逵樊瑞項充李滚郭盛孔明孔亮共計一十五員</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">看</rdg><rdg wit="#A006371-002">一万軍校只等侍郎到便行𨓺両日只見侍郎飛馬而來对宋江曰俺囯主知將軍帰順請去覇州典囯𠢎相公却再取老小未遲宋江曰願去今軍將收拾巳完幾時可行侍郎曰今夜便行宋江卽傳令馬摘鈴軍啣枚黄昏開西門而出侍郎引数十騎約行至二十餘里只見宋江在馬上猛然呌声苦也假意曰約下軍師吳用同來不想慌速而來不曾䒭他且教軍馬慢行快使人去赶来當夜巳是三更前■早到関下侍郎喝教開門把関軍將放開関門軍馬遍関時直到覇州時天色已明侍郎同宋江入城报知囯𠢎康里定安這囯𠢎是𨖚主皇后親兄最有权势胆勇过人同両員侍郎</rdg></app>守<app><rdg wit="#A006371-002">住覇州一個姓金名福一個姓華名淸听报宋江來䧏便教軍馬且在城外下</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">柵</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">因高</rdg><rdg wit="#A006371-002">請宋先鋒入城侍郎便同宋江入城來囯𠢎見宋江一表非俗乃䧏階迎接叙礼巳畢囯𠢎曰乆問將軍名掦四海威鎮中原俺主好生爱慕江曰領命當尽心报荅郎主之恩囯𠢎大喜賞劳三軍都入城屯札宋江與侍郎曰昨日與足下來得慌速忘了吳軍師煩差人報與把関將軍倘有軍師吳用來時便可放他進関侍郎便差人去益津関文安縣二處知會但有秀才模様姓吳名用的便放入関二䖏得了將令忽报有軍馬奔上関來把関將見一騎馬上是秀才背後一僧一行者又数十個百姓都赶上関來到関前大呌我是吳用來𪨆兄長被宋軍追赶得緊快関門救我把関將見了教開関放入吳用來只見和尚行者也捱入関把関人當住和尚曰俺出家人被軍赶得𦂳可救我們把関軍定要推出那和尚行者大呌曰我是殺人的</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">尉要</rdg><rdg wit="#A006371-002">𡻕魯智深便是花和尚輪起鉄神杖武行者掣出双戒刀便殺那数十百姓便是觧珍觧宝李立李雲𣓾林石勇時迁叚景住白勝郁宝四一彂奪了関口盧俊義引兵赶到関上一齊殺入文安縣來把関將迯走吳</rdg></app>用<app><rdg wit="#A006267-002">詐術誘引這夥英雄下山不聽聞㕘謀諫勸誰想只就濟</rdg><rdg wit="#A006371-002">飛馬到覇</rdg></app>州城下<app><rdg wit="#A006267-002">翻為九里</rdg><rdg wit="#A006371-002">把門官报入宋江典侍郎來城邊相接便教引見囯𠢎吳用曰小生正出城来不想俊義知覺直赶殺來追到関前不知後面如何流星探馬报來説曰宋兵奪了文安縣軍馬殺近覇州囯𠢎便欲點兵迎敵宋江曰未可調兵我用好言語招抚他𠰥不従却𢧐未遲囯𠢎與宋江一斉上城只見俊義躍馬挺鎗立門旗之下高呌曰只教反臣宋江出來宋江在𣐟墙边指着俊義曰宋朝賞罰不明奸臣當道汝可同帰扶佐𨖚主不失𪲭</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006371-002">相聚之義俊義大罵曰俺在北京安家楽業你賺我上山天子三処招安有何𧇊你今反背朝廷禽獸何異宋江大怒便開城門差林冲花荣朱仝穆弘四將斉出俊義躍馬横鎗直取四將閗二十餘合撥馬望城中便去俊義鎗招軍馬一斉赶殺入来林冲花荣占住吊橋回身再殺詐諭誘引俊義搶入城中三軍呐喊城中宋江䒭諸將一斉接應囯𠢎與侍郎束手被擒諸將都在州衙來見宋江宋江傳令請囯𠢎并侍郎䒭以礼相待宋江曰遼王不知我䒭非比嘨聚山林之軰吾乃是列宿之臣豈肯背主降𨖚只要取汝覇州特乘此机会今巳成功囯𠢎䒭請回本囯俺无殺害之心但汝䒭家眷俱各放還覇州城巳属天朝汝䒭勿得再来争执今後刀兵到処无有再容宋江號令巳了將内應有畨官尽遣起身随囯𠢎回幽州去了一面出榜安民令副先鋒盧俊義引一半軍馬回守蘇州宋江將一半軍馬守住霸州差人飛报趙樞宻且説囯𠢎典侍郎带衆回到幽州来見郎主奏説宋江詐降占了覇州郎主听了大怒喝罵侍郎你這佞臣无謀害囯致失覇州與我拿去斬了班中兀顔統軍啓奏曰郎主勿憂乞免斬侍郎臣引部下二十八宿將軍十一曜大將</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊邊變作</rdg><rdg wit="#A006371-002">去一皷而收説言未絶班中轉出賀統軍奏曰殺鷄安用牛刀不消正統軍自去只賀某略施小計使他死无葬身之地郎主大喜願聞妙䇿教</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">江夏口却似狼臨大隊虎入羊群正是只因一紙君王詔惹起全班壯士心畢竟衆好漢怎地大鬧濟州</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍人馬一齊死一代英雄咫尺休</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評小識見歪肚膓最能壞事彼方以張良陳平不是過者王瑾其榜樣也戒之鍾伯敬先生批評水滸傳卷之七十九</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>