<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第80回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第80回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第80回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十</rdg></app>第八十<app><rdg wit="#A006267-002">囘張順鑿漏海鍬舩宋江三敗高太尉詩曰乾坤日月如梭急萬死千生如瞬息只因政化我乖違奮劍揮刀動白日梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">回宋公明大𢧐独鹿</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">義士真英豪矢心忠義凌雲霄朝廷遣將非仁義致令壯士心勞忉高俅不奉朝廷意狡獪縈心竟妖魅詔書違戾害心萌濟州黎庶肝塗地仁存方寸不在多機關萬種將如何九重天遠豈知得紛紛寰海與話說高太尉在濟州城中帥府坐在喚過王煥等衆節度商議傳令將各路軍馬拔寨𠬧入城中教見在節度使俱各全付披掛伏於城內各寨軍士盡數准備擺列於城中城上俱各不豎旌旗只於北門上立黃旗一面上書天詔二字高俅與天使衆官都在城上只等宋江到來當日梁山泊中先差沒羽箭張淸將帶五百哨馬到濟州城邊週囘轉了一遭望北去了須臾神行太保戴宗步行来探了一遭人報與高太尉親自臨月城上女墻邊左右從者百餘人大張麾盖前設香案遙望北邊宋江軍馬到來前面金鼓五方旌旗衆頭領𤿤箕掌栲栳圈鴈翅一般擺列將來當先為首宋江</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">兵䧟靑石峪莫逞區區智力餘天公原自有乘除謝玄真得擒王枝趙括徒能讀父書靑峪兵如沙上鴈幽州势𠰥金中魚敗軍損將真堪愧𨖚主行當坐䧟車這賀統軍姓賀名重宝是兀顔統軍部下副統軍之聀身長一𠀋力敵万人善行妖法使一口三尖両刅刀見任提督諸路軍馬當時奏郎主曰臣有一計這幽州地面有个去處喚做靑石峪一條路入去四面都是高山臣撥十数騎引他兵馬直入裡面将木石壘塞峪口調兵把守教他們餓死在内兀統軍曰惟恐不諧耳賀統軍曰彼得全勝志滿氣盛必至幽州俺分兵前去引誘他必乘势赶來断然深入重地郎主従其計賀統軍點軍分作両路令大兄弟賀折去取覇州令小兄弟賀雲去取蘇州都不可勝他只可詐敗引至幽州境界自有計䇿却説宋江在覇州报来𨖚兵侵犯蘇州乞調兵救援宋江留下軍馬守定覇州其餘大軍㧞寨都起徃蘇州與盧俊义約日進兵賀折引兵投覇州來却好逢着宋江軍馬未及𢧐得十合賀折詐敗而走宋江不追那賀雲去打蘇州正逄着呼延灼不𢧐自退宋江会合俊義計议攻取幽州之䇿</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006371-002">朱武曰幽州分兵両路而來此必正誘兵之計且未可行俊義曰軍師差矣那厮連輸数次如何是誘兵之計當取不敢𨓺後难逢宋江曰這厮穷促决无䇿可施吳用朱武阻當不住宋江將軍馬分作三路而行只見前軍来报遼兵巳至宋江遂到軍前看時一彪皂旗向山坡前摇闪當先一員畨將怎生打扮頭带明霜鑌鉄盔身披耀日連环甲足穿抹緑雲根靴腰束龜背猊後带襯着錦綉緋紅袍执着鉄桿狼牙棒手提两口三尖八环刀坐下一騎千里追風馬旗上冩得分明大𨖚逼搃兵賀重宝躍馬横刀出陣宋江曰𨖚囯統軍必是上將卽令関勝出陣相併正似両條龍競宝一对虎争飡一徃一來鳳翻身一上一下龍展翅刀閗刀迸数丈寒光馬蕩馬動半天殺氣二將閗到三十餘合賀統軍氣力不加撥馬望本陣便走関勝拍馬追赶賀統軍引兵奔轉山坡宋兵追至五十餘里听得四下𥚃𢧐鼓斉响宋江急呌回軍出山坡左边撞出畨兵攔路宋江分兵迎敵右边亦撞出一彪軍前面賀統軍勒回夾攻宋江軍馬四下不迭却被畨兵冲為両叚盧俊義在後面厮殺不見前面軍馬急𪨆門路殺出時只見剌斜𥚃又撞出畨兵喊殺連天将俊義圍在垓心俊義令將衆冲殺𪨆路出去時四下𥚃忽見陰雲四合黑霧遮天白昼如夜不分東西南北俊義心慌引支軍馬殺出𨖚兵赶殺𨓺去一山口俊義引衆將入去只見狂風大作走石飛沙对面不見人約近二更前後方𦂯雲開風靜復見一天星斗衆人看時四面都是高山懸崕峭壁无路可登随行頭領乃是徐𡨴索超韓㴞彭玘陳逹楊春李忠周通邹渊邹潤𣓾林白勝共十二个頭領五千軍馬都集于星光之下俊又曰軍士厮殺一日神思困倦且在這𥚃权歇明日却𪨆帰路有詩為証四山环繞路难通原時隂陵死道中𠰥要大軍相脫釋除非挿翅駕天風宋江正厮殺間只見黑雲四起走石飛砂对面不見人公孫勝馬上知是妖法急提宝劒在手口中念詞喝声道嫉將劍指処只見風息雲開𨖚兵不𢧐自退宋江收軍退到一座高山屯札計點頭領不見俊義䒭一十三人天明這呼延灼関勝林冲花荣各带軍兵去𪨆了一日不知消息宋江取玄女課占曰大象不妨只是𨺻在幽陰之処难得出来便令觧珍觧宝扮作獵户遶山来𪨆又差時迁石勇叚景住曹正四下打听消息觧珍兄弟披上虎皮提了鋼叉望深山四边不見人烟都是乱山叠障是夜月色㣲明遠遠望見山畔一點火光弟兄曰火光之処必有人家且去討些飯吃去到那里只見数间茅屋觧珍兄弟推開門扇灯光之下見個六旬婆婆弟兄放下鋼叉納頭便拜那婆婆曰我只道是孩𧠇回家原来是客人你是那里獵户怎生到此觧珍曰小人原是山東獵户因來此間做些買賣却消折本銭无甚生理只得来山中𪨆些野味度活不想迷失路徑来到這𥚃借宿一宵望老媽媽收留那婆婆曰我両個孩𧠇也是獵户客人少坐我去安排晚飯與你吃觧珍称謝不多时只見両個人扛𨾏獐子入来那婆婆曰我𧠇且放下獐子與這両位客人相見觧珍兄弟說知前事那両個曰俺姓刘排行苐一兄弟刘二祖居在此父亡母存兄弟二人打獵為生此間路徑甚雜俺們尚有不認得去處你両個卽是山東人如何到此間討得衣飯吃你休瞞我你二位敢不是獵户麽觧珍曰既到這里如何藏𨼆只得实說與兄長知道詩曰峯恋重叠遶週遭兵䧟垓心不可逃二觧欲知消息事直將踪跡訪漁樵觧珍兄弟跪下曰小人両個是𪲭山泊跟随宋公明今受招安來征大𨖚前日與賀統軍大𢧐被他冲断一枝軍馬不知𨺻在那里特差小人来打探消息刘一咲曰你二位既是好漢請起小坐俺教你去𪨆將酒飯相待席間刘一問曰俺乆聞宋公明替天行道果如此否觧珍荅曰俺兄長以忠义為主誓不擾害忠良專殺貪官污吏𠋣強凌弱之人刘一听罷讃嘆不巳觧珍曰我一枝軍馬不知𨺻在何処望乞指教後必重謝刘一曰俺這北边幽州官下有个去処喚做靑石峪只有一條路入去四面尽是懸崖峭壁𠰥塞断那條路口不能得出多是䧟在那里如今你宋先𨦟屯兵処喚作独鹿山那山前平坦可以厮殺山頂又可望四边軍馬你要救那支兵要打開靑石峪口方𦂯可救那峪口有株大栢𣗳形如傘盖四面皆望得見更防賀統軍会行妖法觧珍兄弟得這言語拜謝連夜回見宋江把前事俻細説一畨宋江失驚𢗅與吳用啇議間小校报口叚景往石勇引白勝來了宋江随卽喚来問時叚景住先説我和石勇正在高山覌望只見山頂滚一個毡包下看時却是白勝白勝便曰盧先𨦟與小弟正厮殺間只見天昏地暗不办東西盧先鋒便教只顧殺將進去四圍尽是高山无計可出又无粮草盧先鋒令我在山頂上滚將下来𪨆路报信正遇石勇叚景住同来望兄長発兵前去救取遲則諸將必至困死有詩爲証靑石峪中人馬䧟絶無粮草済飢荒暗將白勝重包裹滚下山來报宋江宋江听罢𢗅點軍馬令觧珍兄弟引路望大栢𣗳便是谷口傳令教馬步軍併力殺去人馬行至天明逺逺望見山前両株大𣗳果然形如傘盖觧珍觧宝引兵殺到谷口賀統軍人馬摆開林冲迎着賀折交馬両合把賀折剌死馬下李逵樊瑞項克李滚引牌手直殺入𨖚陣迎着賀雲李逵一斧刴于馬下賀統軍見折了両個兄弟便作起妖法只見狂風大作就地生雲迷合峪口</rdg></app>公孫勝在馬上<app><rdg wit="#A006267-002">欠身與高太尉聲喏高太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">掣出宝劍口中念呪喝声道疾只見狂風頓息雲霧斉開三軍併殺賀統軍見作法不行舞刀拍馬殺来混𢧐宋江扒開峪口殺入靑石峪内救出俊义䒭宋江鳴金收軍回寨次日吳用曰可速進兵去取幽州唾手可得宋江便教俊义䒭十三人且回蘇州將息宋江自領諸將離独鹿山来攻幽州却說賀統軍正退回城中折了両個兄弟心中悶悶水巳忽探馬报有宋軍來攻幽州賀統軍上城看時却是𨖚兵旗号紅旗冩銀字乃是𨖚囯駙馬大真疋慶及一枝靑旗軍却是黄門侍郎左执金吾上將軍李集見在雄州屯札徃常侵犯大遼边界正是此軰听得𨖚主失了城子因此引兵前來助𢧐賀統軍</rdg></app>見了<app><rdg wit="#A006267-002">使</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜却令</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">在</rdg><rdg wit="#A006371-002">去探両路軍馬且休入</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">上呌道如今朝廷赦你們罪犯特</rdg><rdg wit="#A006371-002">教去山皆後埋伏侍我軍馬厮殺引宋江兵</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">招安如此披甲前來</rdg><rdg wit="#A006371-002">左右掩殺遂引兵出幽州迎敵</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">使戴宗至城下囘覆道我等大小</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">員未蒙恩澤不知詔意若何未敢去其介胄望太尉週全可盡喚在城百姓耆老一同聽詔那時承恩卸甲高太尉出令教喚在城耆老百姓盡都上城聽詔無移時纷纷滚滚盡皆到了宋江等在城下看見城上百姓老幼擺蒲方𦂯勒馬向前鳴鼓一通衆將下馬鳴鼓二通衆將步行到城邊背後小校牽着戰馬離城一箭之地齊齊地伺候着鳴鼓三通衆將在城下拱手共聽城上開讀詔書那天使讀道制曰人之本心無本二端國之恒道俱是一理作善則為良民造惡則為逆黨為惡黨者此非正命深可憫焉朕聞梁山泊聚衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>巳<app><rdg wit="#A006267-002">久不蒙善化未復良心今差天使頒降詔書除宋江盧俊義等大鄉閭母違朕意以負汝懷鳴呼速霑雨露以就去邪歸正之心毋犯雷霆當效革故鼎新之意故茲詔示想宜悉知宣和年月日當時軍師</rdg><rdg wit="#A006371-002">近幽州</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">正聽讀到除宋江三字</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰他𠰥閉不出</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">目視花榮道將軍聽得麽却𦂯讀罷詔書花榮太呌既不赦我哥哥我等投降則甚搭上箭拽蒲弓望着那個開詔使臣道看花榮神箭一箭射中面門衆入急救滅下衆好漢一齊呌聲反亂箭望</rdg><rdg wit="#A006371-002">无准俻𠰥出</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">上軃來高太尉囘避不迭四門突出軍馬來宋江軍中一聲鼓響一齊上馬便走城中官軍追趕約有五六里囘來只聽得後軍砲響東有李逵引步軍殺來西有扈三娘引馬軍殺來兩路軍兵一齊合到城內官軍只怕</rdg><rdg wit="#A006371-002">迎必</rdg></app>有埋伏<app><rdg wit="#A006267-002">都急</rdg><rdg wit="#A006371-002">將兵分作三路直徃幽州迎敵來軍左右両路䕶恃以防伏兵堂堂金鼓振天台知是援兵特地來莫向陣前乾打哄血流漂杵正堪哀宋江撥関勝带宣賛郝思又領兵在左調呼延灼带領单廷珪魏定囯領兵在右各引兵二万而進宋江引大軍逕徃幽州賀統軍領兵與林冲𢧐不數合統軍回馬便走宋軍追赶統軍分兵両路不入幽州遶城而走吳用便教鳴金左边沖出大駙馬來有関勝却好迎住右边沖出李金吾有呼延灼迎住三路軍馬大𢧐殺得𨖚兵尸横遍野血流成河賀統軍欲回沖着花荣秦明賀統軍敗</rdg></app>退<app><rdg wit="#A006267-002">時</rdg><rdg wit="#A006371-002">回西門城边又撞董平追殺一陣轉過南門又撞朱仝大殺一陣賀軍不敢入城望北而走却迎着黄信賀統軍措手不及被黄信一刀正砍在馬頭賀統軍棄馬而走剌斜𥚃走𨓺𣓾雄石秀把賀統軍揪畨在地宋万挺鎗赶來衆怕争功坏了義𣱖就把賀軍乱鎗剌死大真駙馬見統軍隊𥚃倒了帥旗便従山背後走了李金吾正𢧐之間不見紅旗望後山退去</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">全夥却囘身捲殺將來</rdg><rdg wit="#A006371-002">見</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006371-002">路軍尽退大驅人馬奪了幽州出榜安民差人往檀州报捷請趙樞宻移兵蘇州守把着令俊義分守蘇州趙樞宻見报大喜一</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006267-002">夾攻城中軍馬大亂急急逩囘殺死者多宋江𠬧軍不教追趕自囘梁山泊去了却說高太尉在濟州冩表</rdg><rdg wit="#A006371-002">差人</rdg></app>申奏朝廷<app><rdg wit="#A006267-002">稱說</rdg><rdg wit="#A006371-002">有詩胡鶵鹵莾少机謀三路軍兵布列稠堪羡</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">賊𡨥射死天使不伏招安外冩密書送與蔡</rdg><rdg wit="#A006371-002">能用武䒭閑談咲取幽州却説大𨖚国主升殿会集文武左丞相幽西字瑾右丞相</rdg></app>太師<app><rdg wit="#A006267-002">童樞密楊太尉煩為商議教太師</rdg><rdg wit="#A006371-002">禇坚統軍大將䒭當廷啇议即今宋江占去四郡賀統軍兄弟巳死幽州又失汝䒭文武如何処置有正統軍兀顔光</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">過天子沿途接應糧草星夜發兵前來併力勦捕群賊却說蔡太師𠬧得高太尉密書徑自入朝</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰㐲乞䧏㫖任臣会合諸処軍馬務要生擒宋江恢復四郡卽主准</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">知天子天子聞奏龍顏</rdg><rdg wit="#A006371-002">賜虎牌金印勅㫖黄龯白旄與兀顔統軍</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">悅云此𡨥數辱朝廷累犯大逆降次降勅教諸路各阞軍馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">問金枝玉葉皇親囯戚</rdg></app>並<app><rdg wit="#A006267-002">聽高太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>調遣<app><rdg wit="#A006267-002">楊太尉巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">兀顔統軍調遣諸処軍馬前来𫈵應長子兀顔延寿禀曰父親一面整點大軍孩𧠇先带人正会集大真駙馬李金吾將軍一処軍馬先到幽州與這厮交𨦟待父親来时掃淸宋兵未</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">節次失利再於御營司選撥</rdg><rdg wit="#A006371-002">大人意中如何兀顔光曰吾鬼汝先鋒先去如有佳音火速报㨗兀顔延寿引軍</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">將就於龍猛虎翼捧日忠義四營內各選精兵五百</rdg><rdg wit="#A006371-002">万会合李金吾大真駙馬</rdg></app>共<app><rdg wit="#A006267-002">計二千跟隨兩個上將去阞高太尉殺賊這兩員將軍是誰一個是八十萬禁軍都教頭官帶左義衛親軍指揮使護駕將軍軍周昂這兩個將軍累建奇功名聞海</rdg><rdg wit="#A006371-002">領三万軍馬来幽州城</rdg></app>外<app><rdg wit="#A006267-002">深通武藝威鎮京師又是高太尉心腹之人當時楊太尉㸃定二將限目</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">起身來辭蔡太師蔡京分付道</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">心在意早建大功必當重</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍报知宋江吳</rdg></app>用<app><rdg wit="#A006267-002">二將辭謝了去四營內一個個選揀長身體徤腰細膀濶山東河北能登山慣赴水那一等精銳軍漢撥與二將這丘岳周昂辭了衆省院官去辭楊太尉稟說明日</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰先調兵</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">楊太尉各賜與二將五疋好馬以為戰陣之用就教披掛列</rdg></app>布<app><rdg wit="#A006371-002">下陣势他𠰥无能自然退去宋江依計調遣軍馬</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">教東京百姓看這</rdg><rdg wit="#A006371-002">十里地名方山布下九宫八卦陣只見𨖚兵分作</rdg></app>隊<app><rdg wit="#A006267-002">軍馬二人謝了太尉各</rdg><rdg wit="#A006371-002">上面来兀顔延寿巳曽習兵法便令三軍分在左右</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">囘營𠬧拾</rdg><rdg wit="#A006371-002">去中軍竪</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">身次日軍兵拴束了行程都在御營司前伺候丘岳周昂二</rdg><rdg wit="#A006371-002">雲梯望見宋軍排的是九宫八卦陣下雲梯乃令軍擂鼓竖起</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">分做四隊龍猛虎翼二營一千軍有二千餘騎軍馬丘岳總領捧日忠義二營一千軍也有二千餘騎軍馬周晚總領又有一千步軍分與二將隨從丘岳周昂到辰牌時分擺</rdg><rdg wit="#A006371-002">䑓就䑓上用両把號旗招揮左右</rdg></app>列<app><rdg wit="#A006267-002">出城楊太尉親自在城門</rdg><rdg wit="#A006371-002">成陣势下将䑓</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">看軍且休說小校威雄親隨勇猛去那兩面綉旗下一叢戰馬之中簇擁着䕶駕將軍丘岳</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬</rdg></app>怎生打扮但見<app><rdg wit="#A006267-002">戴</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭帶</rdg></app>一頂<app><rdg wit="#A006267-002">纓撒火</rdg><rdg wit="#A006371-002">三叉如意紫金冠身穿一領蜀</rdg></app>錦<app><rdg wit="#A006267-002">兠鍪雙鳳翅照天盔披一副綠絨</rdg><rdg wit="#A006371-002">團花白銀鎧足</rdg></app>穿<app><rdg wit="#A006267-002">紅錦套嵌連環鎻子甲穿一領翠沿邊珠絡縫荔枝紅圈金綉戲獅袍撃一條襯金葉玉玲瓏雙獺尾紅鞓釘盤螭帶着一雙簇金線海纑皮胡桃紋</rdg><rdg wit="#A006371-002">鷹嘴</rdg></app>抹綠<app><rdg wit="#A006267-002">色</rdg></app>雲根靴<app><rdg wit="#A006267-002">彎一張紫檀靶泥</rdg><rdg wit="#A006371-002">腰係双环尨角黄鞋带蚪螭吞首打將鞭霜雪栽𨦟殺人劍左挿</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">稍龍角面虎筋絃寶</rdg><rdg wit="#A006371-002">𦘕宝</rdg></app>雕弓<app><rdg wit="#A006267-002">懸一壺紫竹桿朱紅扣鳳尾翎</rdg><rdg wit="#A006371-002">右縣銀嵌</rdg></app>狼牙<app><rdg wit="#A006267-002">金㸃銅</rdg></app>箭<app><rdg wit="#A006267-002">掛一口七星裝沙魯鞘賽龍泉欺巨闕霜鋒劍橫一</rdg><rdg wit="#A006371-002">使一枝𦘕桿方天㦸騎一匹鉄脚枣騮馬兀顔延寿出馬大呌曰你布九宫八卦陣待要瞞譙你識得我的陣庅宋江听得畨將要閗陣法軍中竪起雲梯宋江吳用朱武上雲梯覌望𨖚兵陣势三隊相連左右相頋对宋江曰此是太乙三才陣也宋江听罷下雲梯來上馬出到陣前指𨖚將喝曰量你這太乙三才陣何足為竒延寿曰你識吾陣看俺変法便再上將䑓</rdg></app>把<app><rdg wit="#A006267-002">撒</rdg><rdg wit="#A006371-002">号旗招動変𨓺陣势吳用</rdg></app>朱<app><rdg wit="#A006267-002">纓水磨桿龍吞頭偃月樣三停刀騎一疋快登山能跳濶背金鞍搖玉勒胭脂馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">武看曰此乃変作河洛四象陣使人下雲梯来傳令延寿出出陣前問曰还識此陣否宋江荅曰此乃河洛四象陣</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">丘岳坐在馬上昂昂奇偉領着左隊人馬東京百姓</rdg><rdg wit="#A006371-002">延寿復入陣中又変成陣势吳用朱武</rdg></app>看了<app><rdg wit="#A006267-002">無</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰此乃変作循环八卦陣再报宋江知了那延寿再出陣前問曰还識此陣否宋江咲曰変出循环八卦陣</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006371-002">足為竒延寿听了心中自揣俺這陣势都是秘傳不想都被此人識破宋軍中必有人物延寿再入陣中変成一陣四边都无門路内藏八八六十四隊兵馬朱武看了对吳用曰此是武侯八陣圖藏了首尾人皆不識請宋公明上將䑓看這陣法曰此四陣法却従一𣲖傳流下来先是太乙三才生出河洛四象四象生出循环八卦八卦生出八八六十四卦今変爲八陣圖此是循环无穷極高的陣法宋江到陣前</rdg></app>喝<app><rdg wit="#A006267-002">采隨後</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰汝年幼學淺如井底之蛙量這入陣圖法吾大宋小𧠇也瞞不遍延寿曰你且排個竒異陣势瞞俺則個宋江喝曰只俺這九宫八卦陣势你敢打庅延寿咲曰量這小陣有何难哉你軍中休放冷箭看掩打你這小陣延寿傳將令大真附馬李金吾各撥一千軍待咱打他陣势</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006371-002">來䇿應用手船筭當日属火不從正南離位上來带了本部軍馬轉従西方兑位上蕩開白旗殺入陣内便奔中軍只見中間白蕩蕩如銀墙鉄壁團團圍住那延寿見了驚淂面如土色心中暗想陣中那得這䒭城子便教軍打従西路殺出衆軍回頭看時白茫茫如銀海相似滿地响不見路徑四下都</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">右隊捧日忠義兩營軍馬端的整齊</rdg><rdg wit="#A006371-002">鹿角无路可出延寿疑曰此必是宋江行妖法只就這𥚃死沖出</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">那兩面綉旗下叢戰馬之中簇擁着車騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆軍得令斉声呐喊殺出傍边冲出一員大</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">軍周昂怎生打扮但見戴一頂吞龍頭撒靑纓珠閃燦爛茛盔披一副損鎗尖壞箭頭襯香綿熟鋼甲穿一領綉牡丹飛雙鳳圈金線絳紅袍撃一條稱狼腰宜虎體嵌七寶麒麟帶着一雙起三尖海獸皮倒雲根虎尾靴彎一張雀畵面龍角靶紫綜綉六鈞弓攅一壺皂鵰翎鉄黎桿透唐猊鑿</rdg><rdg wit="#A006371-002">呼延灼高声喝曰孺</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">箭使一柄欺袁達賽石丙劈開山金蘸斧騎一疋負千斤高八尺能衝陣火龍駒懸一條簡銀桿四方稜賽金光劈楞簡好似南天六丁將軍如西嶽巨靈神這周昂坐在馬上停停威猛領着右隊人馬來到城邊與丘岳下馬來拜辭楊太尉作別衆官離了東京取路望濟州進發且說高太尉在濟州和聞㕘謀商議此及添撥得軍馬到來先使人去近處山上砍伐木植大𣗳附近州縣拘刷造船匠人就濟州城外搭起船塲打造戰船一面出榜招募敢勇水手軍士濟州城中客店內歇着一個客人姓葉我春原是泗州人氏善會造船因來山東路經梁山泊過被他</rdg><rdg wit="#A006371-002">走</rdg></app>那里<app><rdg wit="#A006267-002">小夥頭目刼</rdg><rdg wit="#A006371-002">去延寿措手不及活捉過去公孫勝在中軍作法見报捉</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">本錢流落</rdg><rdg wit="#A006371-002">延寿便收法兵陣中依旧明朗大真駙馬并李金吾二將只䒭陣中消息要來䇿應宋江出陣前曰你那両軍早降延寿被擒</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">濟州</rdg><rdg wit="#A006371-002">此令群刀手簇出陣前李金吾見了一鎗殺来秦明挺狼牙根直取李金吾二馬相交𢧐</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">能勾囘鄉知</rdg><rdg wit="#A006371-002">両合被秦明一棍連盔透頂打</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">高太尉要伐木造船征</rdg><rdg wit="#A006371-002">粉碎大真駙馬見打死李金吾引兵便回宋江催兵掩殺遼兵大敗奪得𢧐馬千餘匹旗旙棄滿山川宋江引兵逕望燕京</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">発直欲長驅席捲</rdg></app>以<app><rdg wit="#A006267-002">圖取勝將紙畵成船樣來見高太尉拜罷禀道前者恩相以船征進為何不能取勝盖因船隻皆是各處拘刷將來的使風搖櫓俱不得法更兼船小底尖難以用武葉春今獻一計若要𠬧伏此𡨥必湏先造大船數百隻最大者名為大海鰍船兩邊置二十四部水車船中可容數百人每車用十二個人踏動外用竹笆遮䕶可避箭矢船面上豎立弩樓另造劃車擺布放箭上如要進發垜樓上一聲梆子響二十四部水車一齊川力踏動其船如飛他將何等船隻可以攔當若是遇着敵軍船面上伏弩齊發他將何物可以遮䕶其第二等船名為小海鰍船兩邊只用十二部水車船中可容百十人前面後尾都釘長釘兩邊亦立弩樓仍設遮洋笆片這船却行梁山泊小港當住這厮船路伏兵若依此計梁山之𡨥指日唾手可平高太尉𦗟說看了圖樣心中大喜便呌取酒食衣服賞了葉春就着他監造戰船都作頭連日曉夜催併砍伐木植限日定時要到濟州交納各路府州縣均泒合用造舩物料如若違限二日答四十每三日加一等若違限五日我者定依軍令處斬各處逼迫守令催督百姓亡者數多萬民嗟怨</rdg><rdg wit="#A006371-002">復王封</rdg></app>有詩為証<app><rdg wit="#A006267-002">井蛙</rdg><rdg wit="#A006371-002">矢心真欲退強兵力殚机危竟不成生捉両員英勇將敗軍殘卒奔遼東却説遼兵敗殘人馬迯回見兀顔統軍俱說</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">見豈</rdg><rdg wit="#A006371-002">將軍法打宋兵陣势被捉李金吾亦被宋將打死大真駙馬迯命不</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">天可嘅高俅聽譎言畢竟鰍舩難取勝傷財勞衆更徒然且不說葉春監造海鰍等舩却說各處添撥水軍人等陸續都到濟州高太尉俱各分撥各𪧲節度使下聽調不在話下</rdg><rdg wit="#A006371-002">去向兀顔統軍大驚曰吾𧠇幼習陣法頗知玄妙他甚陣势吾𧠇被捉左右曰</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">門吏報道朝廷差遣丘岳周昂二</rdg><rdg wit="#A006371-002">九宫八卦陣无甚希竒俺小</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">到來高太尉令衆節度使出城迎接二將日待海鰍舩完備那時水陸並進舩騎雙行一鼓可平賊𡨥丘岳周昂禀道某等覷梁山泊草𡨥如同兒戲太尉放心必然奏凱還京高俅道二將若果應口吾當奏知天子前必當重用是日宴散就帥府前上馬囘歸本寨且把軍馬屯駐聽調不說高太尉催促造舩征進却說宋江與衆頭領自從濟州城下呌反殺人奔上梁山泊來却與吳用等商議道兩次招安都傷犯了天使越增的罪惡重了如何是好朝廷必然又差軍馬來討罪便差小嘍囉下山去探事情如何火急囘報不數日只見小嘍囉探知備細報上山來忠義堂上宋江與軍師吳用等相論高俅近日招募了水軍呌葉春為作頭打造大小海鰍舩數百隻東京又新遣差兩個御前指揮使到來阞戰一個姓丘名岳一個姓周名昂二將英勇各路又添撥到許多人馬前來阞戰宋江便與吳用計議道似此大舩飛遊水面如何破得吳用笑道有何懼哉只消得幾個水軍頭領便了旱路上交鋒自有猛將應敵雖然如此料這等大舩要造必在數旬間方得成就目今尚有四五十日光景先教一兩個弟兄去那造舩廠裏先蒿惱他一遭後却和他慢慢地放對宋江道此言最好可教鼓上䗢時遷金毛犬叚景住這兩個走一遭吳用道再呌張靑孫新扮作拽樹民夫雜在人叢裡入船廠去却呌顧大嫂孫二娘扮做造飯婦人和一般的婦人雜將入去却教時遷叚景住接應前後喚到堂上聽令巳了這兩個𣤩喜無限分投下山自去行事却說高太尉曉夜催促督造船隻朝暮捉拿民夫供役那濟州東路上一帶都是舩廠攢造大海鰍舩百隻何止匠人數千紛紛攘攘那等蠻軍都拨出刀來諕嚇民夫無分星夜要攅完備是日時遷叚景住先到了廠內兩個商量道眼見的孫張二夫妻只是去船廠𥚃放火我和你也去那里不顯我和你高強我們只伏在這里左右等他舩廠裡火發我便却去城門邊伺候必然有救軍出來乘勢閃將入去就城樓上放起火來你便却去城西草料塲𥚃也放起把火來教他兩下里救應不迭教他這塲驚嚇不小兩個自暗暗地相約了身邊都藏了引火的藥頭各自去𪨆個安身之處却說張靑孫新兩個來到濟州城下看見三五百人拽木頭入船廠𥚃去張孫二人雜在人叢𥚃也去拽木頭投廠𥚃去廠門口約有二百來軍漢各帶腰刀手拿棍棒打着民夫盡力拖拽入廠𥚃靣交納團團一遭都是排柵前俊搭盖茅草廠屋有三二百間張靑孫新入到裏面看時匠人數千觧板的在一處釘船的在一處艌船的在一處匠人民夫亂滚滚往來不記其數這兩個逕投做飯的笆棚下去躱避孫二娘顧大嫂兩個穿了些腌腌𦢤𦢤衣服各提着個飯罐隨着一般送飯的婦人打哄入去看看天色漸晚月色光明衆匠人大半尚兀自在那里掙攢未辦的工程有詩為証戰船打造役生靈枉費工夫用不成內外不知誰放火可憐燒得太無情當晚約有三更時分孫新張靑在左邊船廠𥚃放火孫二娘顧大嫂在右邊舩廠𥚃放火兩勢下火起草屋熖騰騰地價燒起來舩廠內民夫工匠一齊發喊拔翻排柵各自逃生高太尉正睡間忽聽得人報道舩塲𥚃火起急𢗅起來差撥官軍出城救應丘岳周昂二將名引本部軍兵出城救火去不多時城樓上一把火起高太尉聽了親自上馬引軍上城救火時又見報道西草塲內又一把火起照曜渾如白日丘周二將引軍去西草塲中救䕶時只聽得鼓聲振地喊殺連天原來沒羽箭張淸引着五百驃騎馬軍在那里埋伏看見丘岳周昂引軍來救應張淸便直殺將來正迎着丘岳周昂軍馬張淸大喝道梁山泊好漢全夥在此丘岳大怒拍馬舞刀直取張淸張淸手搦長鎗來迎不過三合拍馬便走丘岳要逞功勞隨後趕來大喝反賊休走張淸按住長鎗輕輕去錦袋內偷取個石子在手扭囘身軀看丘岳來得較近手起喝聲道着一石子正中丘岳面門翻身落馬周昂見了便和數個牙將死命為救丘岳周昂戰住張靑衆將救得丘岳上馬去了張淸與周昂戰不到數合囘馬便走周昂不赶張淸又囘來却見王煥徐京楊溫李從吉四路軍到張淸手招引了五百驃騎軍竟囘舊路去了這里官軍恐有伏失不敢去趕自收軍兵回來且只顧救火三處火滅天色巳曉高太尉教看丘岳中傷如何原來那一石子正打着面門唇口主𥚃打落</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍布</rdg></app>了四個<app><rdg wit="#A006267-002">牙齒鼻嘴唇</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣势</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006371-002">被他識破兀顔光曰量這九宫八卦有甚难</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">破了高太尉着</rdg><rdg wit="#A006371-002">必是他晓陣势衆軍曰俺們在將䑓上望見他陣中隊伍不動旗旙不攺只見上面一片黑雲罩陣兀顔光曰必是妖術傳</rdg></app>令<app><rdg wit="#A006267-002">醫</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰取與吾作前部引兵只見帳前二將斉出曰某二</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">治療見丘岳重傷恨梁山泊深入骨髓一面使人喚葉春分付教</rdg><rdg wit="#A006371-002">願爲前部一個是大𨖚畨將瓊妖納延一個是燕京畨將姓𡨥双名鎮逺兀顔統軍大喜便曰你二將小心</rdg></app>在意<app><rdg wit="#A006267-002">造舩</rdg><rdg wit="#A006371-002">引一万軍作前部先鋒吾引大軍随卽整㸃本部下十一曜大將二十八宿將軍尽数出</rdg></app>征<app><rdg wit="#A006267-002">進船廠四圍</rdg><rdg wit="#A006371-002">先㸃那十一曜大將太陽星御弟大王耶律得重引兵三千太陰星天寿公主𠰥里孛引女兵三千羅㬋星皇姪耶律得荣引雄兵五千計</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">教節度使</rdg><rdg wit="#A006371-002">星皇姪耶律得華引雄兵三千紫𪸷星皇姪耶律得忠引雄兵三千月孛星皇姪耶律得信引雄兵三千東方靑帝木星大將只貌拂郎引兵三千西方太白金星大將鳥利可安引兵三千南方荧惑火星大將洞仙文荣引兵三千北方玄武水星大將曲利出淸引兵三千中央鎮星土星上將都統軍兀顔光總領各処兵馬首将五千鎮守中宫兀顔統軍再㸃那部</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">了寨柵早晚隄備不在話下却說</rdg><rdg wit="#A006371-002">二十八宿將軍角水蛟孫忠亢金龍</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">靑孫新夫妻四人俱各歡喜時遷叚</rdg><rdg wit="#A006371-002">起氏土貉刘仁房日兎謝武心月狐裴直尾火虎顧永㒷箕水豹賈茂斗木獬大覌牛金牛篩雄女士蝠俞得成虚日䑕徐威危月燕木益宝室火猪祖㒷壁水㺄成珠那海奎木狼臨永昌娄金㣘呵哩義胃土雉高彪昴日鷄順受高畢月烏囯永泰嘴火猴潘異参水猿周豹井木犴童里合鬼金羊王</rdg></app>景<app><rdg wit="#A006267-002">住兩個都囘舊路六人巳自都有部從人馬迎接囘梁山泊去了都到忠義堂上說放</rdg><rdg wit="#A006371-002">柳土獐雷春星日馬王君保張月鹿李復翌</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">一事宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">蛇狄聖軫水蚓班古見那兀顔統軍整點</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜設宴特賞六人自此之從不時間使人探視造船將完看看冬到其年天氣甚煖高太尉心中大喜以為天助葉春造船巳都完辦高太尉催䟎水軍都要上船演習本事大小海鰍等舩陸續下水城中帥府招募到四山五嶽水手人等約有一萬餘人先教一半去各船上學踏車着一半學放弩箭不過</rdg><rdg wit="#A006371-002">隊軍馬</rdg></app>二十餘<app><rdg wit="#A006267-002">日戰船演習巳都完足了葉春</rdg><rdg wit="#A006371-002">万傾囯而來奉</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">太尉看船</rdg><rdg wit="#A006371-002">大𨖚囯主御駕親征瓊𡨥二將人馬先進早</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩為証自古兵機在速攻鋒摧睡老豈成功高俅鹵莾無通變經歲勞民造戰艟是日高俅引領衆多節度使軍官頭目</rdg><rdg wit="#A006371-002">細作报来宋江傳令一面教取盧俊義一支軍馬一面取檀州蘇州旧有人員</rdg></app>都來<app><rdg wit="#A006267-002">看舩把海鰍船三百餘隻分布水面選十數船隻遍挿旌旗篩鑼擊鼓梆子響處兩邊水車一</rdg><rdg wit="#A006371-002">听用就請趙樞宻前來監𢧐都到幽州取</rdg></app>齊<app><rdg wit="#A006267-002">踏動端的是風飛電步高太尉看了心中大喜似此如飛船隻此𡨥</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江䒭接見趙樞宻𠫵拜禀曰小</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">何攔截此戰必勝隨取金銀叚疋賞賜葉春其餘人匠各給盤纏踈放歸家次日高俅令有司宰烏牛白馬菓品豬羊擺列金銀錢紙致祭水神排列巳了衆將請太尉行香丘岳瘡口巳完恨入心髓只要活捉張淸報仇當同周昂與衆節度使一齊都上馬跟隨高太尉到船邊下馬隨侍高俅致祭水神焚香讃禮巳畢燒化楮帛衆將稱賀巳了高俅呌取京師原帶來的歌兒舞女都令上船作樂侍宴一面教軍健車船演習飛走水面船上笙簫謾品歌舞悠揚遊習終夕不散當夜就船中宿歇次日又設席面飲酌一連三日筵宴不肯開船忽有人報道梁山泊賊人冩一首詩貼在濟州城𥚃土地廟前有人揭得在此冩道生擒楊戬與高俅掃蕩中原四百州便有海鰍舩萬隻俱來泊內一齊休惡高太尉看了詩太怒便要起軍征勦若不殺盡賊𡨥誓不囘軍聞㕘謀諫道太尉暫息雷𩃀之怒想此狂𡨥懼怕特冩惡言諕嚇不為大事消停數日之間撥定了水陸軍馬那時征時未遲目今深冬天氣和煖此是天子洪福</rdg><rdg wit="#A006371-002">頼</rdg></app>元帥虎威<app><rdg wit="#A006267-002">也高俅聽罷甚喜遂入城中商議撥軍遣將旱路上便調周昂王煥同領大軍隨行策應却調項元鎮張開</rdg><rdg wit="#A006371-002">偶成小功今探細作人报𨖚囯兀顔</rdg></app>統<app><rdg wit="#A006267-002">領軍馬一萬直至梁山泊山前那條大路上守住厮殺原來梁山泊自古四面八方茫茫蕩蕩都是蘆葦野水近來只有山前這條犬路却是宋公明方𦂯新築的舊不曾有高太尉教調馬軍先進截住這條路口其餘聞㕘謀丘岳徐京梅展王文德楊溫李從吉長史王瑾造船人葉眷隨行牙將大小軍校隨從人等都跟高太尉上船征進聞㕘謀諫道主帥只可監督馬軍陸路進發不可自登水路親臨險地高太尉道無傷前番二次皆不得其人以致失陷了人馬折了許多船隻今番造得若干好舩我若不親臨監督如何擒捉此𡨥今次正要與賊人决一死戰汝不必多言閗㕘謀再不敢開口只得跟隨高太尉上船高俅撥三十隻大海鰍舩與先鋒丘岳徐京梅展管領撥五十隻小海鰍船開路令楊溫同長史王瑾船匠葉春管領頭船上立兩面大紅綉旗上書十四個金字道攪海翻江衝白浪安那定國滅洪妖中軍船上却是高太尉閗㕘謀引着歌兒舞女自守中軍隊伍向那三五十隻大海鰍船上擺開碧油幢帥字旗黃龯白旗朱幡皂盖中軍器械後面舩上便令王文德李從吉壓陣此是十一月中時馬軍得令先行水軍先鋒丘岳徐京𣟹展三箇在頭船上首先進發飛雲捲霧望梁山泊來但見海鰍船前排箭洞上列弩樓衝波如蛟蜃之形走水似鯤鯨之勢龍鱗密布左右排</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍起</rdg></app>二十<app><rdg wit="#A006267-002">四部絞車鴈翅齊分</rdg><rdg wit="#A006371-002">万軍馬傾囯而來以亡勝敗請樞相另立营寨十五里外屯扎看宋江䒭併力向</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">後列一十八般軍器靑布織成皂盖紫竹製作遮洋往來衝擊似飛梭展轉交鋒欺快馬五</rdg><rdg wit="#A006371-002">决此一𢧐効大馬之劳以报朝廷趙樞宻曰將軍善覷</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">旗幟翻風遍挿垜樓雨下甲兵挺剱皆潛𦩟道攪起掀天駭浪掀翻滚雪洪濤來時金鼓喧闐到處波瀾洶湧荷葉池中風雨響兼葭叢𥚃海鰍來當下三個先鋒催動船隻把小海鰍分在兩邊當住小港大海鰍船望中進發衆軍諸將正如蟹眼鶴頂只望前面奔竄迤𨓦來到梁山泊深處</rdg><rdg wit="#A006371-002">便不待我言</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">吳用巳知備細預先布置巳定單等官軍船隻到來只見遠遠地早有一簇船來每隻船上只有十四五人身上都有衣甲當中坐着一個頭領前面三隻船上押着三把白旗旗上冩道梁山泊阮氏三雄中間阮小二左邊阮不伍右邊阮小七遠遠地望見明晃晃都是戎裝衣甲却原來盡把金銀箔紙糊成的三個先鋒見</rdg><rdg wit="#A006371-002">辞</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">便呌前船上將火砲火鎗火箭一齊打放那三阮全然不懼料着舩近鎗箭射得着時發聲喊都跳下水𥚃去了丘岳等奪得三隻空船又行不過三里來水面見三隻快船搶風搖來頭隻船上只有十數個人都把靑黛黃丹土硃泥粉抹在身上頭上披着髪口中打着唿哨飛也似來兩邊兩隻船上都只五七個人搽紅畵綠不等中央是玉旙竿孟康左邊是出洞蛟童威右邊是翻江蜃童猛這里先鋒丘岳又呌打放火器只見對面發聲喊都弃了船一齊跳下水𥚃去了又提得三隻空船再行不得三里多路又見水面上三隻中等船來每船上四把櫓八個人搖動十餘個小嘍囉打着一面紅旗簇擁着一個頭領坐在船頭上旗上冩水軍頭領混江龍李俊左邊這隻船上坐着這個頭領手搦鉄鎗打着一面綠旗上冩道水軍頭領船火兒張橫右邊那隻船上立着那個好漢上面不穿衣服下腿亦着雙脚腰間挿着幾個鉄鑿手中挽箇銅鎚打着一面皂旗銀字上書頭領浪𥚃白跳張順乘着船高聲說道承謝送船到泊三個先鋒聽了喝教放箭弓弩響時對面三隻般上衆好漢都翻筋斗跳下水𥚃去了此是暮冬天氣官軍船上招來的水手軍士那里敢下水去正猶豫間只聽得梁山泊頂上號砲連珠價響只見四分五落蘆葦叢中鑚出千百隻小舩來水面如飛蝗一般每隻舩上只三五個人船倉中竟不知有何物大海鰍船要撞時又撞不得水車正要蹈動時前面水底下都填塞定了車輻板竟踏不動弩樓上放箭時小船上人一個個自頂片板遮䕶看看逼將櫳來一個把撓鈎搭住了柁一個把板刀便春那踏車的軍士早有五六十個扒上先鋒船來官軍急要退時後面又塞定了急切退不得前船正混戰間後船又大呌起來高太尉和間㕘謀在中軍船上聽得大亂急要上岸只聽得蘆葦中金鼓大振艙內軍士一齊喊道船底漏了𣺓𣺓走入水來前舩後舩盡皆都漏看看沉下去四下小船如螞蟻相似望大船邊來高太尉道新舩綠何得漏却原來是張順引領一班兒高手水軍都把鎚鑿在水底下鑿透船底四下𥚃滚入水來高太尉扒去柁樓上蚪後舩救應只見一個人從水底下鑚將起來便跳上棺樓來口𥚃說道太尉我救你性命高俅看時却不認得那人近前便一手揪住高太尉巾幘一手提住腰問束帶喝一聲下去把高太尉撲同地丟下水𥚃去堪嗟架海驚天手翻作生擒敗陣人有詩為証攻戰鰍船事巳空高俅人馬竟無功堂堂奉命勤王將却被生擒落水中只見傍邊兩隻小船飛來救應拖起太尉上船去那個人便是浪𥚃白跳張順水𥚃拿人渾如甕中捉鱉來到拈來前船丘岳見陣勢大亂急𪨆脫身之計只見傍邊水手叢中走出一個水軍來丘岳不曾隄防被他赶上只一刀把丘岳春下船去那個便是梁山泊錦豹子楊林徐京梅展見殺了先鋒丘岳兩個奔來殺楊林水軍叢中連搶出四個小頭領來一個是白面郎君鄭天壽一個是病大䖝薛永一個是打虎將李忠一個是操刀鬼曹正一發從後面殺來徐京見不是頭便跳下水去逃命不想水底下巳有人在彼又吃拿了薛永將梅展一鎗搠着腿股跌下艙裡去原來八個頭領來投充水軍尚兀自有三個在前船上一箇是靑眼虎李雲一個是金錢豹子湯隆一個是鬼臉兒杜</rdg><rdg wit="#A006371-002">趙樞宻</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">衆節度使便有三頭六臂到此也施展不得梁山泊宋江盧俊義巳自各分水陸進攻宋江掌水路盧俊義掌旱路休說水路全勝且說</rdg></app>盧俊義引<app><rdg wit="#A006267-002">領</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵轉趋幽州所属永淸縣界屯扎聚集</rdg></app>諸將<app><rdg wit="#A006267-002">軍馬從</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江曰今次兀顔光傾囯而来决非小可勝負在此一𢧐汝䒭兄弟當怒力向前若得㣲功上逹朝廷富貴共享衆皆曰兄長之命誰敢不効力正啇议間小校來报𨖚囯使人来下𢧐書宋江喚至帳下將書拆看乃是𨖚囯先鋒使𡨥瓊二將軍請𢧐宋江就批書尾回示来日𢧐𢧐與来人酒食放回本寨此時秋尽冬来軍披重鎧齊穿皮甲次日五更㧞寨尽行早與𨖚将相迎遥望皂雕旗影𥚃閃出瓊妖納延𡨥鎮遠一般打扮但頭带魚尾捲雲鎻冠掛着龍鱗傲霜嵌縫鎧身穿石榴紅錦綉羅袍腰束荔枝七宝黄金带足穿抹綠鷹嘴雲根靴腰懸錬銀竹節𤍠銅鞭左掛硬弓右挿長箭馬跨越嶺巴</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006371-002">獸鎗搭翻江攪海龍二將立馬陣前宋江在門下看見只见史進拍馬舞刀出陣與瓊妖納延交𢧐二將閗到三十合史進𣱖力不加撥回馬望本陣便走瓊妖納延赶來宋陣中花荣見輸了史進拈弓搭箭覷定来將一箭正中瓊妖納延落馬𡨥鎮遠見了大怒拍馬挺鎗出陣</rdg></app>前大<app><rdg wit="#A006267-002">路殺將出</rdg><rdg wit="#A006371-002">罵城衆怎敢暗筭吾兄孫立飛馬</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">正與先鋒周昂王煥馬頭相迎周昂見了當先出馬高聲大罵反賊認得俺麽盧俊義大喝無名小將死在目前尚且不知便挺鎗躍馬直奔周昂周昂也輪動大斧縱馬來敵兩將就山前大路上交鋒</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢧐</rdg></app>閗<app><rdg wit="#A006267-002">不</rdg></app>到二十餘合<app><rdg wit="#A006267-002">未</rdg><rdg wit="#A006371-002">𡨥鎮遠回馬望北而走孫立拍馬赶去带住鎗拈弓搭箭望𡨥鎮逺心後一箭那𡨥鎮逺听得弓弦响把身一倒那箭用手捉住遂取弓搭箭紐回身望孫立前心一箭射来孫立看</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">勝敗</rdg><rdg wit="#A006371-002">把身望後便倒那箭従身上飛过這馬收勒不住</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">顧跑孫立倒在馬上𡨥鎮逺想曰必是中箭原来孫立両腿有力夾住馬鐙倒在馬上故作如此𡨥鎮逺勒馬回来要捉孫立両個馬头𨚫好相迎孫立跳起來大喝一声𡨥鎮逺進退不及孫立舉起虎眼銅鞭将那𡨥鎮逺腦上一打死於馬下宋江驅軍掩殺𨖚兵无主各自迯生正赶之間听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">後隊馬軍發起喊來原來梁山泊大隊軍馬都埋伏在山</rdg></app>前<app><rdg wit="#A006267-002">兩下大林叢中一聲喊起四</rdg></app>面<app><rdg wit="#A006267-002">殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">連珠炮响宋江便令衆</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">出來東南關勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">當住差花荣</rdg></app>秦明<app><rdg wit="#A006267-002">西北林冲呼延灼衆多英雄四路齊到項元鎮張開那里攔當得住殺開條路先逃性命走了周昂王煥不敢戀戰拖了鎗斧撥囘馬也隨從項元鎮張開奪路而走逃入濟州城中札住軍馬打聽消息再說宋江掌水路捉了高太尉急教戴宗傳令不許殺害軍士中軍大海鰍舩上聞㕘謀等并歌兒舞女一應部從盡擄過船鳴金𠬧軍解投大寨宋江吳用公孫勝等都在忠義堂上見張順水與高太尉從新換了扶上堂來請在正面而坐宋江納頭便拜口稱死罪高俅慌𢗅荅禮宋江呌吳用公孫勝扶住拜罷就請上坐再呌燕靑傳令下去如若今後殺人者定依軍令處以重刑號令下去不多</rdg><rdg wit="#A006371-002">吕方郭盛騎馬望山頂看</rdg></app>時只見<app><rdg wit="#A006267-002">紛紛解上人來童威童猛解上徐京李俊張橫解上王文德楊雄石秀解上楊溫</rdg><rdg wit="#A006371-002">畨兵掩地而来唬得宋江</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">阮解上李從吉鄭天壽薛永李忠曹正解珍解寶擄捉聞㕘謀并歌兒舞女一應部從解將到來單單只走了四人周昂上煥項元鎮張開宋江都教換了衣服從親整頓盡皆請到忠義堂上列坐相待但是活捉軍士盡數放囘濟州另教安排一隻好船安頓歌兒舞女一應部從令他自行看守有詩為証奉命高俅欠取裁被人活捉上山來不知忠義為何物翻宴梁山嘯聚臺當時宋江便教殺牛宰馬大設筵宴一面分投賞軍一面大吹大擂會集大小頭領都來與高太尉相見各施禮罷宋江執盞擎杯吳用公孫勝執瓶捧案盧俊義等侍立相待宋江乃言道文面小吏安敢反逆聖朝奈綠積累罪犯逼得如此二次雖奉天恩中間委曲奸弊難以屢陳萬望太尉慈憫救拔深䧟之人得瞻天日刻骨銘心誓圖死報高俅見了衆多好漢一個個英雄勇烈智勇威嚴盡是錦衣綉襖不似上陣之時先有五分懼怯便道宋公明你等放心高某囘朝必當重奏請降寛恩大赦前來招安重賞加官大小義士盡食天褖以為良臣宋江聽了大喜拜謝太尉當日筵會雖無炮鳳烹龍端的有肉山酒海大小頭領輪番把盞殷勤相勸高太尉大醉酒後不覺失言踈在放</rdg><rdg wit="#A006371-002">魂</rdg></app>蕩<app><rdg wit="#A006267-002">便道我自小這得一身相撲天下無對盧俊義却也醉了怪高太尉自誇天下無對便指着燕青道我這個小兄弟也會相撲三番上岱岳爭交天下無對高俅便起身來脫了衣裳要與燕青厮撲衆頭領見宋江敬他是個天朝太尉沒奈何處只得隨順聽他說不想要勒燕靑相撲正要滅高俅的嘴都起身來道好好且看相撲衆人都閧下堂去宋江亦醉主張不定兩個脫了衣裳就㕔階上宋江呌把軟褥鋪下兩個在剪絨毯上吐箇門戶高俅搶將入來燕靑手到把高俅紐碎得定只一交攧翻在地褥上做一塊半晌掙不起這一撲喚做守命撲宋江盧俊義慌𢗅扶起高俅再穿了衣服都咲道太尉醉了如何相撲得成功切乞恕罪高俅惶恐無限却再入席飲至夜空扶入後堂歇了有詩為証禽爭獸攘共喧嘩醉后高俅盡自誇堪笑將軍不持重被人跌得眼睛花次日又排筵會與高太尉壓驚高俅遂要辭回與宋江等作別宋江道某等掩留大貴人在此並無異心若有瞞昧天地誅戮高俅道若是義士肯放高某囘京便將全家於天子前保奏義士定來招安國家重用若更翻變天所不盖地所不載死於鎗箭之下宋江聽罷叩首拜謝高俅又道義士恐不信高某之言可留下衆將為當宋江道太尉乃大貴人之言焉肯失信何必拘留衆將容日各備鞍馬俱送囘營高太尉謝了既承如此相欵深感厚意只此告囘宋江等衆苦留當日財排大宴序舊論新筵席直至更深方散第三日高太尉定要下山宋江等相留不住再設筵宴送行高俅道義士可呌一個精細之人跟隨某去我直引他靣見天子奏知你梁水泊衷曲之事隨即好降詔敕宋江一心只要招安便與吳用計議教聖手書生蕭䕶跟隨太尉前去吳用便道再教鉄呌子樂和作伴兩個囘去高太尉道既然放士相托便留間㕘謀在此為信宋江大喜至第四日宋江與吳用帶二十餘騎送高太尉等并衆節度使下山過金沙灘二十里外餞別拜辭了高太尉自囘山寨</rdg><rdg wit="#A006371-002">蕩七魄悠悠</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">眼觀旌節至耳聽好消息王煥項元鎮格開太守</rdg><rdg wit="#A006371-002">饒君縦有</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">叔夜等出城迎接高太尉進城略住了數日傳</rdg><rdg wit="#A006371-002">良計到底难逃白虎災且听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">號令𠬧拾軍馬教衆節度使各自領兵囘程暫歇聽候調用高太尉自帶了周昂并在小牙將頭目領了三軍同蕭讓樂和一行部從離了濟州迤𨓦望東京進發太守張叔夜自囘濟州緊守城池不因高太尉帶領梁山泊兩個人來有</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">教風流浪子花階柳陌遇君王神聖公人相府候門𪨆俊傑直教龍鳳宴中知猛勇虎狼叢𥚃顯英雄畢竟高太尉囘京怎地保奏招安宋江等叢且聽下囘分解總評梁山泊好漢一味以戰為戲弄高俅于掌股固是勇足亦由智勝鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">八</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006371-002">七（</rdg></app>終<app><rdg wit="#A006371-002">）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>