<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第81回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第81回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第81回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006371-002">十</rdg></app>八<app><rdg wit="#A006267-002">十一</rdg></app>第八十一<app><rdg wit="#A006267-002">囘燕</rdg><rdg wit="#A006371-002">回兀顔光陣列渾天像宋公明夣授玄女法羊角風旋天地黑黄沙漠漠雲陰烈大𨖚兵發山岳摧萬里乾坤皆失色皂雕旗展烏雲飛沙柳箭彂流星馳連环駿馬追風急虎臂強弓縮地追王池荷葉靑毡笠鉄甲鋪兵映日寒紅桃棍摆𧲣狼子寳雕弓捝烏龙群胡笳共賀天山歌鼓角振起白駱駝畨王左右持龯斧統軍前後横金戈瀚海風翻動人馬乳酪香飄宴君罷海靑放起鴻鴈愁豹子鳴時神鬼怕畨奴平掩貂𣆨袍徤𧠇戲𣄳魚腹刀十萬畨兵耀英武虎熊弦動声悲号幽州城下人兵攘連珠砲発𨋌天响神兵飛下九天來四海茫茫人忻仰宋江見𨖚兵势大慌忙收軍退回永清縣屯札便與盧俊義䒭曰今日𨿽是勝他一陣損他両個先鋒我看𨖚兵其势浩人來日如鋒恐寡不敵衆如之柰何吳用曰昔晋謝玄五万人馬破符堅百萬雄兵此是寡■敵衆矣何足惧哉可傳令各寨衆將來日務要旗旙嚴整弓弩上弦刀出鞘深栽鹿角堅守寨栅只摆九宫八卦陣势有如𠰥他來打陣依次而起縱他有百萬之衆安敢冲突宋江曰此計甚妙卽傳令五更造飯平明盡㧞寨而起前抵昌平縣卽將軍馬摆開秦明在前呼延灼在後関勝在左林冲居右東南索起東北徐𡨴西南董平西北𣓾志宋江自守中軍步軍令作一処摆一陣于後盧俊義魯智深武松三個為主准俻厮殺陣势巳完遥望𨖚兵遠遠而来前軍都是皂旗一隊有七座旗門每門有一疋馬各有一員將領頭頂黑噐身披玄甲上穿皂抱坐騎烏馬手中一般軍噐正按北方斗牛女虚危室壁七門之内總設一員大將按上界北方上界玄武水星乃是畨將曲利山清引三千披髮甲士按北方五𪸷星君正似凍雲截断東方日黑氣平吞北海風有詩爲証兵按北方玄武象黑旗黑鎧黑刀鎗烏雲影𥚃玄冥䧏凛凛威風不可當又見𨖚兵左軍盡是靑旗一隊也有七座旗門每門有一疋馬各有一員大將頭頂四縫盔身披柳葉甲上穿靑色袍坐下靑驄馬手执一般兵噐正按東方角亢氐房心尾箕七門之内總設一員大將按上界東</rdg></app>青<app><rdg wit="#A006371-002">龍木星乃是畨將只見拂郎引三千兵按東震九𪸷星君正似翠色点開黄道路靑霞截断紫雲根有詩爲証青龍驅陣下天曹靑盖靑旗靑𢧐袍共向山前呈武勇堂上殺氣透雲霄■右軍盡是白旗一隊也有七座旗門每門有一疋馬各有一員大將怎生打扮頭頂水磨盔身穿披銀鎧甲上披素罗袍坐騎雪白馬各执一股軍噐正按西方痊娄胃卯畢嘴参七門之内總設一員大將軍按上界西方咸池金星乃是畨將烏利可安引三千白纓素騎人馬按西兌七𪸷星君正似征蛇捲盡明山雪畨將斜披王井水有詩爲証太白分兵下九天白雪光明素袍鮮巨鱗翻海人難敵擾得蒼尨夜不眠後軍盡是緋紅旗一隊亦有七座旗門每門有一疋馬各有一員大將頭带硃紅盔身披硃紅袍坐騎赤兎馬正按南方井鬼柳星張翌軫七門之内總設一員把總正按上界南方朱雀火星乃是畨將洞仙文荣引三千紅衣軍按南離三𪸷星君正似離宫走出六丁神霹靂震開三昧火有詩爲証祝融飛令下離宫十萬𧴀貅烈火紅閃閃赤雲棲澗谷陣前誰敢去當鋒■陣前左有一隊人馬盡是金冠金甲緋袍朱纓紅旗赤馬簇擁一員大將乃是𨖚囯御弟耶律得重按太陽星君正似金烏捧出扶桑國火傘𥘉離東海洋有詩爲証海神英武出扶桑耶律提兵按太陽雄畧嘉謀播𨖚囯堂堂兵隊遠鷹掦陣前右有一隊女兵盡是銀花弁冠銀鈎鎻子甲素袍白旗白馬乃是𨖚國天壽公主𠰥里孛按上界太隂星君正似玉兎團團離海島氷輪皎皎照瑶䑓有詩爲証貌似春烟籠芍藥顔如秋水映芙蓉玉笋輕搦尨泉劍到處交兵占上風両隊陣中團團一道盡是黄旗軍都騎黄馬隊中有四員大將各領兵三千分於四⾓守䕶南方一員大將青袍青甲金冠坐騎粉靑馬按上界羅睺星君乃皇侄耶律得荣西南一員大將紫袍銀甲寶冠使一口宝刀坐騎海騮馬按上界計都星君乃是皇侄耶律得葉東北一員大將綠袍銀甲手执方天𦘕㦸坐騎五明黄馬按上界紫𪸷星君乃是皇姪耶律得忠西北一員大將白袍銅甲手執七星宝劍坐騎踢雪烏馬按上界</rdg></app>月<app><rdg wit="#A006267-002">夜遇道</rdg><rdg wit="#A006371-002">孛星</rdg></app>君<app><rdg wit="#A006267-002">戴宗定計賺蕭讓詩曰混沌初分氣磅礴人生禀性</rdg><rdg wit="#A006371-002">乃是皇姪耶律得信黄軍陣中那員上將按上界中央鎮星左</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">愚濁聖君賢相共裁成文臣武士登臺閣忠良聞者盡歡忻邪佞聽時俱忿躍歷代相傳至宋朝𦊆星煞矅離天角宜和年上亂縱橫梁山泊內如期約百單八位盡英雄乘時播亂居山東替天行道存忠義三度招安受帝封</rdg><rdg wit="#A006371-002">白旄右有黄龯前立朱旙後遮皂盖週迴旗號按</rdg></app>二十四<app><rdg wit="#A006267-002">陣</rdg><rdg wit="#A006371-002">氣六十四卦明分陰陽旋璣玉𢖍混沌之象那員大將頭帶紫金盔身披蜀錦袍坐下銀騌馬手提𦘕星方天㦸按中宫土星一𪸷天君乃是𨖚國都統軍大元帥兀顔光黄旗之後中軍之内鳳輦龍車有一十六對黄甲力士推捧車輦上坐着大𨖚郎主按上界北極紫㣲大帝總領鎮星左边丞相幽西孛瑾右邉丞相太師禇堅按左輔右弼星君正似一天星斗離乾位萬象森罗䧏世間有詩爲証旗旙鎧甲與刀鎗盡按中央土德黄天意豈能人力勝枉將生命苦相𢦤那兀顔統軍擺列天陣巳定正如雞卯之形循环無定進退有法嗔乃竒異宋江便教射住陣脚令軍中堅起雲梯吳用朱武上臺覌看宋江與吳用看了不識此陣朱武認得对宋江曰此乃太乙混天象陣也此陣変化无窮不可造次攻打吳用曰不知他陣内虚实如何正啇議間兀顔統軍在軍中傳令今日属金可差張超薛維呵哩義王景四將跟随烏利可安出陣攻打宋江望見七門右軍或開或閉那引軍旗自東轉北北轉西西轉南朱武見了乃曰今日属金天盤左動必有兵出說猶未了五炮齊响見对陣擁出軍來中是金星四下是金宿四個引動五旗軍馬捲殺過來势如山倒宋江軍馬措手不及望後急退𨖚兵両下夾攻宋兵敗回本寨𨖚兵也不來赶宋江回寨㸃軍頭領孔亮傷刀李雲中箭石勇着鎗軍卒中傷不計其数宋江與俊義啇議俊義曰来日多着軍馬撞住他壓陣軍兵再調両路軍馬撞那厮正北門𨚫教步軍打入去看他𥚃靣虚实否宋江依其言次日引軍前進遥望𨖚兵不遠宋江便令関勝在左呼延灼在右引本部軍撞退壓陣𨖚兵再差花荣秦明董平𣓾志在左林冲徐𡨴索超朱仝在右両隊軍兵来撞皂旗七門果然冲開陣势殺散皂旗人馬李逵樊瑞項充李𫌯引五百牌手向前昔後魯智深𣓾雄石秀觧珍觧宝撞殺入混天陣内只听四靣炮响東西両隊黄旗軍殺出前来宋江兵馬抵當不住大敗退回原寨點軍折其大半杜迁宋方又带重傷李逵被他撓鈎搭住活捉去了宋江听知心中納悶只見小校来报有𨖚將遣使到宋江喚入中軍問時𨚫是主將差来要將李逵換轉小將軍宋江便曰明日取小將軍到陣前交換畨使領言語去了宋江與吳用啇議曰我䒭无計可</rdg></app>破<app><rdg wit="#A006267-002">遼國</rdg><rdg wit="#A006371-002">他陣勢且把小將軍換轉李逵與他講和罷𢧐吳用曰且將軍士暫歇别生良䇿未遲次日差人去取兀顔小將軍來差人直徃兀顔統軍処見了說曰宋先鋒拜意今送小將軍回換這個頭領卽今冬嚴寒軍士劳苦权且罷戰待來春别作啇議兀顔統軍听了喝曰无知辱子有何靣目兒咱不用相換𠰥要罷戰教你宋江束手來降免他一死𠰥不如此吾引</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006371-002">兵一到寸草不留来使回寨將此言訢與宋江宋江只怕救不得李逵遂带了兀顔</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006371-002">將軍㧞寨便起直到陣前大呌可放𨓺我的人來吾还你小將軍不罢戰亦不妨只見𨖚兵將李逵送出陣前來與宋江对换小將軍去了當日都不厮殺宋江回寨與</rdg></app>諸將<app><rdg wit="#A006267-002">皆成功淸溪洞裏擒方臘鴈行零落悲秋</rdg><rdg wit="#A006371-002">計議呼延灼曰我䒭來日可分做十隊軍馬両路去當壓寨軍兵八路齊進决此一陣宋江依其言次早㧞寨起軍分作十隊両路軍先去截壓陣軍兵八路軍馬搖旗呐喊打入渾天陣听得陣中呐喊二十八門齊開変作一字長蛇之陣便殺出来宋江軍馬措手不及大敗而走回到本寨折損軍馬数多宋江撥軍將𦂳守寨栅堅守不出𨚫說趙安抚屡次申表朝廷欽差王文斌押送衣襖到营宋江接至营中把了接</rdg></app>風<app><rdg wit="#A006267-002">事事集成忠義傳用資</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒王文斌詢問緣由宋江曰宋某自蒙朝廷差到边上托天子洪福連取四座大郡今到幽州不想被𨖚將兀顔光排個渾天象陣我兵連敗三陣無計可施今幸得將軍䧏臨願賜指教王文武曰量這個渾天陣何足為奇王某不才願到軍前一覌别有主見宋江大喜先令裴宣且將衣襖分散軍將衆人謝恩巳畢軍中置酒相待次日王文斌披掛出陣上將臺覌看了下梯曰這個陣势只如常不見有甚驚人處不想文斌不識只是詐人要譽便令前軍鼓噪搦𢧐宋江馬上喝曰畨狗敢來交𢧐說猶未了黑旗隊𥚃第四座門内飛出大將曲利出清挺刀出到陣前王文斌便拍馬挺鎗直取出清閗十数合畨將賣个破綻回身便走王文斌驟馬挺鎗眞赶將去𨚫被畨將回身一刀將文斌砍于馬下宋江急令收軍畨將殺將𨓺來又折一陣回至寨中動文書申呈趙樞宻說王文斌自願出𢧐身死于陣中趙樞宻得报卽冩表申奏朝廷打𤼲人伴回京趙括徒能讀父書文斌詭詐又何愚輕生容易</rdg></app>談<app><rdg wit="#A006267-002">柄江湖中</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵䇿无怪湏臾䘮厥軀</rdg></app>話說<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊好漢水戰三敗高俅盡被擒捉上山宋公明不肯殺害盡數放還高太尉許多人馬囘京就帶蕭讓樂和前徃京師聽候招安一事却留下㕘謀聞煥章在梁山泊𥚃那高俅在梁山泊時親口說道我囘到朝廷親引蕭讓等靣見天子便當力奏親</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江𪨆思無計可施寝食俱廃是夜宋江秉燭沉吟將近二鼓神思困倦㐲几而卧</rdg></app>自<app><rdg wit="#A006267-002">保舉火速差人就便前來招安因此上就呌樂和為伴與蕭讓一同去了不在話下且說梁山泊衆頭目商議宋江道我看高俅此去未知真實吳用笑道我觀此人生的蜂目蛇形是箇轉面無恩之人他折了許多軍馬廢了朝廷許多錢糧囘到京師必然推病不出朦朧奏過天子權將軍士歇息蕭讓樂和軟監在府裏若要等招安空劳神力宋江道似此怎生奈何招安猶可又且䧟了二人吳用道哥哥再選兩箇乖</rdg></app>覺<app><rdg wit="#A006267-002">的人多將金寶前去京師探聽消息就行鑚刺関節幹運衷情達知今上令高太尉藏匿不得此為上計燕靑便</rdg><rdg wit="#A006371-002">帳中狂風忽起冷氣侵入宋江</rdg></app>起身<app><rdg wit="#A006267-002">說道舊年鬧了東京是小弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">見一靑衣女童向前𥟵首曰領娘娘法㫖特請將軍宋江曰娘娘在何処女童曰離此不逺宋江便跟女童</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">李師師家入肩不想這一塲大鬧他家巳自猜了八分只</rdg><rdg wit="#A006371-002">見座天林青松翠栢轉𨓺石橋</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一件他却是天子心愛的人官家那里疑他他自必然奏說梁山泊知</rdg><rdg wit="#A006371-002">紅硃流星門一座仰見昼棟雕𪲭金釘朱户女童引宋江從廊下而進听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">陛</rdg><rdg wit="#A006371-002">殿上金鐘声响王磬音陽女童迎請宋江上殿至珠簾之</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006371-002">跪</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">此私行故來驚嚇巳是奏過了如今小弟多把些金珠去那里入肩枕頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">香案之前舉目</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">関𥱳最快亦是容易小弟可長可短</rdg><rdg wit="#A006371-002">視但</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">机而作宋江道賢弟此去須擔干係戴宗便道小弟幇他去走一遭神机軍師朱武道兄長昔日打華州時𡮢與宿太尉有恩此人是箇好心的人若得本官於天子前早晚題奏亦是順事宋江想起</rdg><rdg wit="#A006371-002">祥雲藹藹紫霧騰騰九尨座上坐着</rdg></app>九天玄女<app><rdg wit="#A006371-002">娘娘仙女侍娘娘</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006371-002">側娘娘謂宋江曰吾傳天書與汝亦有年矣今宋天子令汝被𨖚勝負何如宋江俯伏拜奏曰多承娘娘賜與天書今被兀顔光排列混天陣臣无計可破連敗三陣娘娘曰此陣之法聚陽眾也欲破此陣要知生尅之理且如他皂旗軍馬内設水星按上界北方五𪸷星君你可選大將七員衣甲黄色撞破他皂旗七門後命大將七員各按黄袍直取水星此是土尅水也𨚫以白袍白袍軍馬打透他左邉靑旗軍陣此是金尅木也𨚫以紅旗打透右边白旗軍陣此是火尅金也𨚫以一枝靑旗軍馬直取中央黄旗軍陣下將此乃是木尅土也再選両枝軍馬令一枝綉旗花袍軍馬扮作罗㬋星獨破太陽軍陣令一枝素旗銀甲軍馬扮作計都星直取太隂軍陣再造二十四部雷車按二十四氣直推入𨖚兵中軍令公孫勝作起風雷逕透入大𨖚國主駕前定取全勝湏待夜間依此進兵一鼓成功汝當秘受吾</rdg></app>言<app><rdg wit="#A006267-002">遇宿</rdg><rdg wit="#A006371-002">他日瓊楼金𨶕再當</rdg></app>重<app><rdg wit="#A006267-002">重喜莫非</rdg><rdg wit="#A006371-002">㑹令靑衣女童送出星主还本堂去了有詩爲証詩曰玉女虚無忽下來嚴詞時請叙眞怀當時傳得幽玄秘𨖚主陣圖頃刻開宋江再拜𢢽謝出離殿庭靑衣指引再回舊路𨓺得石橋宋江回顧靑衣用平一推嘿然驚斍乃是一夣時</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">應着此人身上</rdg><rdg wit="#A006371-002">四更宋江</rdg></app>便請<app><rdg wit="#A006267-002">間㕘謀來堂上同坐宋江道相公曾認得太尉宿元景麽聞煥章道他是在下同窓朋友如今和聖上寸步不離此人極是仁慈寛厚待人接物一團和氣宋江道實不瞞相公說我等疑高太尉囘京必然不奏招安一節宿太尉舊日在華州降香曾與宋江有一靣之識今要使人去他那里打箇関節求他添力早晚於</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍師吳用計議破混</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">子處題奏共成此事聞參謀答道將軍既然如此在下當修盡書奉去宋江大喜隨即教取紙筆來一靣焚起好香取出玄女課望空祈祷卜得箇上上大吉之兆隨即置酒與戴宗燕靑送行𠬧拾金珠細軟之物兩大籠子書信隨身藏了仍帶了開封府印信公文兩個扮作公人辭了頭領下山渡過金沙灘望東京進發戴宗拕着雨傘持着個包裹燕靑把水火棍挑着籠子拽札起皂衫腰繋着纏袋脚下都是腿繃䕶膝八搭麻鞋於路上離不得饑食渴飲夜住曉行不則一日來到東京不山順路入城却轉過萬壽門來兩箇到得城門邊把門軍當住燕靑放下籠子打着鄉談說道你做甚麽當我軍漢道殿帥府有鈎旨梁山泊諸色人等恐有夾帶入城因此着仰各門但有外鄉客人出入好生盤詰燕靑笑道你便是了事的公人將着自家人員管盤問俺兩個從小在開封府勾當這門下不知出入了幾萬遭你𠑘倒只管盤問梁山泊便向身邊取出假公文與看監守門官口既是開封府公人放他入去燕青𠬧了公文與戴宗兩個逕奔開封府前來客店安下詩曰兩挑行李奔東京晝夜兼行不住程盤詰徒勞空費力禁門安識偽批情次日燕靑扮作小閑模樣帶了金珠分付戴宗曰小弟今日去李師師家幹事倘有此撅撒哥哥快自囘去戴宗應允燕靑徑投李師師家來到門首揭起綉簾行到𥚃而咳𠻳一聲婭嬛一見便傳與李媽媽出來看見燕青吃了一驚問曰你如何又來我家燕青拜罷曰特來拜謁娘子曰有話說李媽媽曰前番多被你連負有話便說燕青曰請娘子相見方𦂯說得李師師在屏凨後聽了轉捋出來別是一樣凨韻但見容貌似海棠滋曉露腰膠如楊柳裊東凨渾疑閬苑瓊姬絕勝桂宮仙子當下李師師輕移連步欵蹙湘裙行到客位燕青𢗅整衣冠與李師師礼拜巳畢李師師曰前者驚得我安身無處作當初瞞我說是張閑那兩個是山東客人却弄出那大事來不是我巧言奏過官家時却不我滿門遭禍了未知前日來者是誰你湏實說與我燕靑曰小弟說出娘子休得驚怕前番來那黑矮為頭坐的正是宋江第二位便是柴世宗嫡𣲖玄孫柴進其外的二人是戴宗李逵小弟是北京大名府人氏人呼做浪子燕青當初俺哥哥來東京求見娘子尊顏非圖買笑求歡實久聞娘子遭際聖天子以此特來告訴衷曲望將我等替天行道之心上逵天</rdg><rdg wit="#A006371-002">象陣且</rdg></app>听<app><rdg wit="#A006267-002">早得招安不想驚嚇娘子今俺哥哥無可拜送聊將微物奉敬伏乞笑留燕靑道罷打開帕子攤在卓上都是金珠寶貝器皿那虔婆愛財之人一見喜之不勝𢗅教𠬧拾起去便請燕靑進小閣兒內坐定安排酒饌李師師親自相陪師師日久聞義士大名柰緣中間無有個好人與你們衆位作成因此上屈沉水泊燕靑道前番陳太尉來招安詔書上並無扶𢬔的言語更兼抵換了御酒第二番領詔招安正是詔上要緊字樣故意讀破句讀除宋江盧俊義等大小人衆所犯過惡並與赦免因此上又不曾歸順童樞密引將軍來只兩陣殺的片甲不歸次後高太尉役天下民夫造般征進只三陣人馬折其大半高太尉被俺哥哥活捉上山不肯殺害重重管待送囘京師生擒人數盡都放選他在梁山泊說了人誓如囘到朝廷奏過天子便來招安因此帶了梁山泊兩個人來一個是秀才蕭讓一個是能唱樂和眼見的把這二人藏在家裏不肯令他出來損兵折將必然瞞着天子李師師道他這等破耗錢糧損折兵將如何敢奏這話我盡知了且飲數盃別作商議燕靑道小人天性不能飲酒李師師道路遠風霜到此開懷也飲幾盃再作計較燕青被央不過一盃兩盞只得陪侍原來這李師師是個風塵妓女水性的人見了燕靑這表人物能言快說口舌利便倒有心看上他酒席之間用些話來嘲惹他數盃酒後一言半語便來撩撥燕靑是個百伶百俐的人如何不省得他却是好漢胸襟怕悮了哥哥大事那里敢來承惹李師師道久聞的哥哥諸般樂蓻酒邊閑聽願聞也好燕靑荅道小人頗學的些本事怎敢在娘子跟前賣弄過李師師道我便先吹一曲教哥哥聽便喚婭嬛取簫來錦袋內掣出那管鳳簫李師師接來口中輕輕吹動端的是穿雲裂石之聲有詩為証俊俏煙花大有情玉蕭吹出鳳皇聲燕靑亦自心伶俐一曲穿雲裂太淸燕靑聽了喝采不巳李師師吹了一曲遞過簫來與燕靑道哥哥也吹一曲與我聽則箇燕靑却要那婆娘歡喜只得把出本事來接過簫便嗚嗚咽咽也吹一曲李師師聽了不住聲喝采說道哥哥原來恁地吹的好簫李師師取過阮來撥箇小小的曲兒教燕靑聽果然是玉珮齊鳴黃鶯對囀餘韵悠揚燕靑拜謝道小人也唱箇曲兒伏侍娘子頓開喉咽便唱端的是聲淸韻美字正腔真唱罷又拜李師師執盞擎盃親與燕靑囘酒謝唱曲兒口兒裏悠悠放出些妖嬈聲嗽來惹燕靑緊緊的低了頭叭諾而巳數盃之後李師師笑道聞知哥哥好身文繡願求一觀如何燕靑笑道小人賤體雖有些花繡怎敢在娘子根前揎衣祼體李師師說道錦體杜家子弟那里去問揎衣祼體三四五次定要討看燕靑只的脫膊下來李師師看了十分大喜把尖尖玉手便摸他身上燕靑慌𢗅穿了衣裳李師師再與燕靑把盞又把言語來調他燕靑恐怕他動手動脚難以廻避心生一計便動問道娘子今年貴庚多少李師師答道師師今年二十有七燕靑說道小人今年二十有五却小兩年娘子既然錯愛願拜為姐姐燕靑便起身推金山倒王枉拜子八拜那八拜是拜住那婦人一㸃邪心中間裏好幹大事若是第一個在酒色之中的也壞了大事因此上單顯燕青心如鐵石端的是好男子當時燕靑又請李媽媽來也拜了拜做乾娘燕靑辭囘李師師道小哥只在我家下休去店中歇燕靑道既蒙錯愛小人囘店中取了些東西便來李師師道休教我這裏專望燕靑道店是離此間不遠少頃便到燕靑暫別了李師師逕到客店中把上件事和戴宗說了載宗道如此最好只恐兄弟心猿意馬拴縛不定燕靑道大丈夫處世若為酒色而忘其本此與禽獸何異燕靑但有此心死於萬剱之下戴宗笑道你我都是好漢何必說誓燕靑道如何不說誓兄長必然生疑戴宗道你當連去善覷方便早幹了事便囘休教我久等宿太尉的書也等你來下燕靑𠬧拾一包零碎金珠細軟之物再囘李師師家將一半送與李媽將一半散與全家大小無一箇不歡喜便向客位側邊𠬧拾一間房教燕靑安歇合家大小都呌叔叔也是緣法湊巧至夜却好有人來報天子今晚到來燕靑聽的便去拜告李師師道姐姐作個方便今夜教小弟得見聖顏告的紙御筆赦書赦了小一罪犯出自姐姐之德李師師道今晚教你見天子一面你却把些本事動達天顏赦書何愁沒有看看天晚月色朦朧花香馥郁蘭麝芬芳只見道君皇帝引着一個小黃門扮作白衣秀士從地道中逕到李師師家後門來到的閣子𥚃坐下便教前後關閉了門戶明晃晃㸃起燈𪹠熒煌李師師冠梳挿帶整蕭衣裳前來接駕拜舞起居寒溫巳了天子命去其整粧衣服相待寡人李師師承旨去其服色迎駕入房家間巳准備下諸般細菓異品肴饌擺在面前李師師舉盃上勸天子天子大喜呌愛卿近前一處坐地李師師見天子龍顏大喜靣前奏道賤人有個姑舅兄弟從小流落外方今日𦂯歸要兄聖上未敢擅便乞取我王聖鑑天子道既然是你兄弟便宣將來見寡人有何妨妳子遂喚燕靑直到房內面見天子燕靑納頭便拜官家看了燕靑一表人物先自大喜李師師呌燕靑吹簫伏侍聖上飲酒少頃又撥一囘阮然後呌燕靑唱曲燕靑再拜奏道所記無非是淫詞艷曲如何敢伏侍聖上官家道寡人私行妓館其意正要聽艷曲消悶卿當勿疑燕靑借過象板再拜罷聖上地李師師道音韻差錯望姐姐見教燕靑頃開喉咽手擎象板唱漁家傲一曲道是一別家卿音信杳百種相思膓斷何時了燕子不來花又老一春瘦的腰兒小薄倖郎君何日到想是當初莫要相逢好着我好夢欲成還雙覺緣窓但覺鶯聲曉燕靑喝罷真乃是新鶯乍囀清韻悠揚天子甚喜命教再唱燕靑拜倒在地奏道臣有一隻減字木蘭花上達聖聽天子道好寡人願聞燕靑拜罷遂唱減字木蘭花一曲道是聼哀告聼哀告賤軀流落誰知道誰知道極天岡地罪惡難分𠑘倒有人提出火坑中肝膽常存忠孝常存忠孝有朝須把大恩人報燕靑唱罷天子失擎便問卿何故有此曲燕靑大哭拜在地下天子轉疑便道卿且訴胸中之事寡人與卿理會燕靑奏道臣有迷天之罪不敢上奏天子曰赦卿無罪但奏不妨燕靑奏道臣自幼飄泊江湖流落山東跟隨客商路經梁山泊過致被刼擄上山一住三年今日方得脫身沈命走囘京師雖然見的姐姐則是不敢上街行走倘或有人認得通與做公的此時如何分說李師師便奏道我兄弟心中只有此苦望陛下做主則箇天子笑道此事至容易你是李行首兄弟誰敢拿你燕靑以目送情與李師師李師師撒嬌撒痴奏天子道我只要陛下親書一道赦收赦免我兄弟他𦂯放心天子云寶天御寶在此如何冩的李師師又奏道陛下親書御筆便強似玉寶天符救濟兄弟做的䕶身符時也是賤天遭際聖時天子被帶法這只得命取紙筆妳子隨即捧過交房四寶燕靑磨的墨濃李師師遞過紫毫象管天子指開花箋黃紙橫內大書一行昨冩又間燕靑道寡人忘卿姓氏燕靑道男女喚做燕靑天子便冩御書道云神宵玉府真主宜和羽士虛靜道君皇帝時敢燕靑本身一應無罪諸可不許拿問下靣押箇御書花宇燕靑再拜叩頭受命李師師執盞驚杯謝恩天子便問汝在梁山泊必知那里備細燕靑奏道宋江這夥旗上天書替天行道堂設忠義為名不敢侵犯州府不肯擾害良民單殺貪官污吏讒佞之人只是早望招安愿與國家出力天子乃曰寡人前者兩番降詔遣人招安如何搞拒不狀帰降燕靑奏道頭一番招安詔書上並無撫恤招論之言更兼抵換了御酒盡是村醪以此麥了事情第二番招安故把詔書讀破句讀要除宋江暗藏𡚁倖因此又变了事情童樞密引軍到來只兩陣殺的尾甲不囘高太尉提督軍馬又役天下民夫修造戰船征進不曾得梁山泊一恨折箭只三陣殺的手脚無措軍馬折其二停自巳亦被活捉上山許了招安方𦂯放囘又帶了山上二人在此却鎕下聞㕘謀在彼質當天子聽跟便嘆道寡人怎知此事童貫囘京時奏說軍士不伏暑熱暫且𠬧兵罷戰高俅囘軍奏道病患不能征進權且罷戰囘京李師師奏說陛下雖然聖明身居九重却被奸臣閉塞賢路如之奈何天子嗟嗼不巳約有更深燕靑拏了赦書叩頭安置自去歇息天子與李師師上床同寢共樂綢繆有詩為証孔曰龍之大清夜宮車暗出遊靑樓深處樂綢繆當筵誘得龍章字罪滔天一筆勾當夜五更自有內侍黃門接將去了燕靑起來推道清早幹事逕來客店裏把說過的話對戴宗一一說知戴宗道既然如此多是幸事我兩個去下宿太尉的書燕靑道飯罷便去兩個吃了些早飯打挾了一籠子金珠細軟之物拿了書信逕投宿太尉府中來街坊上借門人時說太尉在內裏求帰燕靑道這早晚正是退朝時分如何未帰街坊人道宿太尉是今上心愛的近侍官員早晚與天子寸步不離帰早帰晚難以指定正說之間有人報道這不是太尉來也燕靑大喜便對戴宗道哥哥你只在此衙門前伺候我自去見太尉去燕靑近前看見一簇錦衣花帽從人捧着轎子燕靑就當街跪下便道小人有書札上呈太尉宿太尉見了呌道跟將進來燕靑隨到廳前太尉下了轎子便投側首書院裏坐下太尉呌燕青入來便問道你是那里來的幹人燕靑道小人從山東來今有聞𡮟謀書札上呈太尉道那箇聞㕘謀燕靑便向懷中取出書呈遞上去宿太尉看了封皮說道我道是那個聞㕘謀原來是我幼年間同窓的聞煥章遂折開書來看時冩道侍生聞煥章沐手百拜奉書太尉恩相鈞座前賤子白髫年時出入門墻巳三十載矣昨蒙高殿帥喚至軍前𡮟謀大事奈緑勸諫不從忠言不聽三番敗績言之甚羞高太尉與賤子一同被擄䧟于縲絏義士宋公明寛裕仁慈不忍加害則令高殿帥帶領梁山蕭讓樂和赴京欲請招安留賤子在此質當萬望恩相不惜齒牙早晚於太子前題奏早降招安之與但令義士宋公明等早得釋罪𫊧恩建功立業非特國家之幸甚實天下之幸甚也立功名於萬古見義勇於吉年救取賤子實領再生之賜指楮拳拳幸垂昭察不勝感激之至宣和四年春正月日聞煥章再拜奉上宿太尉看了書大驚便問道你是誰燕靑答道男女是梁山泊浪了燕靑隨即出來取了籠子逕到書院裏燕靑稟道太尉在華州降香時多曾伏侍太尉來恩相緑何忘了宋江哥哥有些微物相送聊表我哥哥寸心每日占卜課內只着求太尉提拔救濟宋江等滿眼只望太尉來招安若得恩相早晚於天子前題奏此事則梁山泊十萬人之衆皆感大恩哥哥貴着限次男女便囘燕靑拜辭了便出府來宿太尉使人收了金珠寶物巳有在心且說燕靑便和戴宗囘店中商議這兩件事都有些次第只是蕭讓樂和在高太尉府中怎生得出戴宗道我和你依舊扮作公人去高太尉瘵前伺候等他府里有人出來把些金銀賄賂與他賺得一箇厮見通了消息便有商量當時兩個換了結束帶將金銀逕投太子橋來在衙門前窺望了一囘只見府裏一個年紀小的虞候搖擺將出來燕靑便向前與他施禮那虞候道你是甚人燕靑道請幹辦到茶肆中說話兩個到閣子內與戴宗相見了同坐吃茶燕靑道實不瞞幹辦說前者太尉從梁山泊帶來那兩個人一個跟的呌做樂和與我這哥哥是親眷欲要見他一見因此上相央幹辦虞候道你兩個且休說𥱳堂深處的勾當誰理會的戴宗便向袖內取出一錠在銀放在卓子上對虞候道足下只引的樂和出來相見一面不要出征門便送這錠銀子與足下那人見了財物一時利動人心便道端的有這兩個人在裏面太尉鈞肯只教養在後花園裏宿歇我與你喚他出來說了話你休失信把銀子與我戴宗道這箇自然那人便起身分付道你兩箇只在此茶坊裏等我那人急急入府去了未知如何有詩為證虞候征中走出來便將金帛向前排門燕靑當下通消息準擬更深有㓦劃戴宗燕靑兩箇在茶坊中等不到半個時辰只鬼那小虞候慌慌出來說道先把銀子來樂和巳呌出在耳房𥚃了戴宗與燕靑附耳低言如此如此就把銀子與他虞候得了銀子便引燕靑耳房裏來見樂和那虞候道你兩個快說了話便去燕靑便與樂和道我同戴宗在這里定計賺你兩個出去樂和道直把我個兩個養在後花園中墻垣又高無計可出折花梯子盡都藏過了如何能勾出來燕靑道靠墻有樹麽樂和道傍墻一邊都是大柳樹燕靑道今夜晚間只聽咳嗽為號我在外面漾過兩條索去你就相近的柳樹上把索子絞縛了我兩個在墻外各把一條索子扯住你兩個就從索子盤將出來四更為期不可失悮那虞候便道你兩個只管說甚的快去罷樂和自入去了暗暗通報了蕭讓燕靑急急去與戴宗說知當日至夜伺候且說燕靑戴宗兩個就街上買了兩條麄索藏在身邊先去高太尉府後看了落脚處原來離府後是條河河邊却有兩隻空舩纜着離岸不遠兩個便就空船裏伏了看看聽的更鼓巳打四更兩個便上岸來繞着墻後咳𠻳只聽的墻裏應聲咳𠻳兩邊都巳會意燕靑便把索來漾將過去約莫裏面拴緊牢了兩個在外面對絞定𦂳來却把索子丟入墻內去了四人再來空船內伏到天色將曉却去敲開客店門房中取了行李就店中打火做了早飯吃算了房宿錢四個來到城門外等門開時一湧出來望梁山泊囘報消息不是這四個囘來有分交宿太尉單奏此事宋公明全受昭安正是中貴躬親頒鳳詔英雄朝賀在丹墀畢竟宿太尉怎生奏請聖旨前去招安且聽</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解總評燕靑不承應李師師是大聖人風流少年以為滯貨然滯貨更不多得鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十一終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>