<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第82回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第82回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第82回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義水滸傳卷之八十二竟陸鍾惶伯敬父批評第</rdg><rdg wit="#A006371-002">苐</rdg></app>八十二囘<app><rdg wit="#A006267-002">梁山泊分金大買市</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">全夥</rdg><rdg wit="#A006371-002">被陣成功宿太慰頒恩䧏詔陣列混天排剱㦸四圍八座怪雲生紛紛𦡱宿當前現朗朗明星列世塵黄銊白旄風内𣄳朱旙皂盖陣中行若非玄女親傳法邉塞焉䏻定太平𨚫說宋江梦中</rdg></app>受<app><rdg wit="#A006267-002">招</rdg><rdg wit="#A006371-002">得九天玄女之法與吳用計議合造雷車二十四部下裝油柴上</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006371-002">火炮㑹集諸將宋江傳令便点按中央戊巳士黄袍軍馬打水星陣内差大將董平左右撞破皂旗軍七門差副將七員朱仝史進歐鵬鄧飛燕順馬灵穆春囯点按西方庚辛申酉金白袍軍馬打木星陣内差天將林冲左右撞破青旗軍匕門差副將七員徐𡨴穆弘黄信孫立陳逵𣓾春𣓾林再点按地方丙丁火紅袍軍馬打金星陣内差大將秦明左右撞破白旗軍七門差副將七員刘唐雷横单廷珪魏定囯周通龚旺丁得孫再点按比方壬癸水黒袍軍馬打火星陣内差大將呼延灼撞破紅旗軍七門差副將七員𣓾志索超韓㴞彭杞孔明邹渊邹澗再点按東南甲乙寅邜木靑袍軍馬打土星主將陣内差大將関勝左右撞破中央黄旗主陣差副將七員花荣張清李應柴進宣賛郝思文施恩再差一枝綉旗花袍軍馬打太陽左軍陣内差大將七員魯智深武松𣓾雄石秀焦挺湯𨺚蔡福再差一枝素旗銀甲軍馬打太隂陣内差大將七員扈三娘顧大嫂孫二娘王英孫新蔡慶再差打中軍一枝人馬直打大𨖚國主差大將六員芦俊義燕青呂方郭盛觧珎觧宝再遣謢送雷車至中軍大將五員李逵樊瑞鮑旭項充李㐮其餘水軍頭領都出陣前協助破陣宋江傳令巳畢各自准俻有</rdg></app>詩<app><rdg wit="#A006267-002">曰燕靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">為証五行生尅本天成化化生生自弗椁玄女忽然傳法象兀顔机陣一時平且說兀顔統軍見宋江不出交𢧐差壓陣軍馬直哨到宋江寨前宋江製造雷車完俻選定日期是夜㧞寨都起來與遼兵相接摆開陣势黄昏左右朔風凛凛彤雲宻布宋江令衆軍截芦為笛口中唿哨為號當夜先分四路軍赶出大𨖚哨路畨將投北而走𥘉更左側宋江軍中連珠砲响呼延灼打開陣門殺入𨖚陣宜取火星関勝殺入中軍直取土星林冲領軍殺入左陣直取木星秦明領軍殺奔右陣直取金星董平領軍攻打陣中直取水星公孫勝在陣中大剱作法敕起五雷是夜狂風大作走石飛砂一齊㸃起二十四部雷車李逵樊瑞䓁同引五百牌手護送推入大𨖚陣内扈三娘引兵便打入太隂陣中魯智深䓁打八太陽陣中盧俊儀引軍隨着雷車衆頭領自去𪨆對厮殺是夜雷車火起空中霹靂交加殺得神號鬼散人兵掩乱且説兀顔統軍听得四下喊聲大起急上禺時雷車巳到中軍烈火漲天関勝走到帳前兀顔統軍急取方天㦸與関勝大戰張清取石子亂打四邉牙將李應柴進䓁縱馬横刀亂殺兀顔統軍見身没了羽翌勒囘馬望北而走関勝拍馬𦂳追花荣搭箭射去正中兀顔統軍後</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">膽堅如鐵外貌風流𨚫異常</rdg><rdg wit="#A006371-002">听的争地一聲火光迸散正中在後心鏡上関勝赶上一刀兀顔統軍斬去半臂落馬</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">柳曲中逢妓女洞房深處遇君王只因姓字題金榜致使皇恩降玉章持本御書丹詔去</rdg><rdg wit="#A006371-002">荣槍到宄換了那匹馬張清赶來再復一鎗可怜統軍一世豪傑一柄刀一條搶結果了性命堪嘆𨖚國</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">從</rdg><rdg wit="#A006371-002">化作南何一夣有詩為証李清六花人不識孔明八卦世間稀混天只想無人徹也有神机打破時却說魯智深引着武松䓁六員將呐喊殺入太陽陣内那耶律得重急待要走被武松一刀取了首級両個孩兒迯走魯智深曰俺們再去中軍截住大遼兵馬便是了事也那太隂陣中天壽公主听得喊声慌忙上馬一丈靑舞剱拍馬引着顧大嫂䓁六員頭領殺入陣中正遇天壽公主交𢧐数合一丈靑放開㕠刀搶入公主懐内壁胸揪住両個正在馬上紐作一團王矮虎赶上活捉了公主頋大嫂孫二娘殺散女兵孫新張淸隨後夾攻再說盧俊義殺入中軍觧珍先把帥字旗砍倒當有保駕大臣跟大遼國主望北而走陣内罗㬋二皇姪俱柀剌死計都皇姪被捉紫炁皇姪不知去向殺到四更遼兵二十餘万不畱一個將及天曉宋江鳴金收軍下寨傳令教活捉者各自献功一丈靑献天寿公主庐俊义献山律得華朱仝献曲利出淸歐鵬鄧飛馬麟献䔥大覌𣓾林陳逹献裴直单廷珪魏囯定献高虎韓㴞彭𣏌献高春狄聖諸將献首級不計其𢾗宋江將生擒八將計趙樞宻中軍𠬧禁所得馬匹尽行分発各將且說大遼國主退入幽州堅閉𦂳守宋江教軍馬圍在城外屯札開起雲梯砲石准俻打城遼國卽主会集群臣商議皆曰事在危急莫若𡚖降大宋為上計郎主隨従衆議城上竪起𨹓旗差人報知宋江宋江引來人拜見趙樞宻通說投降的事樞宻曰投降乃國家大事未敢擅便你遼國可差大臣徃朝見天子圣㫖准降頒詔赦罪方敢囘兵來人囘幽州復囘郎主郎主與文武商议時左丞相禇堅奏曰目今事在危急以臣愚見可多將金帛與臣親往宋先𨦟寨内重許厚礼令其停兵免攻城池一靣收拾礼物逕上東京目今蔡京董貫高俅楊戬四個賊臣專权可將金帛賂賄四臣買其講和准降詔赦方觧</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">作忠良話</rdg><rdg wit="#A006371-002">危郎主准奏卽令緒堅前去禇堅到寨前宋江接至帳中問其來意禇堅先</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑在李師師家遇</rdg><rdg wit="#A006371-002">國主投降一事然後許將軍玩好之物宋江曰我</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">你們竪起降旗以此爰攻准汝納降容汝赴朝靣</rdg></app>君<app><rdg wit="#A006267-002">皇帝告得</rdg><rdg wit="#A006371-002">憑上取裁汝今以賄賂相許覻宋江何䓁人再勿多言汝冝速去禇堅惶愧辞囘奏知郎主衆大臣商議巳定卽收拾金銀宝貝荣載上車修下請罪表章</rdg></app>一道<app><rdg wit="#A006267-002">本身赦</rdg><rdg wit="#A006371-002">差禇堅并督官一十五員徃京師先去耒見宋江宋江先動文</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">次後見</rdg><rdg wit="#A006371-002">申逹天子就差柴進蕭譲員表一同禇堅前徃東京有詩為証𢧐敗遼兵不自由便修𨹓表出皇州謙㳟巳布朝宗義蝼蟻真貽敗國羞剩水殘山秋漠漠荒城破國月悠悠金珠滿載权爲質水滸英雄志巳酧却說禇堅在路不止一日早到東京蔡京曰汝䓁且带人馬於舘馹内安歇柴進䔥譲賫捧公文先去省院下</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">宿太尉又和戴宗定計</rdg><rdg wit="#A006371-002">此時蔡京童天</rdg></app>高<app><rdg wit="#A006267-002">太尉府中賺出蕭讓樂和</rdg><rdg wit="#A006371-002">俅楊戬并省院官俱是好利之徒大遼禇堅先進関節厚賂蔡京</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">箇人等城門開時隨即出城逕趕囘梁山泊來報知上項事務且說李師師當夜不見燕青來家心中亦有些疑慮𨚫說高太尉府中親隨人</rdg><rdg wit="#A006371-002">個巳了</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">供送茶飯與簫讓樂和就房中不見了二人慌忙報知都管都管便來花園中看時只見柳樹邊拴着兩條粗索因此巳知走了二人只得報知太尉高俅聽罷吃了一驚越添憂悶只在府中推病不出次日五更道君皇帝設</rdg><rdg wit="#A006371-002">早</rdg></app>朝<app><rdg wit="#A006267-002">受</rdg><rdg wit="#A006371-002">大宋天子陞殿</rdg></app>百官朝賀<app><rdg wit="#A006267-002">星斗依稀玉漏殘鏘鏘環珮列千官露凝仙掌金盤冷月映瑤空貝闕寒禁柳綠連青瑣闥宮桃紅壓碧欄桿皇風清穆乾坤泰千載君臣際會難當日天子駕坐文德殿道今日文武班齊麽殿頭官奏道是日左文右都都會集在殿下俱各班齊天子宣命捲簾旨令左右近臣宣</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳畢</rdg></app>樞<app><rdg wit="#A006267-002">密</rdg><rdg wit="#A006371-002">宻</rdg></app>使童貫出班<app><rdg wit="#A006267-002">問道你去𡻷統十萬大軍親為招討征進梁山泊勝敗如休童貫跪下便</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰有先𨦟使宋江殺退遼兵直至幽州圍住城池旦夕可破今有遼王願納䧏遣使禇堅奉表称</rdg></app>臣<app><rdg wit="#A006267-002">舊𡻕統率大軍前去征進非不效犬馬力柰綠暑熱軍士不伏水土患病者衆十死二三</rdg><rdg wit="#A006371-002">請勅退兵</rdg></app>臣<app><rdg wit="#A006267-002">見軍馬委頓以此權且𠬧兵振旅各帰本營操練所有御林軍於路傷暍者計損太半後蒙降詔賊人假氣遊魂未伏招撫及高俅以戈船進征亦中途抱病而返</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁奏聞請乞聖鑑</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">大怒喝道</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>汝<app><rdg wit="#A006267-002">這不才奸佞之臣政不奏聞寡人以致壞了國家大事你去𡻕統兵征伐梁山泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁衆卿</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">只兩陣被𡨥兵殺的人</rdg><rdg wit="#A006371-002">計議蔡京出班奏曰自古及今四夷未𡮢尽㓕以臣愚意可存遼𫒗作北方之屏障使年年進貢於國有益合准投䧏詔囘軍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">辟易片甲雙瞞無還遂令主瞞敗簫次後高俅那厮廢了州郡多少錢糧䧟害了許多兵船折了若千軍馬自又被𡨥活捉上山宋江等不怨誅之</rdg></app>以<app><rdg wit="#A006267-002">禮放還大辱君命豈不為天下僇笑寡人聞宋江等不侵州府不掠良民只待招安與國家出力都是汝等嫉賢妒能之臣壅蔽不使下情上達何異城狐社鼠也汝掌管樞密豈不自慚本欲拿問以謝天下姑且待後喝退一壁童貫㸃上無言退在一邊</rdg><rdg wit="#A006371-002">䕶京師</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">命宣翰林學士與寡人親修丹詔便差大</rdg><rdg wit="#A006371-002">准奏傳圣㫖令遼國來使靣君禇堅䓁到金堦下拜𣄳頓首山呼侍</rdg></app>臣<app><rdg wit="#A006267-002">前去招撫梁山泊宋江等歸還天子聖宣未了有殿前太尉宿元景山班跪下奏道臣雖不才願徃一遭天子大喜寡人御筆親書丹詔便呌擡</rdg><rdg wit="#A006371-002">呈</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">御案拂開詔紙天子</rdg><rdg wit="#A006371-002">表章</rdg></app>就御案上<app><rdg wit="#A006267-002">親書丹詔左右近</rdg><rdg wit="#A006371-002">斈士高声宣讀降表曰遼（</rdg></app>臣<app><rdg wit="#A006267-002">捧過御寶</rdg><rdg wit="#A006371-002">）耶律得輝頓首叩首百拜上言（臣）先居朔漠長在畨𫒗不通聖賢之大經罔究綱常之大理小臣昏昧冐犯封疆以致天兵討罪勤劳王室㒷兵今特遺使臣禇堅囯下天威納貢請罪倘蒙聖恩怜憫叢尔之㣲生不廃祖宗之遺業（臣）必銘心刻骨源胆披肝永為戎狄之畨𫒗实作天朝之屏障老老幼幼𥁞𫊧再生子子孫孫乆逺感哉進納歲幣誓不敢違（臣）䓁不勝𢧐慄屏营之至謹奉表以聞宣和四年冬月日火遼國主臣耶律得輝表</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">自行用訖又</rdg><rdg wit="#A006371-002">覧表畢</rdg></app>命<app><rdg wit="#A006267-002">車藏官教敢金牌三十六面銀牌七十二面紅錦三十六匹緑錦七十二匹黃封</rdg><rdg wit="#A006371-002">取</rdg></app>御酒<app><rdg wit="#A006267-002">一百八瓶盡付與宿</rdg><rdg wit="#A006371-002">以賜來使勅令禇堅䓁先囘谢㤙拜辞去了是日朝散禇堅辞謝</rdg></app>太<app><rdg wit="#A006267-002">尉又贈正從表裏二十匹金字招安御旗一面限</rdg><rdg wit="#A006371-002">師自囘遼國蔡京</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">便行宿太尉就文德殿辭了</rdg><rdg wit="#A006371-002">八朝啓奏𨹓詔</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006267-002">百官朝罷童樞密疣顏囘府推病不敢入朝高太尉聞知恐惧無措亦不敢入朝正是鳳凰丹禁裏銜出紫泥書有詩為証</rdg><rdg wit="#A006371-002">准奏命翰林院草詔</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">封恩詔出明光共喜懷柔邁漢唐珍重侍臣宣帝澤會看水滸盡來王且說宿太尉打擔了御酒金銀牌面叚匹表里之物上馬出城打起御賜金字黃旗衆官相送出南薰門投濟州進發不在話下却說燕青戴宗蕭讓樂和四個連夜到山寨把上件事都說與宋公明并頭領知</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑便取出道君皇帝御筆親冩赦書與宋江等衆人看了吳用道此囘必有佳音宋江焚起好香取出九天玄女課來望空祈禱祝告了十得箇上上大吉之兆宋江大喜此事必成再煩戴宗燕靑前去探聽虛實作急囘報好做准備戴宗燕靑去了數日囘來報說朝廷</rdg></app>差<app><rdg wit="#A006267-002">宿太尉親賫丹詔更有御酒金銀牌靣紅綠錦叚表𥚃前來招安早晚到也宋江聽罷大喜在忠義堂上忙傳將令分撥人員從梁山泊直抵濟州地面札縛起二十四座山棚上面都是結彩懸花下面陳設笙簫鼓樂各處付近州郡顧倩樂人分撥於各山棚去處迎接詔勅每一座山棚上撥一箇小頭目監管一壁教人分投買辦菓品海味按酒乾食等項准備筵宴茶飯席面且說宿太尉奉敕來梁山泊招安一千人馬迤𨓦都到濟州太守張叔夜出郭迎接入城館驛中安下太守起居宿太尉巳畢把過接風酒張叔夜稟道朝廷頒詔勅來招安巳是二次盖因不得其人誤了國家大事今者太尉此行必與國家立大功也宿太尉仍言天子近聞梁山泊一夥以義為主不侵州郡不害良民專一替天行道今差下官賫到天子御筆親書月詔勅賜金牌三十六面銀牌七十二面紅錦三十六匹綠錦七十二匹黃封御酒一百八瓶表𥚃二十四匹來此招安禮物輕否張叔夜道這一般人非在禮物輕重要圖忠義報國揚名後代若得太尉早來如此也不教國家損兵折將虛耗了錢糧此一夥義士歸降之後必與朝廷建功立業宿太尉道下官在此專待有煩太守親徃山寨報知着令准備迎接張叔夜荅道小官愿徃隨即上馬出城帶了十數個從人逕投梁山泊來到的內下早有小頭目接着報上寨𥚃來宋江聽罷慌忙下山迎接張太守上山到忠義堂上相見罷張叔夜道義士㳟喜朝廷特遣殿前宿太尉賫擎丹詔御筆親書前來招安勅賜金牌表𥚃御酒叚匹見在濟州城內義士可以准備迎接詔旨宋江大喜以手加額道宋江等再生之幸當時留請張太守茶飯張叔夜道非是下官拒意惟恐太尉見怪囘遲宋江道畧奉一盃非敢為禮托出一盤金銀相送張太守見了便道叔夜更不敢受宋江道些少微物何敢推卻未足以為報謝聊表計心若事畢之後則當重酧張叔夜道深感義士厚意且留於大寨𨚫來請領未為晚矣太守可謂廉以律巳者也有詩為證風流太守來傳信便把黃金作餞行捧獻再三原不受一廉水月更分明宋江便差大小軍師吳用朱武并䔥讓樂和四個跟隨張太守下山直徃濟州來㕘見宿太尉約至後日衆多大小頭目離寨三十里外伏道相迎當時吳用等跟隨太守張叔夜連夜下山直到濟州次日來館驛中㕘見宿太尉拜罷跪在面前宿太尉教平身起來俱各命坐四個謙讓那里敢坐太尉問其姓氏吳用答道小一吳用在下朱武蕭讓樂和奉兄長宋公蛤命特來迎接恩相兄長與弟兄後日離寨三十里外伏道相迎宿太尉大喜便道加亮先生間別久矣自從華州一別之後巳經數載誰想今日得與重會下官知汝弟兄之心素懷忠義只被奸臣閉塞讒佞專權使汝衆人下情不能上達目今天子悉巳知之特命下官賫到天子御筆親書丹詔金銀牌面紅綠錦叚御酒表𥚃故來招安汝等勿疑盡心受領吳用等再拜稱謝道山野狂夫有勞恩相降臨感蒙天恩皆出乎太尉之賜也衆弟兄刻骨銘心難以補報張叔夜一面設宴管待到第三日清晨濟州裝起香車三座將御酒另一處龍鳳盒內擡着金銀牌面紅綠錦叚另一處扛擡御書丹詔龍亭內安放宿太尉上了馬靠龍亭東行太守張叔夜騎馬在後相陪吳用等四人乘馬跟着大小人伴一齊簇擁前面馬上打着御賜銷金黃旗金鼓旗旙隊伍開路出了濟州迤里前行未及十里早迎着山棚宿太尉在馬上看了見上面結綵懸花下面笙簫鼓樂迫道迎接再行不過數十里又是結綵山棚前面望見香煙拂道宋江盧俊義跪在面前背後衆頭領齊齊都跪在地下迎接恩詔宿太尉道都教上馬一同迎至水邊那梁山泊千百隻戰舩一齊渡將過去直至金沙灘上岸三關之上三關之下鼓樂喧天軍士導從儀衛不斷異香繚繞直至忠義堂前下馬香車龍亭擡放忠義堂士中間設着三箇几案都用黃羅龍鳳卓圍圍着正中設萬歲龍牌將御書丹詔放在中間金銀牌面放在左邊紅綠錦叚放在右邊御酒表𥚃亦放於前金爐內焚着好香宋江盧俊義邀請宿太尉張太守上堂設坐左邊立着蕭讓樂和右邊立着裴宣燕靑盧俊義等都跪在堂前裴宣喝拜拜罷蕭讓開讀詔文制曰朕自即位以來用仁義以治天下行禮樂以變海內公賞罰以定干戈求賢之心未嘗少怠愛民之心未嘗少洽博施濟衆欲與天地均同體道行仁咸使黎民蒙庇遐邇赤子感知朕心切念宋江盧俊義等素懷忠義不施暴虐歸順之心巳久報效之志凜然雖犯罪惡各有所由察其情怨深可憫憐朕今特差殿前</rdg></app>太尉宿元景賫<app><rdg wit="#A006267-002">捧</rdg></app>詔<app><rdg wit="#A006267-002">書</rdg><rdg wit="#A006371-002">前徃遼國開讀詔勅命宋江䓁班師囘京將應有被擒之人並放囘國原復城池朕别委任官員鎮守天子退朝百官皆散却說宿太尉領了聖㫖便安排車馬就同䔥譲柴進出京師望陳橋馹進癸正值年冬四野彤雲宻布分揚瑞雪平鋪粉塑千林銀装万里宿太尉一行人馬冐雪冲風迤𨓦前進正是雲横秦嶺家何在雪擁籃関馬不前有詩居証太尉承宣不敢停逺賫恩詔到边庭紛紛積雪関山路弁服貂裘迓使君雪霽未消漸臨边寨柴進䔥譲先使哨馬來報宋先綘宋江見報便引衆接至帳中排宴相待宿太尉說蔡京䓁受了遼囯賄賂於天子前力奏此事准遼投降詔囘軍馬宋江嘆曰非是宋某怨朝廷功劳至此又成虚度宿太尉曰先𨦟休憂宿某囘朝必當里保宋江曰某䓁兄弟一百八人竭力報囯亦無希恩里賜之念只得衆兄弟同守劳苦实為万幸當日宴罷卽差人報知大遼囯主准俻接詔次日宋江撥開勝林冲秦明呼延灼花荣董平卒應柴進吕方郭盛引馬步軍三千䕶送宿太尉八城幽州百姓排門香花燈燭大遼囯主</rdg></app>親<app><rdg wit="#A006267-002">到梁山水泊</rdg><rdg wit="#A006371-002">引文武出南門外迎接詔㫖直至殿上十員大</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">宋江等大小人員所犯罪惡盡行</rdg><rdg wit="#A006371-002">立於左右遼主同百官跪听宣讀詔曰大宋皇帝制曰三皇立位五帝禅宗雖中華而有主肙夷狄而有君兹尔遼國不遵天命理宜不</rdg></app>赦<app><rdg wit="#A006267-002">免給降金牌三十六面紅錦三十六匹賜與宋江等上頭領銀牌七十二面綠錦七十二匹賜與宋江部下頭目赦</rdg><rdg wit="#A006371-002">朕覧其詞憐其哀切不忍加誅仍存其國詔</rdg></app>書到日<app><rdg wit="#A006267-002">莫負朕心早早歸降必當重用故茲</rdg><rdg wit="#A006371-002">釋放所擒之人一應城池不許侵擾所供𡻕幣慎勿怠勿敬事大國知畏天地此藩幹之聀也尔其欽哉</rdg></app>詔<app><rdg wit="#A006267-002">勑想宜悉知</rdg></app>宣和四年<app><rdg wit="#A006267-002">眷二</rdg><rdg wit="#A006371-002">冬</rdg></app>月日詔<app><rdg wit="#A006267-002">示蕭讓</rdg><rdg wit="#A006371-002">開</rdg></app>讀<app><rdg wit="#A006267-002">罷丹</rdg></app>詔<app><rdg wit="#A006267-002">宋江等山呼萬歲</rdg><rdg wit="#A006371-002">肯巳畢郎主與百官</rdg></app>再拜<app><rdg wit="#A006267-002">謝恩巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">稽首行君臣礼</rdg></app>畢<app><rdg wit="#A006371-002">郎主與</rdg></app>宿太尉<app><rdg wit="#A006267-002">取過金銀牌面紅綠錦叚令裴宜依次照名給散巳罷呌開御酒取過銀酒海都傾在𥚃面隨即取過旋杓舀酒就堂前溫熱傾在銀壺內宿太尉執着金鍾斟過一杯酒來對衆頭領道宿元景雖奉君命特賫御酒疑慮衆頭領稱謝不巳宿太尉飲畢再斟酒來先勸宋江宋江舉盃跪飲然後盧俊義吳用公孫勝陸續飲酒遍勸一百單八名頭領俱飲一盃宋江傳令教收起御酒𨚫請太尉居中面坐衆頭領拜覆起居宋江進前稱謝道宋江昨者西嶽得識臺顏多感太尉恩厚於天子左右力奏救拔宋江等再見天日之光銘心刻骨不敢有忘宿太尉道元景雖知義士等忠義凜然替天行道柰緣不知就裏委曲之事因此天子左右未敢題奏以致擔悮了許多時前者𠬧得聞㕘謀書又蒙厚禮方知有此衆情其日天子在披香殿上官家與元景閑論問起義士以此元景奏知此事不想天子巳知備細與某所奏相同次日天子駕坐文德殿就百官之前痛責童樞密深怪高太尉累次無功親命取過文房四寶天子御筆親書丹詔特差宿某親到大寨啟請衆頭領煩望義士早早收拾朝京休負聖天子宣召撫安之意衆皆大喜拜手稱謝宋江邀請聞㕘謀</rdg></app>相見<app><rdg wit="#A006267-002">宿太尉欣然交集滿堂歡喜當</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006267-002">宿太尉居中上坐張太守聞㕘謀對席相陪堂上堂下皆列位次</rdg><rdg wit="#A006371-002">入便殿</rdg></app>大設<app><rdg wit="#A006371-002">華</rdg></app>筵宴<app><rdg wit="#A006267-002">輪番把盞㕔前大吹大攂雖無炮龍烹鳳端的是肉山酒海當日盡皆大醉各扶歸幕次裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">罷送大尉與衆將到舘馹内</rdg></app>安歇次日<app><rdg wit="#A006267-002">雙排筵</rdg><rdg wit="#A006371-002">國主命丞相禇堅至寨請趙樞宻宋先鋒同入幽州赴</rdg></app>宴<app><rdg wit="#A006267-002">彼各敘舊論新講說平生之懷第三日再排席面</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江便與吳用計议不行只</rdg></app>請<app><rdg wit="#A006371-002">趙樞宻入城相陪</rdg></app>宿太尉<app><rdg wit="#A006267-002">逰山</rdg><rdg wit="#A006371-002">是日大張筵席相待酒</rdg></app>至<app><rdg wit="#A006267-002">暮盡醉方散各歸安歇倏爾巳經數日</rdg><rdg wit="#A006371-002">半酣捧出玩好之物献上</rdg></app>宿太尉<app><rdg wit="#A006267-002">要囘宋江等堅意相留宿</rdg><rdg wit="#A006371-002">趙樞宻飲至更深方散苐三日遼主㑹集文武送</rdg></app>太尉<app><rdg wit="#A006267-002">道義士不知就裏元景奉天子勑旨面來到此間數日之久荷蒙英雄慨然歸順大義俱全若不急囘誠恐奸臣相𡛮別生異議宋江等道據某愚意相留恩相逰玩數日太尉既然有此之念不敢苦留今日盡此一醉來早拜送恩相下山當時會集大小頭領盡來集義飲宴喫酒中間衆皆稱謝宿太尉又用好言撫恤至晚方散次日清晨安排車</rdg><rdg wit="#A006371-002">樞宻出城再命禇堅將牛羊</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">宋江親捧一盤金珠到宿太尉幕次內再拜上獻宿太尉那里肯受宋江再三獻納方𦆵收了打挾在衣箱內拴束行李鞍馬准俻起程其餘跟來人數連日自是朱武樂和管待依例飲鐉酒量高低並皆厚贈</rdg><rdg wit="#A006371-002">匹</rdg></app>金銀<app><rdg wit="#A006267-002">財帛衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">綵叚直至宋先𨦟軍前搞賞軍將宋江教取天壽公主一千</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">皆喜仍將金寶賫</rdg><rdg wit="#A006371-002">口放囘本國一靣先</rdg></app>送<app><rdg wit="#A006267-002">聞㕘謀張太守二公亦不肯受宋江堅執奉承𦆵肯收納宋江遂令聞㕘謀跟同</rdg></app>宿太尉囘京<app><rdg wit="#A006371-002">次撥中軍䕶送趙樞宻起行宋江使人入幽州請二丞相赴軍中議事當時遼主教左丞相幽西孛瑾右丞相禇堅來見宋江邀請上帳分賓主而坐宋江曰俺領大兵到此本不容汝报䧏打破城池尽皆勦滅今聖上怜憫降詔赦罪实汝君臣之福也吾今班</rdg></app>師<app><rdg wit="#A006267-002">梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘國汝宜謹慎自守休得故犯天兵再至决无輕恕宋江用好言語戎諭二人㐲罪明謝而去宋江𨚫撥一隊軍兵與女將䓁先生隨卽喚隨軍石匠採召爲牌令䔥譲作文以記其事金大堅鐫石碑畢𥪡立在永清孫</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">泊大</rdg><rdg wit="#A006371-002">十五里茅山之下至今古跡尚存有詩爲証僞遼𡚖順巳知天納幣称臣自𡻕年琢石刻名表功績頡頏銅柱及燕然宋江將軍馬分作五起尅日起行只見魯智深在帳前对宋江曰</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">頭領俱金鼓細樂相送太尉</rdg><rdg wit="#A006371-002">弟自上五臺山投礼智真長老落髪爲僧不想辞後両畨閙了禅門𢬵覔了師父</rdg></app>下山<app><rdg wit="#A006267-002">渡過金沙灘俱送過三十里外衆皆下馬與宿太尉把盞餞行相別宋江當先執盞擎盃道太尉恩相囘見天顏善言保奏宿太尉囘道義士但且放心只早早收拾朝京為上軍馬若到京師來可先使人到我府中通報俺先奏過天子使人持節來迎方見十分公氣宋江道恩相容覆小可水洼自從王倫上山開創之後𨚫是晁盖上山今至宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">得遇𤔄𤔄</rdg></app>巳經<app><rdg wit="#A006267-002">數</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢾗</rdg></app>載<app><rdg wit="#A006267-002">附近居民擾害不淺小可愚意</rdg><rdg wit="#A006371-002">本師曽說俺𨿽是殺人放火的僧乆後却成正果</rdg></app>今欲<app><rdg wit="#A006267-002">罄竭</rdg><rdg wit="#A006371-002">徃五䑓山𠫭礼本師將功賞所得金帛之</rdg></app>資<app><rdg wit="#A006267-002">財買市十日收拾巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">效致而施再求問師父前程宋江听</rdg></app>了便<app><rdg wit="#A006267-002">當盡數朝京安敢遲滯亦望太尉煩請將此愚衷上達聖聽以寛限次宿太尉應允別了衆人</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰你既有這個活佛俺們䓁同你去𠫵拜求問前程宋江令廬俊義掌管軍馬陸續先行只</rdg></app>帶<app><rdg wit="#A006267-002">了開詔一干人馬自投濟州面去宋江等却囘大寨到忠義堂上鳴鼓聚衆大小頭領坐下諸多軍校都到堂前宋江傳令衆弟兄在此自從王倫全立山寨以來次後晁天王上山建業如此與旺我自江州得</rdg></app>衆兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">相救到此推我為尊巳經數載今日喜得朝廷招安重見天日之面早晚要去朝京與圍家出力圖個蔭子封妻共享太平之福今來汝等衆人但得府庫之物納於庫中公用共餘所得之資並從均分以義逢義以仁達仁並無爭執我一百八人上應天星生死一處今者天子寛恩降詔赦罪招安大小衆人盡皆釋其所兇我等一百八人早晚朝京面聖莫負天子洪恩汝等軍校也有自來落草的也有隨衆上山的亦有軍官失䧟的亦有擄掠來的今次我等受了招安俱赴朝廷你等如愿去的作速上名進發如不愿去的就這里報名相辭我自賫發你等下山任從生理宋江號令巳罷着落裴宣蕭讓照數上名號令一下三軍各各自去商議當下辭去的也有三五千人宋江皆賞錢物賫發去了愿隨去充軍者作速報官次日宋江又令蕭讓冩了告示差人四散去貼曉示昨近州郡鄉鎮村坊各各報知仍請諸人到山買市十日共告示曰梁山泊義士宋江等謹以大義布告四方昨因哨聚山林多擾四方百姓今日幸天子寛仁厚德特降詔勑赦免本罪招安歸降朝暮朝覲無以酬謝就本身買市十日倘蒙不外賫價前來以一報十並無虛謬特此告別遠近居民勿疑辭避惠然光臨不勝萬幸宣和四年三月日梁山泊義士宋江等謹請蕭讓冩畢告示差人去附近州郡及四散村坊盡行貼遍發庫內金珠寶貝綵叚綾羅紗絹等項分散各頭領并軍校人員另選一分為上國進𥖟其餘堆集山寨盡行招人買市十日於三月初三日為始至十三日終止宰下牛羊醖造酒體但到山寨裏買市的人盡以酒食管待犒勞從人至期四方居民擔囊負笈霧集雲屯俱至山寨宋江傳令以一舉十俱各歡喜拜謝下山一連十日每日如此十日巳外住罷買市號令大小收拾赴京朝覲宋江便要起送各家老小還鄉吳用諫道兄長未可且留衆寶眷在此山寨待我等朝覲面君之後承恩巳定那時發遣各家老小還鄉未遲宋江聽罷道軍師言之極當再傳將令教頭領即便收拾整頓軍士宋江等隨即火速起身早到濟州謝了太守張叔夜太守即設筵宴管待衆多義士賞勞三軍人馬宋江等辭了張太守出地進發帶領衆多軍馬大小約有五七百人逕投東京來先令戴宗熱青前來京師宿太尉府中報知太尉見說隨即便入內裏奏知天子宋江等衆軍馬朝京天子聞奏大喜便差太尉并御駕指揮使一員手持旄旌節𨱆出城迎接宋江當下宿太尉領聖旨出郭且說宋江軍馬在路甚是罷得整齊前面打着兩面紅旗一面上書順天二字一面上書䕶國二字衆頭領都是戎裝披掛惟有吳學究綸巾羽服公孫勝鶴氅道袍</rdg><rdg wit="#A006371-002">銀</rdg></app>魯智深<app><rdg wit="#A006267-002">裂火</rdg><rdg wit="#A006371-002">上五䑓山來正是暫奔金戈甲馬來遊方外叢林雨花臺畔來訪道德高</rdg></app>僧<app><rdg wit="#A006267-002">衣武行者香皂</rdg><rdg wit="#A006371-002">善法堂前要見燃燈古佛</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">𥟒其餘都是戰袍金鎧本身服色在</rdg><rdg wit="#A006371-002">教一語打開名利</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">非止一日前到京師城外前逢御駕指揮使持節迎着軍馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">片言打秀死生関畢竟</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">聞知領衆頭領前來㕘見宿太尉巳畢且把軍馬屯駐新曹門外下了寨柵聽候聖旨且說宿太尉并御駕指揮使入城至朝前面奏天子說宋江等軍馬屯住新曹門外聽候我王聖旨天子乃日寡人久聞梁山泊宋江等有一百八人上應天星更兼英雄勇猛人不可及今巳歸降作為良臣到於京師寡人來日引百官登宣德樓可教宋江等衆俱以城自東過百寡人親要觀肴也教在城黎庶軍民官僚知此英雄豪傑為國良臣然後𨚫令卸其衣甲除去軍器都穿所賜錦袍從東華朗面入就文德殿朝見御駕指揮使領聖旨直至行營寨前口傳聖旨</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">宋江等說知次日宋江傳令教鐵而孔目裴宣選揀彪形好漢五七百人步軍前面打着金鼓旗旙後面擺着鎗刀斧𨱆中間豎着順天䕶國二面紅旗軍士各懸刀劍弓矢衆人各各都穿本身披掛戎裝袍甲擺成隊伍從東郭門而入只見東京百姓軍民扶老挈幼迫路觀看如睹天神是時天子引百官在宣德樓上臨軒觀看見前面擺列金鼓旗旙鎗刀斧𨱆盡都擺列隊伍中有踏白馬軍打起順天䕶國二面紅旗外有二三十騎馬上隨軍鼓樂後面衆多好漢簇簇而行解珍解寶開路朱武壓後怎見得一百八員英雄好漢入城朝覲但見和風開御道細雨潤香塵東方曉日初昇北𨶕珠簾半捲南薰門外一百八員義士朝京宣德樓中萬萬歲君王刮目解珍解寶杖鋼叉相對而行孔明孔亮執兵器齊眉而過前列着鄒淵鄒潤次分着李立李雲韓滔彭𤣱顯精神薛永施恩逞猛烈單廷圭皂袍閃燦魏定國紅甲光輝宣賛緊對郝恩文凌振相隨神笑子黃信左朝孫立歐鵬右向鄧飛鮑旭樊瑞仗雙鋒郭盛呂方持𦘕㦸紗巾吏服左手下鐵面孔目裴宣烏帽儒衣右手下聖手書生蕭讓絲韁玉勒山東豪傑宋公明畵鐙雕鞍河北英雄盧公讓吳加亮綸巾羽扇公孫勝鶴氅道袍豹子頭與關勝連鞍呼延灼同秦明共轡花榮相連楊志索超緊對董平魯</rdg></app>智深<app><rdg wit="#A006267-002">烈火袈裟武行者香皂直裰柴進與李應相隨趂楊雄共石秀並肩行徐寧不離張清劉唐緊隨史進朱仝與雷橫作伴燕靑和戴宗同行李逵居左穆弘在右諸阮內阮二為尊兩李內李俊居長陶宗旺共鄭天壽為雙王矮虎與一丈青作配項充李衮宋萬杜遷菜園子相對小蔚遲孫二娘緊隨顧大嫂後面有蔡福蔡慶陳達楊春前頭列童威童猛侯健孟康燕順楊林對對挨肩穆春曹正雙雙接踵朱貴對連朱富周通相接李忠左有玉臂匠右有鉄笛仙宋清相接榮和焦挺追陪石勇湯隆共杜興作伴得孫與龔旺同行王定六面日猙獰郁保四身軀長大時遷乖覺白勝高強叚景住馬上超群隨俊有三人壓陣安道全身披素服皇甫端胸拂紫髯神機朱武在中間馬上隨軍全樂部蒦國旗盤旋端氣順天旗招颭祥雲重重鎧甲燦黃金對對錦袍盤軟翠有如帝釋引天男天女下天宮渾似海神共龍子龍孫離洞府正是夾道萬民齊束手臨軒帝主喜開顏</rdg><rdg wit="#A006371-002">怎的𠫵禅</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">說道君天子同百官在宣德樓上看了梁山泊宋江等這一行部從喜動龍顏心中大悅與百官道此輩好漢真英雄也觀看嘆羨不巳命殿頭官傳旨教宋江等各換御賜錦袍見帝殿頭官令命傳與宋江等向東華門外脫去戎裝慣帶各穿御賜紅綠錦袍懸帶金銀牌面各帶朝天巾幘抹綠朝靴惟公孫勝將紅錦裁成道袍魯智深縫做僧衣武行者改作直裰皆不忘君賜也宋江盧俊義為首吳用公孫勝為次引領衆人從東華門而入只見儀禮司整肅朝儀陳設冩駕正是金殿當頭紫閣重仙人掌上玉芙蓉太平天子朝元日五色雲車駕六龍皇風清穆溫溫靄靄氣氤氳麗日當空郁郁蒸蒸雲叆叇微微隱隱龍樓鳳闕散滿天香霧霏霏拂拂珠宮貝闕映萬縷朝霞文德殿燦燦爛爛金碧交輝未央宮光光彩彩丹青炳煥蒼蒼涼涼日映着玉砌雕闌裊裊英英花簇着皇宮禁苑紫扉黃閣寶鼎內縹縹緲緲沉檀齊爇丹陛彤墀玉臺上明明朗朗玉燭高焚籠籠冬冬振天鼓攂疊三通鏗鏗鍧鍧長樂鐘撞百八下枝枝杈杈叉刀手互相磕撞搖搖拽拽龍虎旗來徃飛騰錦襠花帽擎着的是圓盖傘上下開展玉節龍旗駕着的是大略輦玉略輦左右相陳立金瓜卧金瓜三三兩兩雙龍扇單龍扇疊疊重重群群隊隊金鞍馬玉轡馬性貌馴習雙雙對對寶匣象駕轅象勇力猙獰鎮殿將軍長長大大甲披金侍朝勛衛齊齊整整刀晃銀嚴嚴肅肅殿門內擺列着糾儀御史官端端正正姜擦邊立站定近侍錦衣人金殿上參參差差齊聞寶扇畵棟前輕輕款款卷起珠簾文樓上嘐嘐噦噦報時鷄人三唱玉階下刮刮剌剌肅靜鞭響三聲濟濟楚楚侍螭頭列簪纓有五等之爵巍巍蕩蕩坐龍床倚繡褥瞻萬乘之尊晴日照開青瑣闥天風吹下御爐香千條瑞靄浮金闕一朶紅雲捧玉皇當日辰牌時候天子駕陞文德殿儀禮司郎官引宋江等依次入朝排班行禮殿頭官賛拜舞起居山呼萬𡻕巳畢天子欣喜勑令宜上文德殿來照依班次賜坐命排御筵勑光祿寺排宴良醖署進酒珍羞署進食掌醢署造飯大官署供膳教坊司奏樂天子親御寶座陪宴宋江等只見九重門啟鳴噦噦之鸞聲閶闔天開睹巍巍之龍衮當重熙累洽之日致星矅降附之時光祿珍羞具陳大官水陸畢集銷金御帳上有舞鶴飛鸞織錦圍屏中畵盤龍走鳳合殿金花紫翠滿庭錦繡綺羅樓臺寶座千層玉案桌龍床一塊金筵開玳瑁七寶器黃金嵌就爐列麒麟百和香龍腦修成玻璃盞間琥珀鍾瑪瑙盃聯珊瑚斝赤瑛盤內高堆麟脯鸞肝紫玉碟中滿飲駞蹄熊掌桃花湯潔縷塞北之黃羊銀絲膾鮮剖江南之赤鯉黃金盞滿泛香醪紫霞盃滟浮瓊液寶瓶中金菊對芙蓉爭妍兢秀玉沼內芳蘭和菡萏薦馥呈芳翠蓮房掩映寶珠榴錦帶羹相稱胡麻飯五俎八簋百味庶羞黃橙綠橘合殿飄香雪藕冰桃盈盤沁齒糖澆就甘甜獅仙麺製成香酥定勝四方珍果盤中色色絕新鮮諸郡侍肴席上般般皆奇異方當進酒五巡正是湯陳三獻教坊司鳳鸞韶舞禮樂司排長伶官朝鬼門道分郎問說頭一箇裝外的黑漆幞頭有如明鏡描花羅襕儼若生成雖不比持公守正亦能辨律呂宮商第二箇戲色的繋離水犀角腰帶裏紅花綠葉羅巾黃衣襕長襯短靿靴綵袖襟密排山水樣第三箇末色的裏結絡毬頭帽子着𥭪役疊勝羅衫最先來提掇甚分明念幾叚雜文真罕有說的是敲金撃玉敘家風唱的是風花雪月梨國樂第四箇凈色的語言動衆頗色繁過開呵公子笑盈腮舉日王侯歡滿面依院本填腔調曲按格𫂴打諢發料第五箇貼淨的忙中九伯眼目張狂隊額角𡍼一道明創匹門面搭兩色蛤粉裏一頂油油膩膩舊頭巾穿一領刺刺塌塌潑戲襖吃六捧板板不嫌疼打兩杖麻鞭渾是要這五人引領着六十四囘隊舞優人百二十名散做樂工搬演雜劇裝孤打攛箇箇青巾桶帽人人紅帶花袍吹龍笛撃鼉鼓聲震雲霄彈錦瑟撫銀箏韻驚魚鳥悠悠音調繞梁飛濟濟舞衣翻月影吊百戲衆口喧嘩縱諧語齊聲喝采妝扮的是太平年萬國來朝雍熙世八仙慶壽搬演的是玄宗夢游廣寒殿狄青夜奪昆倫關也有神仙道辦亦有孝子順孫觀之者真可堅其心志聽之者是以養其性情須臾間八個排長簇擁着四個金翠美人歌舞雙行吹彈並舉歌的是朝天子賀聖朝感皇恩殿前歡治世之音舞的是醉囘囘活觀音柳青娘鮑老兒淳正之態歌喉似新鶯宛囀舞腰如細柳牽風當殿上魚水同歡君臣共東果然道百寶粧腰帶珍珠絡臂䪇笑時花近眼舞罷錦纏頭大宴巳成眾東齊舉主上無為千萬壽天顏有喜萬方同有詩為証堯舜垂衣四惡摧宋皇端拱叛臣歸九重鳳闕新開宴十載龍墀舊賜衣蓋世功名湏早進矢心忠義莫相違乾坤好作奇男子珍重詩章足佩韋且說天子賜宋江等筵宴至暮方散謝恩巳罷宋江等俱各簪花出內在西華門外各各上馬回歸本寨次日入城禮儀司引至文德殿謝恩喜動龍顏天子欲加官爵敕令宋江等來日受職宋江等謝恩出內回寨不在話下又說樞密院官員本上奏新降之人未效功勞不可輒便加爵可待日後征詩建立功勛量加官賞見今數萬之衆逼城下寨甚為不宜陛下可將宋江等所部軍馬原是京師有被䧟之將仍還本處外路軍兵各歸原所其餘之衆分作五路山東河北分調開去此為上策次日天子命御駕指揮使直至宋江營中口傳聖旨宋江等分開軍馬各歸原所衆頭領聽的心中不悅囘道我等投降朝廷都不曾見些官爵便要將俺弟兄等分遣調開俺等衆頭領生死相隨誓不相捨端的要如此我們只的再囘梁山泊去宋江急忙止住遂用忠言懇求來使煩乞善言回奏那指揮使回到朝廷那里敢隱蔽只得把上項所言奏聞天子天子大驚急宣樞密院官奏道這厮們雖降朝廷其心不改終貽大患以臣愚意不若陛下傳旨賺入京城將此一百八人盡數剿除然後分散他的軍馬以絕國家之患天子聽罷聖意沉吟未決向那御屏風背後轉出一大臣紫袍衆簡高聲喝道四邊狼煙未息中間又起禍胎都是汝等忘家敗國之臣壞了聖朝天下正是只憑立國安邦口來救驚天動地人畢意竟御屏風后喝的那員大臣是誰且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘<app><rdg wit="#A006267-002">分解總評賜宴於殿上與謀斬于城中都是一般見識宋室君臣可發一咲</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>