<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第84回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第84回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第84回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十四第</rdg><rdg wit="#A006371-002">苐</rdg></app>八十四囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋公明兵打薊州城</rdg><rdg wit="#A006371-002">宿太尉保舉宋江</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">分兵征討連营鉄騎震如雷一個横刀萬𡨥哀掃𥁞边庭𤇺火息保全黎庶雾𤇆開羽書奉㨗聞金殿鵉誥褒封下玉堂忠節名題麟閣上凱歌声𥚃带春囘宿元景奏曰卽自宋江収𨖚得勝見屯兵封丘門外听候調用陞賞陛下何不委他再領兵馬征討此人若去一鼓而成天子曰令遣宋江前去征㐲田虎今有方臘王慶誰與勦滅童貫奏曰臣食君之祿願施</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">戰玉田縣詩曰志氣衝</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬之劳領兵前去征討江南方臘以除陛下腹心之患</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006371-002">子大悅賜童</rdg></app>貫<app><rdg wit="#A006267-002">斗牛更將逆虜盡平𠬧檀州驍將俱心碎遼國雄兵總淚流紫塞風高橫剱㦸黄沙月冷照戈矛絕怜躍馬男兒事談舌功成定九州話說洞仙侍郎見檀州巳失只得奔走</rdg><rdg wit="#A006371-002">金卬兵符授大元帥之聀任從各処調遣童貫領㫖</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">城與同咬兒惟康保䕶而行正撞着林冲關勝大殺一陣那里有心戀戰望刺斜里死命撞出去關勝林冲要搶城子也不來追趕且逩人城却說宋江引大隊</rdg><rdg wit="#A006371-002">朝到樞宻院中発兵調取東京管了五路</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">入檀</rdg><rdg wit="#A006371-002">各起兵二万於𣓾</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">趕散番</rdg><rdg wit="#A006371-002">伺候調遣又於御林</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">内選点二萬守䕶中軍両員良將畢勝鄷羙為左右翌又選両員勇將趙譚王禀爲前部先𨦟引三萬五千馬軍先行童貫次日引領將佐共四十五員精壯軍士</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">面</rdg><rdg wit="#A006371-002">十三万望江南去征方臘次日徽宗皇帝宣取宋江靣君委受征討之聀宋江與俊義直到披香殿朝見天子山呼畢夫子曰卿䓁爲囯</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">榜安撫百姓軍民秋毫</rdg><rdg wit="#A006371-002">力收伏大遼其功</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">許有犯傳令教把戰船盡數𠬧拾城中一面賞勞三軍及將在城遼國所用官員有姓者仍前委用無姓番官盡行</rdg><rdg wit="#A006371-002">小特因四方盗賊生</rdg></app>發<app><rdg wit="#A006267-002">遣出城還於沙漠一面冩表申奏朝廷得了檀州盡將府庫財帛金寶解赴京師冩書申呈</rdg><rdg wit="#A006371-002">未尽勦除以致卿䓁未曾受封今</rdg></app>宿太尉<app><rdg wit="#A006267-002">題</rdg></app>奏<app><rdg wit="#A006267-002">此事</rdg><rdg wit="#A006371-002">卿征田虎候在建功當重封爵宋江拜伏曰臣䓁叨陛下之恩雖肝腦𡍼地不䏻補报也</rdg></app>天子<app><rdg wit="#A006371-002">大悦親賜宋江芦俊義御酒三盃金花両朶囘㳟速整軍伍隨卽起程宋宋江俊義會集衆兄弟曰今日靣見天子着我䓁征討田虎此囘北伐大遼不同河北一路峻嶮路徑叢雜又𠔥田虎部下皆是精兵猛將不可輕敵我令水軍李俊張横張順三阮整俻船𨾏候㫖起程忽報朝廷差使賫奉聖㫖巳到宋江卽安排香案與盧俊義䓁迎接勅㫖衆皆跪使臣開讀詔曰皇帝勅諭順天䕶國秉義全忠宋江䓁迩者田虎作乱侵擾邉疆轉掠凌州所属爲害匪輕今特勅命宋江爲平北招討使大元帥盧俊義爲招討副元帥関勝爲北征正先鋒呼延灼爲副先鋒吳用爲行营正軍帥朱武副軍師公孫勝爲正法真人樊瑞爲副法真人封女將扈三娘孫二娘頋大嫂䓁爲定遠夫人安道全爲行軍太醫皇甫端爲𥪡馬太醫其餘衆將𥁞封馬步指揮使卽日興師直抵巢次伐罪吊民掃静邉界部下將士但有功劳表奏申文重加官爵所過縣州卽使應付銭粮如有不遵者悉從䖏置故兹勅諭宋江䓁受詔巳畢擇日起行皇甫端禀曰此処有一人姓許名貫忠乃河北曲陽人也㓜與小弟在盧江相會曾言田虎畱他𦘕宫殿就留部下听用後見田虎不仁迯𡚖故里見在本鄉教學曾應武舉射得好箭跟過田虎必知來歴哥哥着人請來問他根由豈不羙哉宋江听罷呌皇甫端肅迎端隨即逕到守義訪見了許貫忠各訢前情皇甫端曰目今宋公明𤔄𤔄奉天子勅命去征河北田虎特命小弟來相請許貫忠曰乆</rdg></app>聞<app><rdg wit="#A006267-002">奏龍顏</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋明公是個大丈夫蒙賢弟來召卽當赴命同到行营來見宋江宋江見忠一表非俗甚喜教設宴欵待飮酒之間宋江問曰兄弟皇甫端幼與足下相知深羡公德聞公曾從田虎必知曲拆望乞指教進攻之䇿貫忠䄂𥚃取出一圖與宋江曰將軍行兵只依此啚直取賊巢喠手可取宋江問曰足下此啚從何而得貫忠曰昔在田虎帳下之時但是部兵侵占州郡帶忠同行每遇險隘屯兵之所及經行河比必𦘕下一圖某地可以進兵某地可以埋伏並無分毫差錯將軍到地方不識之𠙚開啚便知進攻之策宋江看罷</rdg></app>大喜<app><rdg wit="#A006267-002">隨即降旨欽差樞密院</rdg><rdg wit="#A006371-002">問曰水路何処進兵貫忠曰自東京一百多路至滹沱河自代郡鹵城縣東去参合縣入海雖有水路亦無攻取之処田虎占拠州郡都是旱路此去只用馬步軍可以取勝宋江欲畱貫忠</rdg></app>同<app><rdg wit="#A006267-002">知趙安撫統領</rdg><rdg wit="#A006371-002">行忠曰有老母在堂無人奉飬不敢從命宋江見他孝心难以届畱教取黄金</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">萬御營軍馬前來監戰却說宋江等聽的報來引衆將出郭遠遠迎接人到檀州府內歇下權為行軍帥府諸將頭目盡來參見施禮巳畢原來這趙安撫祖是趙家宗派為人寛仁厚德作事端方亦是</rdg><rdg wit="#A006371-002">十両白銀五十両酧謝貫忠而去宋江與盧俊義拜辞</rdg></app>宿太尉<app><rdg wit="#A006267-002">於天子前保奏特差</rdg><rdg wit="#A006371-002">趙樞宻上路</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006371-002">時三軍巳到北京梁中書令周瑾出城迎接到法堂上礼畢請宋江盧俊義正靣而坐俊義曰小</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">上邊監督兵馬這趙</rdg><rdg wit="#A006371-002">悞受爵聀如是治下</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006267-002">撫</rdg><rdg wit="#A006371-002">敢如此中書再三請衆頭領依次而坐遂設宴欵待巳畢宋江辞謝出营安下次日水軍頭領李俊張横來帳中</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">了宋江仁德十分歡喜說道聖上巳知你等衆將好生用心</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江曰今𢧐舡整齊專候𤔄𤔄</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">士勞苦特差下官前來軍前監督就賫賞賜金銀叚匹二十五車但有竒功申奏朝廷請降官封將軍今巳得了州郡下官再當申達朝廷衆將皆湏盡忠竭力早成大功班師囘京天子必當重用宋江等拜謝道請煩安撫相公鎮守檀州小將等分兵攻取遼國𦂳要州郡教他首尾不能相顧一面將賞賜俵散軍將一面勒囘各路軍馬聽調攻取大遼州郡有楊雄稟道前面便是薊州相近此處是個大郡錢糧極廣米麥豊盈乃是遼國庫藏打了薊州諸處可取宋江聽罷便請軍師</rdg><rdg wit="#A006371-002">令宋江與</rdg></app>吳用商議<app><rdg wit="#A006267-002">却</rdg><rdg wit="#A006371-002">吳用曰貫忠</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">洞仙侍郎</rdg><rdg wit="#A006371-002">水路不須進発且令水軍一万拠住凌州我</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">咬兒惟康</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄長從陸路而進以分田虎之势宋江曰軍師所謀</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">往東走撞見楚明玉曹明濟引</rdg><rdg wit="#A006371-002">合吾意傳下軍令</rdg></app>着<app><rdg wit="#A006267-002">些敗殘軍馬𢗅𢗅似䘮家之狗急急如漏綱之魚一同投逩薊州入的城來見了御弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">裝宣撥下</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">王耶律得重訴說宋江兵將浩大內有一個使石子的蠻子</rdg><rdg wit="#A006371-002">小頭領二</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">分了得那石子百發百中不放一箇空最會打人兩位皇侄并小將阿里竒盡是被他石子打死了耶律大王道既是這般你且在這里幇俺殺那蠻子說猶未了只見流星探馬報將來說道宋江兵分兩路來打薊州一路殺至平峪縣一路殺至玉田縣御弟大王聽了隨即便呌洞仙侍郎將引本部軍馬把住平峪縣口不要和他厮殺俺</rdg><rdg wit="#A006371-002">六員正</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">引兵且拿了玉田縣的蠻子却從肯後抄將過來平峪縣的蠻子走往那里去一邊關報霸州幽州教兩路軍馬前來接應有詩為証敗將殘兵入薊州膻奴元自少機謀宋江兵勢如雲捲掃穴犁庭始罷休當時御弟大王親引大軍將帶四個孩兒飛逩玉田縣來且說宋江盧俊義各引軍三萬戰將人馬各取州縣宋江引兵前至平峪縣見前面把住開隘未敢進兵就平內縣西屯住却說盧俊義引許多戰將三萬人馬前到玉田縣早與遼兵相近盧俊義便與</rdg><rdg wit="#A006371-002">鋒関勝請</rdg></app>軍師朱武<app><rdg wit="#A006267-002">商議道</rdg><rdg wit="#A006371-002">郝思文林冲孟康侯徤燕青鮑旭項充三阮童威童猛樊瑞李忠周通李俊張横張順宜替孫新孫二娘秦明湯𨺚分撥巳定其餘衆將𥁞隨宋江從大周関進発先説関勝會集李俊張横張順䓁部領一万水軍來到凌州鎮守凌州太守柯守馬管接入城設宴相待関勝問由虎消息如何太守曰田虎攻休𡨴縣甚急听得朝廷兵到觧圍去了</rdg></app>目今<app><rdg wit="#A006267-002">與遼兵相接只是吳人不識越境</rdg><rdg wit="#A006371-002">田虎差大將王慶王吉兄弟拠住西陵山每每來侵占凌州下官日夕准俻守城今幸得將軍</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006371-002">此天子之福下官之幸也関勝問曰西陵山在何処太守曰在西一百里路正說問探馬來報王慶王吉差先鋒張翔引兵二萬來打凌州関勝曰兵來我去迎</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">地理生踈何策可取</rdg><rdg wit="#A006371-002">便令孟康侯徤臨造𢧐舡其餘𥁞数起𤼵前去打听賊兵在北凌口屯住関勝傳令下寨</rdg></app>宋武<app><rdg wit="#A006267-002">荅道若論愚意未知他地理諸軍不可撞進可將隊伍擺為長蛇之</rdg><rdg wit="#A006371-002">排成陣</rdg></app>勢<app><rdg wit="#A006267-002">撃首則尾應撃尾則首應撃中則首尾相應循環</rdg><rdg wit="#A006371-002">関勝提刀出馬大罵曰䑕賊</rdg></app>無端<app><rdg wit="#A006267-002">如</rdg><rdg wit="#A006371-002">天兵到</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">則不愁地理生踈盧先鋒大喜道軍師所言正合吾意遂乃催兵前進遠遠望見遼兵葢地而來怎見的遼兵但見黑霧濃濃至黄沙漫漫連皂雕旗展一泒烏雲拐子馬蕩半天殺氣靑氊笠兒似干池荷葉弄輕風鉄打兜鍪如萬頃海洋凝凍日人人衣襟左掩箇箇髪搭齊肩連環鐵鎧重披刺納戰袍𦂳繋番軍壯健黑面皮碧眼黄鬚達馬咆哮闊膀膊綱腰鉄脚羊自弓攅沙柳箭虎皮袍襯窂雕鞍生居邊塞長成會拽硬弓世本朔劣養大能騎劣馬銅羫羯鼓軍前打蘆葉胡笳馬上吹那御弟大王耶律得重領兵先到玉</rdg><rdg wit="#A006371-002">尚敢抗拒河北陣内</rdg></app>田<app><rdg wit="#A006267-002">縣將軍馬罷開陣勢宋軍中朱武上雲梯看了下來囘報盧先鋒道番人布的陣乃是五虎靠山陣不足為竒朱武再上將臺看把號旗招動左盤右旋調撥衆軍也擺一箇陣勢盧俊義看了不識問道此是何陣勢朱武道此乃是鯤化為鵬陣盧俊義道何為鯤化為鵬朱武道北海有魚其名曰鯤能化大鵬一盡九萬里此陣遠近看只是箇小陣若來攻時一發變做大陣因此喚做鯤化為鵬盧俊義聽了稱讃不巳對陣敵軍鼓響門旗開處那御弟大王親自</rdg><rdg wit="#A006371-002">彪舞刀</rdg></app>出馬<app><rdg wit="#A006267-002">四箇孩兒</rdg><rdg wit="#A006371-002">直取関勝戰至五十合不</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">在左右都是一般披掛但見頭戴鉄縵笠戧箭番盔上拴純黑毬纓身襯寶圓鏡柳葉細甲繋條獅蠻金帶踏𩍐靴半彎鷹嘴梨花袍錦繡盤龍各掛強弓硬弩都騎駿馬雕鞍腰間盡挿錕鉛剱手內齊拿掃箒刀中間馬上御弟大王兩邊左右四箇小將軍身上兩肩胛都懸着小小明鏡鏡邊對嵌着皂纓四口寶刀四騎快馬齊齊擺在陣前那御弟大王背後又是層層擺列自有許多戰將那四員小將軍高聲大呌汝等草賊何敢犯吾邊界盧俊義聽的便問道兩軍臨敵那箇英雄當先出戰說猶未了只見大刀閧</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">舞起靑龍偃月刀爭先</rdg><rdg wit="#A006371-002">敗鈕文忠挺鎗</rdg></app>出馬<app><rdg wit="#A006267-002">那邊番將耶律宗雲舞刀</rdg><rdg wit="#A006371-002">助戰関勝全無惧怯湯𨺚手提鉄鎚</rdg></app>拍<app><rdg wit="#A006267-002">馬來迎關勝兩箇閗不上五合番將耶律宗霖拍馬舞刀便來恊助呼延灼見了舉起雙鞭直出迎住厮殺那兩個耶律宗電耶律宗雷弟兄挺刀躍馬齊出交戰這里徐寧索超各舉兵器相迎四對兒在陣前厮殺絞做一團打做一塊正閗之間沒羽箭張淸看見悄悄的縱馬䟎向陣前却有擅州敗殘的軍士認的張淸慌忙報知御弟大王道這對陣穿綠戰袍的蠻子便是慣飛石子的他如今䟎觀出陣來又便前番手叚天山勇聽了便道大王放心教這蠻子吃俺一弩箭原來那天山勇馬上慣使漆抹弩一尺來長鉄翎箭有名喚做一㸃油那天山勇在馬上把了事環帶住趕</rdg></app>馬出陣<app><rdg wit="#A006267-002">教兩個副將在前面影射着三騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">望田彪後心一鎚打下</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">悄悄直䟎至陣前</rdg><rdg wit="#A006371-002">來沈安</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">淸又先見了偷取石子在手看着那番將當頭的只一石子急呌着却從盔上擦過那天山勇却閃在這將馬背後安的箭穩扣的弦正覷着張淸較親直射將來張清呌聲阿也急躱時射中咽喉翻身落馬雙鎗將董平九紋龍史進將引解珍解寶</rdg><rdg wit="#A006371-002">仲抵</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">命去</rdg></app>救<app><rdg wit="#A006267-002">囬盧先鋒看了急教拔出箭來血流不止項上便東縛兠住隨即呌鄒淵鄒潤扶張淸上車子䕶送囘檀州教神醫安道全調治車子却𦂯</rdg></app>去了<app><rdg wit="#A006371-002">鈕文忠囘馬便走関勝</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">在話下</rdg><rdg wit="#A006371-002">赶收軍囘寨天晚一陣怪風過処朱武聞知風色對関勝曰今夜必</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">計為証張淸石子最</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊兵刼寨可要隄防関勝傳令教林冲李忠周</rdg></app>通<app><rdg wit="#A006267-002">神到處將人打得真此日却逢強弩手當喉一箭便翻身只見陣前喊聲又起報道西北上有一彪軍馬飛逩殺來並不打話橫撞直撞趕入陣中盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">鮑旭樊瑞李</rdg></app>俊<app><rdg wit="#A006267-002">義見箭射了張淸無心戀戰四將</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫新顧大嫂</rdg></app>各<app><rdg wit="#A006267-002">伴輸詐敗退囘本陣四箇番將乘勢趕來西北上來的番軍刺斜里又殺將來對陣的大隊番軍山倒也似踴躍將來那里變的陣法</rdg><rdg wit="#A006371-002">引兵</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">軍衆將隔的七斷八續你我不能相救只留盧俊義一騎馬一條鎗倒殺過那邊去了天色傍晚四箇小將軍却好囘來正迎着盧俊義一騎馬一條鎗力敵四箇番將並無半㸃懼𢗲約閗了一箇時辰盧俊義得便處賣箇破綻耶律宗霖把刀砍將入來被盧俊義大喝一聲那番將措手不及看一鎗刺下馬去那三箇小將軍各吃了一驚皆有懼色無心戀戰拍馬去了盧俊義下馬拔刀割了孖律宗霖首級拴在馬項下翻身上馬望南面行又撞見一夥遼兵約有一干餘人被盧俊義又撞殺入去遼兵四散逩走再行不到數里又撞見一彪軍馬此夜月黑不辨是何處的人馬只𦗟的語音却是宋朝人說話盧俊義便問來軍是誰却是呼延灼荅應盧俊義大喜合兵一處呼延灼道被遼兵衝散不相救應小將撞開陣勢和韓滔彭𤣱直殺到此不知諸將如何盧俊義又說力敵四將被我殺了一箇二箇走了次後又撞着一</rdg></app>千<app><rdg wit="#A006267-002">餘人亦被我殺散來到這里不想迎着將軍兩箇並馬帶着從人望南而行不過十數里路前面旦有軍馬攔路呼延灼道黑夜怎地厮殺待天明决一死戰對陣聽的便問道來者莫非呼延灼將軍呼延灼認的聲音是大刀關勝便呼道盧頭領在此衆頭領都下馬且來草地上坐下盧俊義呼延灼說了本身之事關勝道陣前失利你我不相救應我和</rdg><rdg wit="#A006371-002">左邉埋伏燕青</rdg></app>宣賛郝思文<app><rdg wit="#A006267-002">單延圭魏</rdg><rdg wit="#A006371-002">湯𨺚三阮各引兵三千右邉埋伏童成童猛張横張順埋伏寨内放炮爲號関勝寨内点燈燭與宋武对坐談兵分撥巳</rdg></app>定<app><rdg wit="#A006267-002">國五騎</rdg><rdg wit="#A006371-002">鈕文忠敗囘寨與衆人商議曰今夜好去刼寨衆人皆言此計可行鈕文忠沈安張文礼向前秦升</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆條路走然</rdg><rdg wit="#A006371-002">異二人爲合</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">𠬧拾的</rdg><rdg wit="#A006371-002">董澄耿㳟爲左右翌只畱孔成守寨鈕文忠引一萬兵直至関勝大寨鈕文忠遥見関勝與朱武對坐引前部</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">呐喊殺入寨中正搶上帳只听両邉伏兵𤼵喊撓鈎套索把鈕文忠沈安活捉了張文礼被張順一刀砍死朱武就寨中放起炮號四下伏兵齊起後軍便囘被燕靑䓁伏兵攔住樊瑞仗剱作法喝一声起只見空中火把不計其数千万個黄巾力士從空中打來一萬餘兵殺死大半四更天神巳散風息天明関勝升帳押過活捉四人拜伏在地情愿投䧏関勝差林冲阮小七押送凌州交付與柯太守監候宋江領兵在大同関下寨哨馬來報把関元帥山士竒速令先鋒吳可成石㳟石敬石遜䓁引</rdg></app>一千<app><rdg wit="#A006267-002">餘人來到這里不識地理欲在此伏路待天明却行不想撞着哥哥合兵一處衆人捱到天曉迤𨓦望南再行將次到玉田縣見一彪人馬哨路看時却是雙鎗將董平金鎗手徐寧弟兄們都札住玉田縣中遼兵盡行赶散說道侯健白勝兩個去報宋公明只不見了解珍解寶楊林石勇盧俊義教且進只在玉田縣內計㸃衆將</rdg><rdg wit="#A006371-002">五百</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">校不見了五千餘人心中煩惱巳牌時分有人報道解珍觧寶楊林石勇將領</rdg><rdg wit="#A006371-002">離関</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">千餘人來了盧俊義又喚來問時解珍道俺四個倒撞過去了深人重地迷踪失路急切不敢囘轉今早又撞見遼兵大殺了一塲方𦂯到的這里盧俊義呌將耶律宗霖首級於玉田縣號令撫諭三軍百姓未到黄昏前後軍士們正要𠬧拾安歇只見伏路小校來報道遼兵不知多少四面把縣圍了盧俊義聽的大驚引了燕靑上城看時遠近火把有</rdg></app>十里<app><rdg wit="#A006267-002">厚薄一個小將軍當先指㸃正是耶律宗雲騎着一疋劣馬在火把中間催䟎三軍燕靑道昨日張淸中他一冷箭今日囘禮則個燕靑取出弩子一箭射去正中番將鼻凹番將落馬衆兵急救番軍早退五里盧俊義縣中與衆將商議雖然放了一冷箭遼兵稍退天明必來攻圍裏的鐵桶相似怎生救觧朱武道宋公明若得知這箇消息必然來救裏應外合方可以免難正是𦆵離虎穴龍坑險又撞天羅地網灾未知交鋒勝敗何如有詩為證一番遇</rdg><rdg wit="#A006371-002">下寨両陣对</rdg></app>敵<app><rdg wit="#A006267-002">一番驚疋馬單鎗暮夜行四面天驕圍古縣請看何計退胡兵衆人捱到天明望見遼兵四面擺的無縫只見東南上塵土起處兵馬數萬面來衆將皆望南兵朱武道</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江問曰誰擒</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">必是宋公明軍馬到了等他𠬧軍齊望南殺去這里盡數起兵隨後一掩且說對陣遼兵從辰時直圍到未牌抵當不住盡數𠬧拾都去朱武道不就這里追趕更待何時盧俊義當即傅令開縣四門盡領軍馬出城追殺遼兵大敗殺的星落雲散七斷八績遼兵四散敗走宋江趕的遼兵去遠到天明鳴金𠬧軍進玉田縣盧先鋒合兵一處訴說攻打薊州留下柴進李應李俊張橫張順阮家三弟兄王矮虎一丈靑孫新傾大嫂張淸孫二娘裴宣蕭讓宋淸樂和安道全皇甫端童威童猛王定六都隨趙樞密在檀州守御其餘諸將分作左右二軍宋先然總領左軍人馬四十八員軍師吳用公孫勝林冲花榮秦明楊志朱仝雷橫劉唐李逵魯智深武松楊雄石秀黄信孫立歐鵬鄧飛呂方郭盛樊瑞鮑旭項充李衮穆弘穆春孔明孔亮燕順馬麟施思薛永宋萬杜遷朱貴朱富凌振湯隆蔡福蔡慶戴宗蔣敬金大堅叚景住時遷郁保四孟康盧先鋒總領右軍人馬三十七員軍師朱武關勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">賊</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">董平</rdg><rdg wit="#A006371-002">應聲而出吳可成挺搶拍馬來迎二將閗到五十餘合石㳟見吳可成力怯拍馬挺搶助𢧐呼延灼一鞭把石㳟打死石敬石遜見大怒出陣夾攻呼延灼越逞精神正閗之間</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">靑索超徐寧燕靑史進解珍解寶韓滔鼓𤣱宣賛郝思攻單</rdg><rdg wit="#A006371-002">淸恐呼</rdg></app>延<app><rdg wit="#A006267-002">圭魏定國陳達楊春</rdg><rdg wit="#A006371-002">灼有失走到陣前取石子打中吳可成靣上畨身落馬</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">忠周通陶宗旺鄭天壽龔旺丁得孫鄒淵鄒潤李立李雲焦挺</rdg><rdg wit="#A006371-002">逵赶上砍死</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">勇侯健杜與曹正楊林白勝分兵巳罷作兩路來取薊州宋先鋒引軍取平峪縣進發盧俊義引兵取玉田縣進發趙安撫與</rdg><rdg wit="#A006371-002">遜被呼延灼打折半臂兄弟</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">十</rdg><rdg wit="#A006371-002">人敗上関去山士竒問曰怎的敗囘石敬把前事告知士竒大怒傳令点兵</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">將鎮守擅州不在話下原來這薊州却是大遼郎主差御弟耶律得重守把部領四個孩兒長子耶律宗雲次子耶律宗電三子耶律宗雷四子耶律宗霖手下十數員</rdg><rdg wit="#A006371-002">萬</rdg></app>戰將<app><rdg wit="#A006267-002">一箇搃兵大將喚做寶密聖一箇副總兵喚做天山勇守住着薊州城池且說宋江見軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">数員下関搦𢧐宋江令呼延灼拍馬出陣石敬與</rdg></app>士<app><rdg wit="#A006267-002">連日辛苦且教暫歇攻</rdg><rdg wit="#A006371-002">竒曰石㳟䓁俱是這使双鞭的</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">薊州自有計較了先使人往檀州問張淸箭瘡如何神醫安道全使人囘話道雖然外損皮肉却不傷內請主將放心調理的膿水乾時自然無事即目炎天軍上多病巳稟過趙樞密相公遣蕭讓宋清前徃東京收買藥餌仍相前太醫院関支暑藥皇甫端亦要關給官局內啖馬的藥材物料都委蕭讓宋淸去了就報先鋒知道宋江聽的心中頗喜再與盧先鋒計較先打薊州宋江道我未知你在玉田縣受疇時巳自先商量下計了有公孫勝原是薊州人楊雄亦曾在那府𥚃做節級石秀時遷亦在那里住的久遠前日殺退遼兵我教時遷石秀也只做敗殘軍馬雜在裏面必然都投薊州城內住札他兩個若入的城中自有去處時遷曾獻計道薊州城有一座大寺喚做寶嚴寺廊下有法輪寶藏中間大雄寶殿前有一座寶塔直聳雲霄石秀說道我教他去寶藏頂上躱着每日飯食我自對付來與他吃如要水火直待夜間扒下來淨手只等城外哥哥軍馬打的𦂳急時然後却就寶嚴寺塔上放起火來為號時遷自是箇慣飛簷走壁的人那里不躱了身子石秀臨期自去州衙內放火他兩個商量巳定自去了我這里一面收拾進兵有詩為證朋計商量破薊州旌旗蔽日擁貔貅更將一把硝黄散黑夜潜焚塔上頭次日宋江引兵撇了平峪縣與民俊義合兵一處催起軍馬逕遼薊州來且說御弟大王自拆了兩個孩兒以自懊恨便向大將寶密聖天山勇洞仙侍郎等商議道前次𣵠州霸州兩路救兵各自分散前去如今宋江合兵在玉田縣早晚進兵來打薊州似此怎生奈何大將寶密聖道宋江兵若不來萬事皆休若是那夥蠻子來時小將自出去與他相敵若不活拿他幾個這厮們那里肯退洞仙侍郎道那蠻了隊有那個穿綠袍的慣使石子好生利害可以隄防他天山劈道這箇蠻子巳被俺一弩箭射中脖子多是</rdg></app>死了<app><rdg wit="#A006267-002">也洞仙侍郎道除了這個蠻子別的都不打𦂳正商議間小校來報宋江軍馬殺逩薊州來御弟大王連𢗅整㸃三軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">士竒𥬇曰此䓁之</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬火速出城迎敵離城三十里外與宋江對敵各自擺開陣勢番將寶密聖橫搠出馬宋江在陣前見了便問道斬將奪旗乃見頭功說猶未了只見豹子頭林冲便出陣前來與番將寶密聖大戰兩箇闘了</rdg><rdg wit="#A006371-002">何足惧哉挺鎗直取呼延灼閗</rdg></app>三十餘合不分勝敗<app><rdg wit="#A006267-002">林冲</rdg><rdg wit="#A006371-002">石敬</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006371-002">與兄報仇閃在馬後拈弓搭箭射中呼延灼左臂呼延灼帶箭便走被士竒一鎗搠倒𢧐馬花荣張清力救回陣盧俊義拍馬來戰両個正是对手閗五十合不分勝敗范全挺鋡出陣中被張清一石子打下馬來史定急救去了袁景逹手执一百斤石鎚打將來李逵輪起雙斧迎住項充李㐮引牌手滚將去𨚫將袁景逹馬脚砍倒撞下馬來被李逵砍作両叚山士竒和俊義戰到深処士竒</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006371-002">不是对</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">功持丈八蛇矛闘到澗深裏暴雷也似</rdg><rdg wit="#A006371-002">勒馬便走盧俊義不捨拍馬追去被曽全睦輝史定三將齊出夾攻石敬保士竒上関去俊義力敵三將</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">喝</rdg></app>一聲<app><rdg wit="#A006267-002">撥過長鎗用蛇矛去寶密聖脖項上刺中一矛搠</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫把曾全剌</rdg></app>下馬<app><rdg wit="#A006267-002">去宋江大喜兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">活捉過來史定陸輝便走上関堅閉不出宋江鳴金收</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">發喊番將天山勇見刺了寶密聖橫鎗便出宋江陣裏徐寧挺鈎鎌鎗直迎將來二馬相交闘不到二十來合被徐寧手起一鎗把天山勇搠于馬下宋江見連贏了二將心中大喜催軍混戰遼兵見折了兩員大將心中懼怯望薊州逩走宋江軍馬趕了十數里𠬧兵</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">來當日宋江札下營</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006371-002">各人献功</rdg></app>賞<app><rdg wit="#A006267-002">勞</rdg><rdg wit="#A006371-002">𤙯</rdg></app>三軍<app><rdg wit="#A006267-002">次日傳令拔寨都</rdg><rdg wit="#A006371-002">且說山上竒一靣申文求救一靣𦂳守関隘再說宋江與吳用商议取関時遷曰小弟听却的関内有個百尺浮屠宝塔我同石秀𤔄𤔄帶轟天子母炮四個潜地扒上関去將炮架莊関楼十用藥線三五丈長引着連珠炮响就関内放</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">直抵薊州第</rdg><rdg wit="#A006371-002">火來𤔄𤔄引兵來𥚃應外合宋江依𠃔當晚二人來到関西時迁上去一看不能入去星光下只見一株大𣗳𠋣在関邉時迁從𣗳上溜將下去見没動静復上来对石秀曰你可將炮上関楼脊上去放我去塔上放火若是関内四散火起你便可下來砍開関門二人說罷時迁扒上塔頂昕時巳是</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">日御弟大王見折了</rdg><rdg wit="#A006371-002">更宋江與盧俊義引一萬哨兵十</rdg></app>二員大將<app><rdg wit="#A006267-002">十分驚慌又見報道宋軍到了𢗅與洞仙侍郎道你可引這支軍馬出城迎敵替俺分憂也好洞仙侍郎不敢不依只得引了咬兒惟康楚明玉曹明濟領起一千軍馬就城下擺開宋江軍馬漸近城邊鴈翅般排將來門旗開處</rdg><rdg wit="#A006371-002">次後張清</rdg></app>索超<app><rdg wit="#A006267-002">橫擔大斧出馬陣前番兵隊裏咬兒惟康便搶出陣來兩個並不</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁引兵五千到下攻</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">話二馬相交閗到二十餘合番將終是膽怯無心戀戰只</rdg><rdg wit="#A006371-002">関門内听</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">要走原來那御弟大王耶律得重在城頭</rdg><rdg wit="#A006371-002">正</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">看見咬兒惟康閗不上數合撥囘馬望本陣便走索超縱馬趕上雙手輪起大斧看着番將腦門上劈將下來把這咬兒惟康腦袋劈做兩半個洞仙侍郎見了慌忙呌楚明玉曹明濟快去策應這兩個巳自八分膽怯因吃逼出陣去兩個只得挺起手中鎗向前出陣宋江軍中九紋龍史進見番軍中三將雙出便舞刀拍馬直取二將史進逞起英雄手起刀落先將楚明玉砍在馬下這曹明濟𢚩待要走史進趕上一刀也砍於馬下史進縱馬殺入大遼軍陣宋江見了鞭稍一指驅兵大進直殺到吊橋邊孖律得重見了越添愁悶便敢𦂳閉城門各將上城𦂳守一面申奏大遼郎主一面差人往霸州幽州求救有詩為證二將昂然犯敵鋒宋江兵擁一窩蜂可憐身死無人救白骨誰為馬鬣封且說宋江與吳用計議道似此城中𦂳守如何擺布吳用道既城中巳有</rdg><rdg wit="#A006371-002">関楼放弩箭擂皷𨚫被</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006371-002">点着藥線関楼上連珠炮响唬得守関軍士各自迯命</rdg></app>時遷<app><rdg wit="#A006267-002">在𥚃面如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">听得炮响</rdg></app>就<app><rdg wit="#A006267-002">閣的長遠教四面豎起雲梯砲架即便攻城再教凌振將火砲四十里施放打將入去攻撃的𦂳其城必破宋江聽罷便道軍師之言正合吾意即便傳令四面連夜攻城再說御弟大王見宋兵四下里攻撃的𦂳盡驅薊州在城百姓上城守䕶當下石秀在城中寶嚴寺內守了多日不見動靜只見時遷來報道城外哥哥軍馬打的城子𦂳我們不就這里放火更待何時石秀見說了便和時遷商議先從寶</rdg></app>塔上放起<app><rdg wit="#A006267-002">一把</rdg></app>火來<app><rdg wit="#A006267-002">然後去佛殿上燒着時遷道你快去州衙內放火在南門要𦂳的去處火着起來外面見了定然加力攻城愁他不破兩個商量了都自有引火的藥頭火刀火石火筒煙煤藏在身邊當日晚來宋江軍馬打城甚𦂳却說時遷他是個飛簷走壁的人跳墻越城如登平地當時先去寶嚴寺塔上㸃起一把火來那寶塔最高火起時城裏城外那里不看見火光照的三十餘里遠近似火鑚一般然後却來佛殿上放火那兩把火起城中鼎</rdg><rdg wit="#A006371-002">関内𪔂</rdg></app>沸<app><rdg wit="#A006267-002">起來百姓人民家家老幼慌𢗅戶戶兒啼女哭大不逃生</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">直扒去薊州衙</rdg><rdg wit="#A006371-002">從𣗳上澑下來早把関</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">庭屋上博風板𥚃㸃起火</rdg><rdg wit="#A006371-002">砍開衆兵搶入関</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">薊州城中見三處火起知有細作百姓那裏有心守䕶城池巳都阻當不住各自逃歸看家沒多時</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">門裏又一把火起却是時遷出寶嚴寺來又放了一把火那御弟大王見了城中無半箇更次四五路火起知宋江有人在城裏慌慌急急收拾軍馬帶了老小并兩個孩兒裝載上車開北門便走宋江見城中軍馬慌亂催促軍兵捲殺入城城裏城外喊殺連天早奪了南門洞仙侍郎見寡不敵衆只得跟着御弟大王</rdg><rdg wit="#A006371-002">士竒</rdg></app>投北<app><rdg wit="#A006267-002">門</rdg></app>而走<app><rdg wit="#A006267-002">宋江引大隊人馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">天明宋江</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">薊州城來便傳下將令先</rdg><rdg wit="#A006371-002">関</rdg></app>教救滅了<app><rdg wit="#A006267-002">四邊風</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">天明</rdg></app>出榜安<app><rdg wit="#A006267-002">撫薊州百姓將三軍人馬盡數收拾薊州屯住賞勞三軍諸將</rdg><rdg wit="#A006371-002">民</rdg></app>功<app><rdg wit="#A006267-002">績</rdg><rdg wit="#A006371-002">劳</rdg></app>簿<app><rdg wit="#A006267-002">上標</rdg></app>冩<app><rdg wit="#A006371-002">時迂</rdg></app>石秀<app><rdg wit="#A006267-002">時遷</rdg><rdg wit="#A006371-002">頭</rdg></app>功<app><rdg wit="#A006267-002">次便行文書申覆趙安撫知道得了薊州大郡請相公前來駐扎趙安撫囘文書來說道我在檀州樞縣屯扎教宋先鋒且守住薊州即目炎暑天氣喧熱宋可動兵待到天氣微涼再作計議宋江得了囘文便教盧俊義分領原撥軍將於玉田縣屯扎其餘大隊軍兵守住薊州待到天氣微凉別行聽調却說御弟大王耶律得重與洞仙侍郎將帶老小逩囘幽州直至燕京來見大遼郎主且說遼國郎主陞坐金殿聚集文武兩班臣僚朝㕘巳畢有閣門大史奏道薊州御弟大王囘至門下郎主聞奏𢗅教宣召宣至殿下那耶律得重與洞仙侍郎俯伏御階之下放聲大哭郎主道俺的愛弟且休煩惱有甚事務當以盡情奏知寡人那耶律得重奏道宋朝童子皇帝差調宋江領兵前來征討鞭軍馬勢大難以抵敵送了臣的兩箇孩兒殺了檀州四員番將宋軍席捲而來又失䧟了薊州特來殿前請死人遼國主聽了傳聖旨道卿且起來俺的這里好生商議郎主道引兵的那蠻子是甚人這等嘍囉班部中右丞相大師禇堅出班奏道臣聞宋江這夥原是梁山泊水滸寨草𡨥却不肯殺害良民百姓專一替天行道只殺濫官污吏詐害百姓的人後來童貫高俅引兵前去𠬧捕被宋江只五陣殺的片甲不囘他這夥好漢剿捕他不得童子后帝遣使三番降詔去招安他後來都投降了只把宋江封為先鋒使又不曾實投官職其餘都是白身人</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江对吳用曰</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">差</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆兄弟齊心巳得此関再把前献忠地圖覌看離此九十里外便是玉門関𨚫有猛</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">他來便和俺們厮殺道他</rdg><rdg wit="#A006371-002">守把軍師</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">一百八人應上天星宿這夥人好生了得郎主休要小覷了他大遼國主道你襕袍拂地象簡當胸奏道郎主萬歲為人子的合當盡孝為人臣的合當盡忠臣雖不才願獻小計可退宋兵郎主大喜道你既有好的見識當下便說歐陽侍郎言無數句話不一廣有分教宋江成幾陣大功名標淸史事載丹書直教人唱凱歌離紫寨鞭敲金鐙轉京師正是䕶國謀戒欺呂望順天功就賽張良畢竟遼國歐陽侍郎奏出甚事來</rdg><rdg wit="#A006371-002">何妙䇿</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽下囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評盧俊義一鎗一馬獨戰番軍兩陣真將才也若朱武長蛇陣鯤為鵬陣袛属𦘕餅而巳濟得恁事鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十四終</rdg><rdg wit="#A006371-002">终</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>