<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第85回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第85回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第85回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">八</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">五</rdg><rdg wit="#A006371-002">九○</rdg></app>第八十五囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋公</rdg><rdg wit="#A006371-002">盛提轄舉義投降元仲良憤激出家殺氣迷漫動𢧐塵循忠仗義馬頭輕英雄觧甲投幃幙壯士棲身避世名天子從容頒厚爵將軍殚竭守長城功成𠋣仗英雄䇿不負勤劳仰聖</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">夜度益津關吳學究智取文安縣西江月山後遼兵侵境中原宋帝與軍水卿取出衆天星奉詔去邪歸正暗地時遷放火更兼石秀同行等閑打破永平城千載功勛可敬話說當下歐陽侍郎奏道</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">這夥都是梁山泊英雄好漢如今宋朝童子皇帝被蔡京童貫高俅楊戬四個賊臣弄權嫉賢妬能閉塞賢路非親不進非財不用久後如何容的他們論臣愚意郎主可加官爵重賜金帛多賞輕裘肥馬臣願為使臣說他來降俺大遼國郎主若得這夥軍馬來覷中原如同反掌臣不敢自專乞郎主聖鑑不錯大遼國主聽罷便道你也說的是你就為使臣將帶一百八騎好馬一百八疋好叚子俺的勑命一道對宋江為鎮國大將軍總領遼兵大元帥賜與金一提銀一秤權當信物教把衆頭目的姓名都抄將來盡數封他官爵只見班部中兀顏都統軍出來啟奏郎主道宋江這一夥草賊招安他做甚放着奴婢手下有二十八宿將軍十一矅大將有的是強兵猛將怕不嬴他若是這夥蠻子不退呵奴婢親自引兵去勦殺這厮國主道你便是了的好漢如挿翅大虫再添的敢多言原來這兀顏光都統軍正是遼國第一員上將十八般武藝無有不通兵書戰策書皆熟閑年方三十五六堂堂一表凛凛一軀八尺有餘身材面白唇紅鬚黄眼碧滅儀猛勇力敵萬人上陣時仗條渾鐵㸃鋼鎗殺到濃處不時掣出腰問鐵簡使的錚錚有聲端的是有萬夫不當之勇且不說兀顏統軍諫奏却說那歐陽侍郎領了遼國敕旨將了許多禮物馬疋上了㸃逕投薊州來宋江正在薊州作養軍士聽的遼國有使命至未審來意吉凶遂取玄女之課當下一卜卜得個上上之兆便</rdg></app>與吳用<app><rdg wit="#A006267-002">商</rdg><rdg wit="#A006371-002">啇</rdg></app>議<app><rdg wit="#A006267-002">道卦中上上之兆多是遼國來招安我們似此如之奈何</rdg><rdg wit="#A006371-002">取玉門関</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">道若是如此時正</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰急切不能取且按兵不動山士竒敗去必有兵來我先分両路軍遠抵玉門関山林深処埋㐲䓁他兵至與他厮殺令人飛报㐲兵就那里殺入関去随手</rdg></app>可<app><rdg wit="#A006267-002">將計就計受了他招安將此薊州與盧先鋒管了却取他霸州若更</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">了他霸州不愁他遼國不破即今取了他檀州先去遼國一隻左手此事容易只是放些先難後易令他不疑有詩為證委質為臣志不移</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">忠義亦堪竒遼人不識堅貞節空把黄金事餽遺且說那歐陽侍郎巳到城下宋江傳令教開城門放他進來歐陽侍郎人進城中至州衙前下馬直到𠫇上釵禮罷分𡩏主而坐宋江便問侍郎來意何幹歐陽侍郎道有件小事上達鈞聽乞屏左右宋江遂將左右喝退請進後堂深處說話歐陽侍郎至後堂欠身與宋江道俺大遼國久聞將軍大名爭耐山遙水遠無山拜見威顏又聞將軍在梁山大寨替天行道衆弟兄囘心恊力今日宋朝奸臣們閉塞賢路有金帛投于門下者便得高官重用無賄賂投於門下者總有大功於國空被沉埋不得陞賞如此奸黨弄權讒佞僥倖嫉賢妬能賞罰不明以致天下六成江南兩浙山東河北盜賊並起草𡨥猖狂良民受其𡍼炭不得聊生今將軍統十萬精兵亦心歸順止得</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">鋒之職又無陞授品爵衆弟兄帥勞報國俱各白身之士遂命引兵直抵沙漠受此勞苦與國建功朝廷又無恩賜此皆奸臣之計若將沿途擄掠金珠寶貝令人饋送浸潤與蔡京童貫高俅楊戬四個賊臣當此官爵恩命立至若還不肯如此行事將軍縱使為心報國建大功㸃囘到朝建反坐罪犯歐某今奉大遼國主特遣小官賫勑命一道封將軍為遼邦鎮國大將軍總領兵馬大</rdg><rdg wit="#A006371-002">撥副</rdg></app>元帥<app><rdg wit="#A006267-002">贈金一提銀一秤彩叚一百</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧俊義董平鄧飛蔣敬馬麟郝思文韓㴞彭玘共</rdg></app>八<app><rdg wit="#A006267-002">疋名馬一百八騎便要抄錄一百八位頭領姓名赴國照名欽授官爵非來誘說將軍此是國主久聞將軍盛德特遣歐某前來預請將軍招安衆將同意歸降宋江聽罷便荅道侍郎言之極是爭奈宋江出身微賤鄆城小吏犯罪在逃權居梁山水泊避難逃灾宋天子三番降詔赦罪招安雖然官小職微亦未曾立得功勣以報朝廷赦罪之恩今大遼郎主賜我以厚爵贈之以重賞然雖如此未敢拜受請侍郎且囘郎今溽暑炎熱權且令軍馬停歇暫且借國王這兩座城子屯兵守待早晚秋凉再作商議歐陽侍郎道將軍不棄權且𠬧下遼王金帛彩叚鞍馬俺囘去慢慢地再來說話未為晚矣宋江道侍郎不知我等一百八人耳目最多倘或走透消息先惹其禍歐陽侍郎道兵樹執掌盡在將軍手內誰敢不從宋江道侍郎不知就裏我等弟兄中間多有性直剛勇之士等我調和端正衆所同心𨚫慢慢地囘話亦未為遲有詩為証金帛重䭾出薊州薰風囘首不勝羞遼王若問歸降事雲在靑山月在樓於是令備酒肴相待送歐陽侍郎出城上馬去了宋江却請軍師吳用商議道適來遼國侍郎這一席話如何吳用聽了長嘆一聲低首不語肚裏沉吟宋江便問道軍師何故嘆氣吳用荅道我𪨆思起來只是兄長以忠義為主小弟不敢多言我想歐陽侍郎所說這一席話端的是有理目今宋朝天子至聖至明果被蔡京童貫高俅楊戬四個奸臣專權主上聽信設使日後縱有功成心無陞賞我等二番招安兄長為尊止得個先鋒虛職若論我小子愚意從其大遼豈不勝如梁山水寨只是負了兄長忠義之心宋江聽罷便道軍師差矣若從大遼此事切不可題縱使宋朝負我我忠心不負宋朝久後縱無功賞也得靑史上留名若背正順逆尺不容恕吾輩當盡忠報國死而後巳吳用道若是兄長存忠義於心只就這條計上可以取他霸州目今盛暑炎天且當暫停將養軍馬宋江吳用計議巳定且不與衆人說同衆將屯駐薊州待過暑熱次日與公孫勝在中軍閑話宋江問道久聞先生師父羅真人乃盛世之高士前番因打高唐州要破高廉邪法特地使戴宗李逵來𪨆足下說尊師羅真人術法多有靈驗敢煩賢弟來日引宋江去法座前焚香㕘拜一洗塵俗未知尊意若何公孫勝便道貧道亦欲歸望老母㕘者本師為見兄長連日屯兵未定不敢開言今日正欲要稟仁兄不想兄長要去來日淸晨同往㕘禮本師貧道就行省視親母次晶宋江暫委軍師掌管軍馬𠬧拾了名香凈果金珠彩叚將帶花榮戴宗呂方郭盛燕順馬麟六</rdg></app>個頭領<app><rdg wit="#A006267-002">宋江與公孫勝共八騎馬帶領五千步卒取路投九宮縣二仙山來宋江等在馬上離了薊州來到山峯深處但見靑松滿徑凉氣翛翛炎暑全無端的好座佳麗之山公孫勝在馬上荅道有名喚做呼魚鼻山宋江看那山時但見四圍嶻嵲八面玲瓏重重曉色映晴霞瀝瀝琴聲飛瀑布溪澗中漱</rdg><rdg wit="#A006371-002">引兵一萬抵</rdg></app>玉<app><rdg wit="#A006267-002">飛瓊石壁上堆藍疊翠白雲洞口紫藤高掛綠蘿垂碧玉𡻀前丹桂懸崖靑蔓裊引子蒼猿獻果呼群麋鹿銜花千峰競秀夜深白鶴聽仙經萬壑爭流風暖幽禽相對語地僻紅塵飛不到山深車馬幾曾來當下公孫勝同宋江直至紫虛觀前衆人下馬整頓衣巾小校托着信香禮物逕到觀𥚃鶴軒前面觀𥚃道衆兒了公孫勝俱各向前施禮道衆同來見宋江亦施禮罷公孫勝便問吾師何在道衆道師父近日</rdg><rdg wit="#A006371-002">門関下搦𢧐</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">在後面退居靜坐倦於迎送少曾到觀公孫勝聽了便和宋公明逕投後山退居肉來轉進觀後崎嶇徑路曲折堦衢行不到一里之間但見荊𣗥為籬外面都是靑松翠柏籬內盡是堆草琪花中有三間雪洞羅真人在內端坐誦經童子知有客來開門相接公孫勝先進草菴鶴軒前禮拜本師巳畢便稟道弟子舊反山東宋公明受了招安今奉勑命封先鋒之職統兵來破大遼今到薊州特地</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006267-002">來㕘禮我師見在此間羅真人見說便教請進宋江進得草菴羅真人降堦迎接宋江再三懇請羅真人坐受拜禮羅真人道將軍做了國家大臣腰金衣紫受天子之命貧道乃山野村夫何敢當此宋江堅意謙讓要禮拜</rdg><rdg wit="#A006371-002">詐敗誘</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">羅真人方𦂯肯坐宋江先取信香爐中焚爇㕘命童子烹茶獻果巳罷動問行藏羅真人乃國將軍上應星魁天象威鎮中原外合列曜一同替天行道今則歸順宋朝此淸名千秋不朽矣徒弟公孫勝本從貧道山中出家以絕塵俗正當其理奈緣是一會下星辰不由他不來今蒙將軍不棄折節下問出家人無可接見幸勿督過宋江道江乃鄆城小吏迯罪上山感謝四方豪傑望風而來同聲相應同氣相求恩如骨內情若股肱天垂景象方知上應天星地曜會合一處宋朝天子三番降詔赦罪招安衆等皆隨宋江歸于大義今奉詔命統領大兵征進大遼逕涉真人仙境夙生有緣得一瞻拜萬望真人願賜指迷前程之事不勝萬幸羅真人道將軍少坐當具素齋天色巳晚就此荒山草榻權宿一宵來早囘馬未知尊意若何宋江便道宋江正欲我師指教聽其點悟愚迷安忍便去隨即喚從人托過金珠彩叚上獻羅真人羅真人乃曰貧道僻居野叟寄形宇內縱使受此金珠亦無用處隨身自有布袍遮體綾錦彩叚亦不曾穿將軍統數萬之師軍前賞賜日費何止千萬所賜之物乞請納囬貧道决無用處盤中果木小道可留宋江再拜望請𠬧納羅真人堅執不受當即供獻素齋齋罷又喫了茶羅真人令公孫勝囘家省視老母明早却來隨將軍囘城當晚留宋江菴中閑話宋江把心腹之事備細告知羅真人愿求指迷羅真人道將軍一㸃忠義之心與天地均同神明必相䕶佑他日生當封侯死當廟食决無疑慮只是將軍一生命薄不得全美宋江告道我師莫非宋江此身不得善終羅真人道非也將軍亡必正寢屍必歸填只是所生命薄為人好處多磨憂中少樂得意濃時便當退步勿以久戀富貴宋江再告我師富貴非宋江之意但只愿的弟兄常常完聚雖居貧賤亦滿微心只求大家安樂羅真人笑道大限到來豈容汝等留戀乎宋江再拜求羅真的法語羅真人命童子取過紙筆冩下八句法語度與宋江那八句說道是忠心者少義氣者稀幽燕功畢明月虛輝始逢冬暮鴻鴈分飛吳頭楚尾官祿同歸宋江看畢不曉其意再拜懇告乞我師金口剖决指引迷愚羅真人道此乃天機不可泄漏他日應時將軍自知夜深更靜請將軍觀內暫宿一宿來早再與拜會貧道當年𥨊𥧌未曾還的再欲赴夢去也將軍勿罪宋江𠬧了八句法語藏在身邊辭了羅真人來觀內宿歇衆道衆接至方丈宿了一宵</rdg><rdg wit="#A006371-002">來赶</rdg></app>次<app><rdg wit="#A006267-002">日淸晨來㕘真人其時公孫勝巳到草菴裏了羅真人呌備素饌齊飯相待早膳巳畢羅真人再與宋江道將軍在上貧道一言可稟這個徒弟公孫勝俗緣日短道行漸長若今日便留下在此伏侍貧道𨚫不見了弟兄往日情分從今日跟將軍去幹大功如奏凱還京此時方當徒弟相辭却望將軍還放一者使貧道有傳道之人二乃免徒弟老母倚門之望將軍忠義之士必舉忠義之行未知將軍雅意肯納貧道否宋江道師父法肯弟子安敢不聽况公孫勝先生與江弟兄去住從他焉敢阻當羅真人同公孫勝都打個稽首道謝永將軍金諾當下衆人拜辭羅真人羅真人直送宋江等出菴相別羅真人道將軍善加保重早得建節封侯宋江拜別出到觀前所有乘坐馬疋在觀中喂養從人巳牽在觀外伺侯衆道士送宋江等出到觀外相別宋江教牽馬至半山平坦之處與公孫勝等一同上馬再囘薊州有詩為證兵𨻶乘𩥵訪道流紫虛仙觀白雲稠當壇乞得幽玄語楚尾吳頭事便休宋江等囘來一路無話早到城中州征前下馬黑旋風李逵接着說道哥哥去望羅真人怎生不帶兄弟去走一遭戴宗道羅真人說你要殺他好生怪你李逵道他前奈何的我也勾了衆人都笑宋江入進衙內衆人都到後堂宋江取出羅真人那八句法語遞與吳用看詳不曉其意衆人反復看了亦不省的公孫勝道兄長此乃是天機玄語不可泄漏收捨過了終身受用休得只顧猜疑師父法語過後方知宋江遂從其說藏於天書之內自此之後屯駐軍馬在薊州一月有餘並無軍情之事至七月半後檀州趙樞密行文書到來說奉朝廷勑旨催兵出戰宋江接得樞密院征付便與軍師吳用計議前到玉田縣合會盧俊義等操練軍馬整頓軍器分</rdg></app>撥<app><rdg wit="#A006267-002">人員巳定再囘薊州祭祀旗纛選日出師聞左右報道遼國有使來到宋江出接却是歐陽侍郎便請人後堂敘禮屯罷宋江問道侍郎來意如何歐陽侍郎道乞退左右宋江隨即喝散軍士侍朗乃言俺大遼國主好生慕公之德若蒙將軍慨然歸順肯助大遼必當建節封侯此乃小事耳全望早成大義免俺遼主懸望之心宋江荅道這里也無外人亦當盡忠告訴侍郎不知前番足下乘時衆軍皆知其意內中有一半人不肯歸順若是宋江便隨侍郎出幽州朝見郎主時有</rdg><rdg wit="#A006371-002">両枝軍</rdg></app>副先鋒<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊義必然引兵追趕若就那里城下厮併不見了我弟兄們日前的義氣我今先帶些心腹之人不揀那座城子備我躱避他若引兵趕來知我下落那時却好囘避他他若不聽却和他厮併也未遲他若不知我等下落時他軍馬囘報東京必然別生支節我等那時朝見郎主引領大遼軍馬却來和他厮殺未為晚矣歐陽侍序聽了宋江這一席言語心中大喜便囘道俺這里𦂳靠霸州有兩個隘口一個喚做益津關兩邊都是險峻高山中間只一條驛路一個是文安縣兩面都是惡山過的關口便是縣治這兩座去處是霸州兩扇大門將軍若是如此可往霸州躱避本州是俺遼國國舅康里定安守把將軍可就那里與國舅同住却看這里如何宋江道若得如此宋江星夜便人囘家搬聯老父以絕根本會郎可暗地使人來引宋江去只如此說今夜我等收拾也歐陽侍郎大喜別了宋江出衙上馬去了未知行止真偽有詩為證遼國君臣性持倈說降剛去又還來宋江一志堅如鐵翻使謀心漸漸開當日宋江令人去請盧俊義吳用朱武到薊州一同計議智取霸州之策下來便見宋江酌量己定盧俊義領令去了吳用朱武暗暗分付衆將如此如此而行宋江帶去人數林冲花榮朱仝劉唐穆弘</rdg><rdg wit="#A006371-002">呼延灼張清孫立王英一丈靑邹淵邹潤史進</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵樊瑞鮑旭項充李衮呂方郭盛孔明孔亮共計一十五員</rdg><rdg wit="#A006371-002">应杜遷步軍</rdg></app>頭領<app><rdg wit="#A006267-002">止帶一萬來軍梭撩定人數只等歐陽侍郎來到便行望了兩日只見歐陽侍郎飛馬而來對宋江道俺大遼國主知道將軍實是好心的人既蒙歸順怕他宋兵做甚麽俺大遼國有的是漁陽突騎上谷雄兵相助你既然要取老父不放心時且請在霸州與國舅作伴俺却差人去取令大人未遲宋江聽了與待郎道愿去的單將收拾巳完備機時可行歐陽侍郎道則今夜便行請將軍傳令宋江隨即分付下去都教馬摘鑾鈴軍卒銜枚疾走當晚便行一面管待來便黄昏左側開城西門便出歐陽侍郎引數十騎在前領路宋江引一支軍馬隨後便行約行過二十餘里只見宋江在馬上猛然失聲呌聲苦也說道約下軍師吳學究同來歸順大遼郎主不想來的慌連不曾等的他來軍馬慢行却快使人取接他來當時巳是三更左側前面巳到益津關隘口歐陽侍郎大喝一聲開門當下把関的軍將開放關口軍馬人將盡數度關直到霸州天色將晚歐陽侍郎請宋江入城報知國舅康里定安原來這國舅是大遼郎主皇后親兄為人最有權勢更兼膽勇過人將着兩員侍郎守住霸州一個喚做金福侍郎一個喚做葉清侍郎聽的報道宋江來降便教軍馬且在城外下寨只教為頭的宋先鋒請進城來歐陽侍郎便同宋江入城來見安定國舅國舅見了宋江一表非俗便乃隊階而接請至後堂敘禮罷請在上坐宋江荅道國舅乃金枝玉葉小將是投降之人怎消受國舅殊禮重待宋江將何報荅安定國舅道多聽得將軍的名傳寰海威鎮中原聲名聞於大遼俺的國主好生慕愛必當重用宋江道小將比領國舅的福蔭宋江當盡心報荅郎主大恩安定國舅大喜忙呌安排慶賀筵宴一面又呌椎牛宰馬賞勞三軍城中選了一所宅子教宋江花榮等安歇方𦂯教軍馬盡數入城屯扎花榮等衆將都來見了國舅等衆多番半同宋江一處安歇巳了宋江便請歐陽侍郎分付道可煩侍郎差人報與把關的軍漢怕有軍師吳用來時分付便可放他進關來我和他一處安歇作夜來的倉卒不曾等侯的他我一時與足下只顧先來了正忘了他軍情主事少他不得更兼軍師文武是備智謀並為六韜三畧無有不會歐陽侍郎聽了隨即便傳下言語差人去與益津關文安縣二處把關軍將說知但有一個秀才模樣的人姓吳名用便可放他過來且說文安縣得了歐陽侍郎的言語便差人轉出益津關上報知就裏說與備細上關來望時只見塵頭蔽日上霧遮天有軍馬遼上關來把關將士准備擂木砲石安排對敵只見由前一騎馬上坐着一人秀才模樣背後一僧一行却是行脚僧人行者隨後又有數十個百姓都趕上關來馬到關前高聲大呌我是宋江手一軍師吳用欲待來𪨆兄長被宋兵追趕得𦂳你可開關救我把關將道想來正是此人隨即開關放入吳學究來只見那兩個行脚僧人行者也挨人關關上人當住那行者早撞在門裏了和尚便道俺兩箇出家人被軍馬趕的𦂳救咱們則箇把關的軍定要推出關去那和尚發作行者焦燥大呌道俺不是出家人俺是殺人的太歲</rdg></app>魯智深武松<app><rdg wit="#A006371-002">李逵李㐮朱仝雷横解珎觧宝凌振𣓾林共二十名各帶三千軍望玉門関山脚両边埋伏只听轟天砲响両下齊出衆將領令去訖𨚫説山士竒引軍回玉門関來見田实田实乃田虎族弟有万夫不當之勇手下一將姓莫名眞端統軍王石方順于玉麟𣓾端蘇吉安士荣方春盧元㫫雲宗吳元伍完馬山復侯雄山景𨺚沈存安万瓊盛本禇大亨赫連仁共二十員將有精兵七万把守玉門関當下山士竒拜㐲請罪曰小將一時寡不敵衆失䧟前関田實差猛將復奪大同関石敬曰禀告大王宋軍中有個飛石將好生利害難以防俻被他連打了五將大王仔細隄防此人忽探馬报宋軍到田寔急令端統軍同副將莫眞王石方順于玉麟𣓾端共七員大將引軍五万出関迎敵其餘牙將守住関口且説端統軍離関三十里下寨擺開隊伍莫眞大呌宋江打話盧俊義曰誰人去敵馬麟出馬大呌賊將不下馬投䧏更待何時莫眞舞刀直取馬麟約𢧐二十合馬麟便走莫眞急追上数十里自囘原來馬麟故意詐敗盧俊義附耳低言與馬麟曰你去對呼延灼説知如此如此馬麟遂投東路去了盧俊義搦𢧐莫眞出馬董平接𢧐約有二十餘合莫眞力怯便走王石提斧直奔董平二人閗不数合董平囘馬便走方順招衆將尽力追赶三十里下寨盧俊义也下寨五日按兵不動端統軍見兵不動令衆將乘势追赶復奪大同関于玉麟𣓾端二人諌曰日前説盧俊義有萬夫不當之勇如今漸漸退走莫非誘敵端統軍曰我量此䓁无智之徒力怯敗走汝䓁若不向前便行処斬衆不敢言只得連夜趕來盧俊義令衆軍且戰且走端統軍招動軍馬掩殺又追三十里下寨且説馬麟來見呼延灼禀曰秦盧元帥軍令若是端統軍趕他有二百里遠教哥哥先引兵叩玉門関攻擊引田寔軍馬下山慢慢引他去遠然後令魯智深䓁從山後抄將來乗势奪関隨路起信炮哥哥復兵入関此時唾手可得呼延灼卽進兵搦𢧐就煩賢弟去関西报步軍頭領知㑹行事馬麟去了呼延灼使人报知魯智深與李逵朱仝雷横䓁連夜進兵到関背後埋伏䓁侯却説呼延灼引兵叩関搦𢧐田寔大驚急呼首將蘇吉䓁啇議曰端統軍引兵追趕去遠不知宋兵今又臨関石敬曰端統軍追盧俊義直入深地可点大軍出関迎敵田寔卽令安士荣引蘇吉牛万春䓁軍下関迎敵孫立出馬與蘇吉交鋒𢧐二十合孫立詐敗而走蘇吉趕來孫立囘鞭打死蘇吉那安士荣大怒趕來孫立囘馬來閗三十合囘馬又走安士荣不趕立馬横鎗高呌納命</rdg></app>的<app><rdg wit="#A006371-002">來一丈青舞䨇刀來𢧐閗二十餘合一丈青囘馬</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">是花和尚輸</rdg><rdg wit="#A006371-002">走安士荣趕來張清取石子飛打士荣落馬雲宗善提大斧直趕一丈青𢧐二十合一丈青又走宗善不趕張清勒馬𠕂出宗善大怒輪斧砍來張清取石子打去把雲宗善打下馬來石敬牛万春急救囘陣縱兵掩殺呼延灼且𢧐且走觧珎凌振把冲霄炮架</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">鉄禪杖攔頭便打</rdg><rdg wit="#A006371-002">在関前施放関中軍將大驚牛万春听得炮响急囘呼延灼復兵追趕牛万春石敬𢬵命而走早被魯智深</rdg></app>武<app><rdg wit="#A006267-002">行者掣出雙戒刀就便殺人正如</rdg><rdg wit="#A006371-002">松李逵</rdg></app>砍<app><rdg wit="#A006267-002">瓜切菜一般那數十個百姓便是觧珍解寶</rdg><rdg wit="#A006371-002">將入去関内軍兵措手不及衆軍到関下</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">立李雲</rdg><rdg wit="#A006371-002">𫌯</rdg></app>楊林<app><rdg wit="#A006371-002">捉了雲宗善</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">勇時遷</rdg><rdg wit="#A006371-002">敬被淩振一刀砍爲両</rdg></app>叚<app><rdg wit="#A006371-002">吳元被觧珎殺死伍完被邹潤搠下馬來朱仝雷横捉了馮山盧元𩔰被一丈青活捉去了李逵斧砍死王石史定杜迁殺了牛万春孫立活捉了山</rdg></app>景<app><rdg wit="#A006267-002">住白勝郁保四這夥人早逩關裏一發</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨺚鄧淵殺了石遜史進殺了夏侯雄觧宝殺了沈存安李应剌死陸輝山上竒迯走不知去向瓊盛本禇大亨赫連仁引三五百兵投金烏嶺去了却説端統軍追盧俊義听得宋軍入関大驚急囘関下盧俊義㐲兵追殺董平剌死方順鄧飛斬了于玉麟郝思文活捉楊端盧俊義生擒端統軍當日三處軍馬</rdg></app>奪了<app><rdg wit="#A006267-002">關口</rdg><rdg wit="#A006371-002">玉門関盧俊義令衆將献功只見魯智深拿得田实李逵提両個人頭到宋江軍馬都到関上把捉到賊將斬首號令屯札玉門関十日宋江與吳用曰金烏嶺不知誰人可去盧俊義欣然應曰小弟願徃衆皆大悅</rdg></app>盧俊義引<app><rdg wit="#A006267-002">着軍兵都趕到關上一齊殺人文安縣來把關的官員那里迎敵的住這夥都到文安縣取齊似此以偽亂真有詩為證偽計歸降妙莫窮便開城郭縱奸雄公明反諜無端罵混殺腥羶頃刻中却說吳用飛馬逩到霸州城下守門的番官報入城來</rdg><rdg wit="#A006371-002">六個頭領辞了</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">與歐陽侍郎在城邊相接便教引見國舅康里定安吳用說道吳用不合來的遲了些個</rdg><rdg wit="#A006371-002">迤𨓦來到雲谷口下寨𨚫説金烏嶺有七員大將守把是竺文敬元仲龍查升曹洪黄訓宋延沈澤部領雄兵二萬鎮守當日</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">出城來不想盧俊義知覺</rdg><rdg wit="#A006371-002">議軍情忽报宋軍</rdg></app>直<app><rdg wit="#A006267-002">赶將來追到関前小生今入城來此時不知如何又見流星探馬報來說道宋兵奪了文安縣軍馬殺近霸州定安國舅便教㸃兵出城迎敵宋江道未可調兵等他到城下宋江自用好言招撫他如若從不却和他厮併未遲只見探馬又報將來說宋兵離城不遠定安國舅與宋江一齊上城看望見宋兵整整齊齊都擺列在城下盧俊義頂盔掛甲躍馬橫鎗㸃軍調將耀武揚威立馬在門旗之下高聲大呌道只教反朝廷的宋江出來宋江立在城樓下女墻邊指着盧俊義說道兄弟不知宋朝賞罰不明奸臣當道讒佞專權我巳順了大遼國主汝可囘心也來幇助我同扶大遼郎主不失了梁山詐多時相聚之意盧俊義大罵道俺在北京安家樂業你來賺我上山宋天子三番降詔招安我們有何虧負你處你怎敢反背朝廷你那黑矮無能之人早出來打話見個勝敗輸嬴宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">抵嶺下挑𢧐竺統軍</rdg></app>大怒<app><rdg wit="#A006267-002">喝</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰我</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">開城門便差林冲花榮朱仝穆弘四將齊出活拿</rdg></app>這厮<app><rdg wit="#A006267-002">𥉾俊義一見了四將約住軍校躍馬橫鎗直取四將全無懼怯林冲等四將闘了二十餘合撥囘馬頭望城中便走盧俊義把鎗一招後面大隊軍馬一齊赶殺入來林冲花榮占住吊橋囘身再戰詐敗佯輸誘引盧俊義搶入城中背後三軍齊聲納喊城中宋江等諸將一齊兵變接應入城四方混殺人人束手箇箇歸心定安國舅氣的目睜口呆罔知所揩與衆等侍郎束手被擒宋江將引軍到城中諸將都至州衙內來㕘見宋江宋江傳令先請上定安國舅并歐陽侍郎金福侍郎葉淸侍郎並皆分坐以禮相待宋江問說道汝遼國不知就𥚃看的俺們差矣我這夥好漢非比嘯聚山林之輩一箇箇乃是列宿之臣豈肯持主降遼只要取汝霸州特地乘此機會今巳成功國舅等請囘本國切勿憂疑俺無殺害之心但是汝等部下之人并各家老小俱各還木國霸州城子巳屬天朝汝等勿得再來爭執今後刀兵到處無有再容宋江號令巳了將城中應有番官盡數驅遣起身隨從定安國舅都囘幽州宋江一面出榜安民令副先鋒盧俊義將引一半軍馬囘守薊州宋江等一半軍將守住霸州差人賫奉軍帖飛執趙樞密得了霸州趙安撫聽了大喜一面冩表申奏朝廷且說定安國舅與同三箇侍郎帶領衆人歸到燕京來見郎主備細奏說宋江詐降一事因此被那夥蠻子占了霸州大遼郎主聽了大怒喝罵歐陽侍郎都是你這奴婢佞臣往來搬閗折了俺霸州𦂳要的城池教俺燕京如何保守快與我拿去斬了班部中轉出兀顏統軍啟奏道郎主勿憂量這厮何湏國主費力奴婢自有個道理且免斬歐陽侍郎若是宋江知得反被他耻笑大遼國主准奏赦了歐陽侍郎再說兀顏統軍如何𠬧伏這蠻子恢復城池只見殛顏統軍奏道奴婢引起部下二十八宿將軍十一矅天將前去布下陣勢把這些蠻子一鼓兒平收說言未絕班部中却轉出賀統軍前來奏道郎主不用憂心奴婢自有箇見識常言道殺鷄焉用牛刀那里消得正統軍自去只賀某聊施小計教這一夥蠻子</rdg></app>死無塟身之地<app><rdg wit="#A006267-002">郎主聽了</rdg><rdg wit="#A006371-002">卽便点軍迎敵萬瓊曰宋江兵势甚</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">喜道俺的愛卿愿聞你的妙策賀</rdg><rdg wit="#A006371-002">難以迎敵若以愚見只𦂳守関門彼兵遠來粮食不敷不乆自退我乘其勢退之可復大同玉門二関不知</rdg></app>統軍<app><rdg wit="#A006267-002">啟口搖舌說這妙計有分教</rdg><rdg wit="#A006371-002">意下若何竺統軍不听自引兵一萬五千下山摆開陣勢宋軍陣上董平出馬竺統軍曰誰與我捉此賊背後黄信拍馬出陣兩馬相交閗三十餘合董平手起一鎗正中黄信左臂負痛撥馬囘陣宋延搶出直取董平韓滔出馬迎住𢧐不十合韓滔便走宋延拍馬趕來被韓㴞一刀砍死竺文敬大怒輪斧出馬與蔣敬迎敵閗𢾗十合蔣敬便走馬麟急救蔣敬見馬麟出馬轄勒馬夾攻竺文敬全无惧怯彭𤣱見二人𢧐他不下便挺鎗來助𢧐沈澤輪㕠斧接住彭𤣱董平又來夾攻當住却説吳用自從盧元帥領軍前進放心不下令呼延灼張清史進李應孫立杜迁帶人馬前來助𢧐𨚫好六人到陣正見三对𧠇厮殺張清取石子望竺文敬打中太頭落馬而死沈澤无心恋𢧐被彭𤣱一鎗剌死俊義乘势招兵掩殺上嶺元仲龍接住戰不𢾗合被</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">一鎗剌死馬下查升曹洪雙敵俊義力𢧐二將方瓊盛本又出四個圍住被張清一石子打了一個盧俊義一鎗剌死查升活捉了曹洪唬得方瓊禇大亨盛本望北而走黄訓被乱兵所殺俊義上嶺屯札各人献功活捉曹洪告曰情愿投䧏俊義大喜曹洪拜謝曰多蒙不殺之恩前有蘇林領小將願領將軍去取前靣便是白虎嶺乃是元帥烏利得安統十萬大兵在那里拒住只有此処兵多將廣难以打過其餘唾手可得盧俊義使人报知宋元帥宋江便令曹洪爲河北開路先鋒撥驍騎四員張清丁得孫董平龔旺并三千軍馬𦔳他前行一百里下寨且説盛本原是北京提轄因𢙣了高太尉要𪨆事害他那時欲上梁山泊因无門路迯在河北投在田虎部下今見曹洪䧏了也引五百兵夤夜</rdg></app>來到<app><rdg wit="#A006267-002">一</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧元帥寨前投降探子报曰寨外有一將口称北京人氏特來拜投盧俊義令喚入來盛本逕入拜曰某是梁中書帳前提轄盛本元帥認得否俊義慌忙下帳扶起問曰提轄爲何在此爲將盛本告以前事今將軍馬献與元帥盧俊義令與衆將相見了随卽申报宋江知道自盧俊義占了金烏嶺又得二將當日請盛本啇議曰蘇林嶺西有一山名曰囘鴈峯其山極高鴈飛不能渡故有此名内有一夥強人爲首的是㧞山力士唐斌原是蒲東人氏使一把開山斧一百二十斤有萬夫不當之勇苐二</rdg></app>個<app><rdg wit="#A006371-002">是撼山力士文仲容使一條丈八蛇矛鎗苐三個是移山力士崔埜使一條混鉄鎗苐四個是劈山力士乜㳟使一柄大刀總招得有一萬餘人不属南北独自称尊𠰥得此四人來䧏何愁何北不下盧俊義曰足下可</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">處馬無料</rdg><rdg wit="#A006371-002">說他來䧏盛本曰曽與他争𢧐我去无用正説間人报宋元師到俊義䓁接入大寨盛本向前下拜曰小將冐犯元帥虎威切乞恕罪宋江連𢗅荅礼曰足下是盧元帥鄉人何故下礼盛本遂𠕂拜宋江爲兄盧俊義曰囘鴈峯有四個好漢路徑極熟只是難得他來吳用曰只可說他來䧏當日俻莚席至晚方散𨚫説方瓊䓁引敗兵走到飛狐寨投見元仲良説知宋軍势大又占了金烏嶺元仲良次日引方瓊禇大亭赫連仁又带羽翼二將桑英昝仝美引二萬軍馬來金烏嶺下搦𢧐軍校來报曰北軍山下搦𢧐宋江問誰去迎敵孫寧曰小弟愿徃盛本曰𠰥𢧐桑英昝仝美二人不可輕敵善覷方便宋江又令張清史進湯𨺚嶺兵助𢧐徐𡨴出禇大亨对陣二將並不打話閗二十餘合不分勝敗張清飛起一石子打在禇大亨頭頂上大亨大驚便走昝仝美使鉄鞭迎住徐𡨴二人𢧐到六十餘合徐𡨴力怯便走昝仝美拍馬赶來張清取石子打去把昝仝美打下馬來徐𡨴回馬把昝仝美一鈎䥥鎗搭住活捉去了湯𨺚招動人馬掩殺追赶二十里自囘𨚫説元仲良走囘寨中只听得山後大喊原來徐𡨴下山時吳用随使李逵李𫌯魯智深武松引五百牌手從元仲良寨後殺來桑英慌𢗅綽鎗上馬迎敵正撞着魯智深輪起鉄禪杖打來両個𢧐到十餘合李逵使牌手滚將入去把桑英馬脚砍倒桑英下馬和魯智深步𢧐𢾗合方瓊輪刀來迎助𢧐魯智深大呌一声把方瓊一禪杖打着左臂撇了軍噐便走前軍徐𡨴望見塵起人报宋軍與北軍交鋒卽引衆將又到湯𨺚與元仲良𢧐不十合湯𨺚力怯史進出馬夾攻張清徐𡨴掩殺北軍大敗李逵武松把桑英結果了元仲良被湯𨺚一鎚打下馬徐𡨴一䥥鈎鎗搭過馬來那禇大亨赫連仁方瓊領二千人落</rdg></app>草<app><rdg wit="#A006371-002">去了李逵殺得性起身上中箭尚自不知押二</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">絕口糧直</rdg><rdg wit="#A006371-002">來見宋盧元帥宋江連𢗅親觧其縛曰我只</rdg></app>教<app><rdg wit="#A006267-002">三軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">礼請元帥歸投大宋同滅反賊不想冐犯虎威幸无見怪元仲良曰忠臣不事二君願乞一死吳用曰將軍差矣吾䓁哨聚山林尚且親書御詔招安你如何执迷元仲良曰軍師差矣某𨿽爲草𡨥亦是一丈夫𨿽死心不攺易寔難從命但願早賜一死宋江曰既然不䧏且設宴欵待元仲良曰我䓁被擒萬死猶輕何敢受賜今魏州城天王堂吾去那里修行再不管是非囘頋昝仝美曰你却如何昝仝美曰願随統軍仝徃以飬父母遺体宋江䓁嗟嘆不巳各賜白金五十両以爲終身之資元仲良堅意不受吳用曰將軍既然捨閙取静此物収下权當香烛之礼日後到此𨚫來相訪二</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬幾乎</rdg><rdg wit="#A006371-002">收了宋江各與鞍馬下山有詩爲証一㸃忠貞不攺移仲良到此是男兒白金不惜臨行贈觧𨚫征衣換布衣元仲良曰我欲脩行以終天年汝欲何如昝仝美曰家有老母妻子在城東離魏州一百五十里欲回家养親不知元帥容否良曰我亦有老父在上携父同徃天堂出家二人拜别各洒淚而别有詩為証一義䏻敦四海心仲良仝美契尤深臨行辞語真悲切又倒資囊贈與金却説関勝在西陵州造舡宋江一向不知消息令戴宗徃西陵州人报関勝関勝接入問曰近日哥哥勝負如何宗曰連勝𢾗陣殺賊極多活捉四五將投降一將乃北京梁中書帳下提轄盛本説囘鴈峰有一夥強人為首四將聚一萬餘人占住囘鴈峰不属南北所管各有万夫不當之勇𠰥得此四將来䧏唾手可取河北勝曰喚甚名字宗曰㧞山力士唐斌撼山力士文仲容移山力士崔埜劈山力士也㳟関勝曰這人閙了蒲東殺</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">一代</rdg><rdg wit="#A006371-002">知府迯走其人與吾最好未得將令我若去時恐招擅離之罪戴宗曰兄長與囯家幹功此行何妨不必過慮便請同行関勝便與朱武曰煩同林冲兄在意守帳吾見兄長就説知舡隻之事遂作别而去正是</rdg></app>英雄<app><rdg wit="#A006267-002">咫尺休畢竟賀統軍對郎主道出甚計來</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚義歸幃幄豪傑舒忠报囯朝不知何如</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評歐陽侍郎不特忠於大遼郎主押且忠於宋公明兄弟特是信得宋公明大過耳不可便以成敗論他批評水滸傳卷之八十五終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>