<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第86回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第86回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第86回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十六</rdg><rdg wit="#A006371-002">○</rdg></app>第八十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆英雄大㑹唐斌瓊郡主配合張清英雄赫赫咲談間不惜馳驅拂玉鞍四海交游酬夙志一朝結髪動欢顔華筵烈士心何壯錦帳隹人志亦閑従此功猷増勝氣將軍囘馬仰平蛮却説宋江與吳用䓁正啇议間見戴宗同関勝囘来施礼畢関勝曰小弟見戴宗説囘鴈峰之事那為頭的唐斌乃是小弟旧交欲去説他來降不知哥哥尊意如何宋江大咲曰䝨弟𠰥去事必成矣可善覷方便𠕂令呼延灼花荣張淸單廷珪魏定囯朱仝雷横盛本索超戴宗共十員將引一千馬軍同徃囘鴈𡶶畱王英一丈靑統軍三千守住金烏嶺宋江分兵三路去打蘇林嶺苐一路前部引兵五千大將十二員秦明李應柴進黄信歐鵬凌振白勝楽和𣓾林燕順穆春第二路撥兵一万大將二十四員盧元帥劉唐徐𡨴魯智深武松韓滔彭玘鄧飛孫立陳逹𣓾春金大堅鄭天寿杜㒷孔明孔亮邹淵邹潤朱富朱貴石勇李雲李立時迁第三路引兵五万大將三十七員宋元帥</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006371-002">孫勝呂方郭盛周通曹正薛永宋淸陶宗旺蔡福蔡慶𣓾志觧珎觧宝李逵石秀蕭讓裴宣史進安道全李𫌯馬麟蔣敬湯𨺚郁保四王定六孫新頋大嫂孫二娘假景住燕青分兵巳了秦</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006371-002">引前隊軍望蘇林嶺夾扎寨小校飛报上嶺乃是脫招元帥守把部下有</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">戰獨鹿山</rdg><rdg wit="#A006371-002">將孫安孫共池方貢士𨺚懷英鄂全忠亨祥兼清申屠礼姬宗噐于茂洪資司存斈吉又有軍師喬道淸䓁共一十六員領兵七万屯扎嶺上听知宋兵来到脱元帥令孫安池方貢士𨺚点五千精兵下嶺排開陣势秦明舞棍迎敵閗上𢾗合𣓾林来夾攻池方接住𣓾林厮殺歐鵬又出秦明使棍一撥打上𢧐𣓾林被池方一鎗搠中左腿撞下馬来穆春穆弘死救𣓾林回陣嶺上軍師喬道清望見口念神呪只見阴雲四起霹靂响處狂凨大作天昏地黑宋兵各不相見四下乱竄殺至半夜方見雲收雨散凨静月明衆夥迷路引敗殘軍馬在草地上坐遠遠听得人馬之聲秦明急上馬大呌来者何人柴進黄信李應認得秦明聲音便問曰救得𣓾林否皆曰失散不知黄信曰我們且去𪨆𣓾林衆將引三五十騎投西而走只見燕順白勝扶𣓾林来黄信便問如何白勝曰雷横穆春凌振楽和被捉去了内中又不見歐鵬折軍大半衆皆大哭報曰歐鵬捉得池方到此間不知何處地名有認得者曰此是積雪岩六月炎天尚有積雪在此処离虎嶺不遠柴進曰池將軍何不背暗投明池方曰願随部下只是小人有老小在嶺上脱招𠰥知此事必然殺害秦明曰這個容易待宋元帥到卽使人去取正説之間小校报曰盧元帥到衆人接入秦明説被擒去四將折兵一事</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">曰何䓁之將如此利害柴進曰和他交𢧐忽然凨雷四起雲雨漫天閙裏被擒𣓾林中傷折</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">䧟靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">大半歐鵬捉得池方来此人願䧏盧俊义令喚此人来問消息池方来見盧元帥問曰你知是誰捉我兄弟池方曰被軍師喬道清遣天王擒在白虎嶺迷魂洞中不食自飽如醉一般决不殺害只是不得出来盧俊義曰如何救得池方曰烏利囯𠢎有一女喚作瓊英郡主䏻飛</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">秀詩曰莫遑區區智力餘天公元自</rdg><rdg wit="#A006371-002">打將百発百中年二十四歲</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">乘除謝玄真得擒王技趙括徒能讀父書靑</rdg><rdg wit="#A006371-002">万夫不當之勇尚未嫁人発下誓願𠰥有一般飛</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">兵如沙上鴈幽州勢若釜中魚敗軍損將深堪愧遼主行當坐䧟車話說賀統軍姓賀名重寶是大遼國中兀顏統軍部下副統軍之職身長一丈力敵萬人善行妖法使一口三尖兩刃刀見</rdg><rdg wit="#A006371-002">的便招為壻</rdg></app>今守<app><rdg wit="#A006267-002">住幽州就行提督諸路軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">把白虎嶺因此难求小人願随元帥鞭鐙小人搬了老小𠕂来投拜未知𠃔否俊義曰大丈夫作事有何疑哉来與不来在你與他酒食池方作别上</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">當時賀重寶奏郎主道奴婢這幽州地面有個</rdg><rdg wit="#A006371-002">自</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">處喚做靑石峪只一條路入去四面盡是高山並無活路臣撥十數騎人馬引這夥蠻子直入裏面却調軍馬外面圍住教這厮前無出路後無退步必然餓死兀顏統軍道怎生便得這厮們來賀統軍道他打了俺三個大郡氣滿志驕必然想着幽州俺這里分兵去誘引他他必然乘勢來趕引入䧟坑山內走那里去兀顏統軍道你的計策怕不濟事必還用俺大兵撲殺且看你去如何當下賀統軍辭了國主帶了盔甲刀馬刀了一行步從兵卒囘到幽州城內將軍㸃起分作三隊一隊守住幽州二隊𣱆霸州薊州進發傳令巳下便驅遣兩隊軍馬出城差兩個兄弟前去領兵大兄弟賀折去打霸州小兄弟賀雲去打薊州都不要嬴他只佯輸詐敗引入幽州境界自有計策却說宋江等守住霸州有人來報遼兵侵犯薊州恐有踈失望調軍兵救䕶宋江道既然來打那有于罷之禮就此機會去取幽州宋江留下些少軍馬守定霸州其餘大隊軍兵拔寨都起引軍前去薊州會合盧</rdg></app>俊義軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">約日進兵且說番將賀折引兵霸州</rdg><rdg wit="#A006371-002">扎住嶺下宋江同衆將都到俊義接着把上頂事一一説了宋江見説失了四人好生煩惱吳用曰既有這個机会待張淸去囘鴈峰囘</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">宋江正調</rdg><rdg wit="#A006371-002">計䇿成矣話分両頭𨚫説関勝同衆將來到囘鴈峰屯住</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006371-002">对盛本曰你與衆人在寨中我独自上由去看他虚实𠰥是故人不必説𠰥不是故人我就投伏他在他寨内見景生情好歹要拿他来計议巳定别衆上山把門軍士問曰你是何人逕到此間関勝曰煩你拜覄大王有滿東故人来訪軍士随卽上报関外一人手提撥風大刀騎赤兎馬説是蒲東故人要見大王唐斌思忖不知是何故人請他来相㑹小校下來請関勝直到厛上唐斌</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006371-002">迎認是関勝連𢗅下拜曰故人一何别来光恙聞知足下在梁山泊因甚到此便教三個兄弟相見了教置酒設筵相待関勝曰小弟上梁山泊寨主乃是山東及時雨宋公明义氣深重共聚頭目一百单八人情如骨肉恩𠰥股肱後来宋天子三畨降詔招安我䓁奉詔征計大遼一皷而收回朝受元帥之聀今又奉圣㫖前来征田虎經過此処聞知仁兄在此特</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006371-002">相投望仁兄念平日萡交之情煩指路徑幸勿推卻唐斌曰仁兄分上豈敢辞劳要和我兄弟啇议文仲容曰哥哥是山寨之主任従主張誰敢不従関勝曰𠰥得仁兄应𠃔去後𠰥成大功宋元帥必當保奏天子必封重爵决无虚謬唐斌大喜曰當以效力分付殺牛宰馬整俻筵席欵待関勝酒至半酣関勝起身曰寔不敢瞞仁兄我同十個兄弟欲取白虎嶺有新䧏將説起仁兄因此特來相望伏乞取衆兄弟上山同赴華莚仁兄意下何如唐斌卽教崔埜下山相請花荣䓁逕入寨中唐斌接入衆英雄分賓主而坐是日寨中欢飲相劝尽醉方歇次日唐斌收拾寨中積下粮草都装上車將金銀賞𤙯三軍放火焚了山寨離了回鴈峰逕来宋寨报知宋元帥急接入寨関勝䓁引唐斌兄弟相見衆皆礼畢宋江教設席將酒來劝唐斌曰小人因閙了蒲東欲投大寨避难恨无門路得見尊顔不得巳来此幸遇文仲容兄弟一見如故譲小人為山寨之主今得故人関兄相招如渴得水弃邪帰正願施犬馬之劳宋江大喜唐斌四人皆拜宋江為兄殺牛宰馬慶賀一靣冩表令戴宗回朝奏請封新降將官聀另修書一封與宿太尉知㑹</rdg></app>却<app><rdg wit="#A006267-002">好半路里接着</rdg><rdg wit="#A006371-002">説池方来到蘇林嶺来見脱元帥只説被捉迯囘过𢾗日池方夤夜將老小物件上車令部將軍士䕶送先行池方乗馬逕投宋江大寨宋江大喜致酒相慶令朱仝雷横與池方送老小徃金烏嶺交付與扈三娘看管這脱元帥有人报知池方挈家去了</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">曾閗的三合賀折引軍敗走</rdg><rdg wit="#A006371-002">知去何脱招大怒急点五百驍騎党祥葉淸申屠礼姬宗噐追赶直抵宋寨</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">不去追趕却說賀雲去打薊州正迎着</rdg><rdg wit="#A006371-002">差関勝花荣張清索超</rdg></app>呼延灼<app><rdg wit="#A006267-002">不戰自退宋江會合盧俊義一同上帳商議攻取幽州之策吳用朱武便道幽州分兵兩路而來此必是誘</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍廷珪魏定囯</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">之計且宋可行盧俊義道</rdg><rdg wit="#A006371-002">三千</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">師錯矣那厮連輸了數次如何是誘</rdg><rdg wit="#A006371-002">追殺党祥囘馬迎</rdg></app>敵<app><rdg wit="#A006267-002">之計當取不取過後難取不就這里去取幽州更待何時宋江道這厮勢窮力盡有何良策可施正好乘此機會遂不從吳用朱武之言引兵往幽州便進將兩處軍馬分作大小三路起行只見前軍報來說遼兵在前攔住宋江遂到軍前看時山坡後轉出一彪皂旗來宋江便教前軍擺開人馬只見那番軍番將蓋地而來皂鵰旗分作四路向山坡前擺開宋江盧俊義與衆將看時如黑雲踴出千百萬人馬相似簇擁着一員大將番官橫着三尖兩刃刀立馬陣前那番官怎生打扮但見頭戴明霜𨮘鉄盔身披耀日連環甲足穿抹綠雲根靴腰繋龜靑狻㹸帶襯着錦繡緋紅袍執着鉄桿狼牙棒手持三尖兩刃八環刀坐下四蹄雙翼千里馬前面引軍旗上冩的分明大遼副統軍賀重寶躍馬橫刀出於陣前宋江看了道遼國統軍必是上將誰敢出馬說猶未了大刀關勝舞起靑龍偃月刀縱坐下赤兔馬飛出陣來也不打話便與賀統軍相併正似兩條龍競寶一對虎爭食一來一往鳳翻身一上一下鸞展起刀閗刀迸數丈寒光馬蕩馬動半天殺氣開勝與賀統軍</rdg></app>閗到三十餘合<app><rdg wit="#A006267-002">賀統</rdg><rdg wit="#A006371-002">被関勝一刀斬于馬下花荣知姬宗噐閗二十餘合被張清石子相中左眼而死申屠礼見折了二將慌𢗅奔走呼延灼活捉葉清花荣收兵囘寨呼延灼解葉清到跪下宋江問曰你肯降否葉淸曰願降宋江置酒相待飮酒間宋江忽思穆弘䓁被𨺻澘然淚下曰四個兄弟被𨺻无計可救葉淸曰此四人𨺻在白虎嶺迷魂洞守関將烏利得安有一女䏻飛石打人有万夫不當之勇発頋𠰥何对手便招為夫今元帥陣中有一个少年將</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">氣力</rdg><rdg wit="#A006371-002">䏻飛石打人</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">加撥囘刀望本</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠰥假做投降招贅與他為夫那時可救宋江曰兄弟在</rdg></app>陣<app><rdg wit="#A006371-002">連打他𢾗將恐他知覺不當𥡷</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">走關勝驟馬追趕賀統軍引了敗兵逩轉山坡宋江便調軍馬追趕約有四五十里聽的四下里戰鼓齊響宋江急呌囘軍時山坡左邊早撞過一彪番軍攔路宋江急分兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">葉淸曰他知此消息必来</rdg></app>迎敵<app><rdg wit="#A006267-002">時右手下又早撞出一支大遼軍馬前面賀統軍勒兵囘來夾攻宋江兵馬四下救應不迭被番兵撞做兩叚却說盧俊義引兵在後面厮殺時不見了前面軍馬急𪨆門路要殺囘來只見脇窩𥚃又撞出番軍來厮併遼兵喊殺連天四下里撞撃左右被番軍圍住在垓心盧俊義調撥衆將左右衝突前後捲殺𪨆路出去衆將揚威耀武抖擻精神正逩四下里厮殺忽見陰雲閉合黑霧遮天白晝如夜不分東西南北盧俊義心慌急引一支軍馬死命殺出大遼兵馬聽的前面鸞鈴聲响縱馬引軍趕殺過去至一山日盧俊義聽的裏面人語馬嘶領兵趕將入去只見狂風大作走石飛沙對面不見盧俊義殺到𥚃面約莫二更前後方𦆵風靜雲開復見一天星斗衆人打一看時四面盡是高山左右是懸崖峭壁只見山川峻嶺無路可登隨行人馬只見筆寧索超韓滔彭𤣱陳達楊春周通李忠鄒淵鄒潤楊林白勝大小十二箇頭領有五千軍馬星光之下待𪨆歸路四下高山圍匝不能得山盧俊義道軍士厮殺了一日神思困倦且就這里權歇一宵暫停戰馬明日却𪨆歸路</rdg><rdg wit="#A006371-002">因</rdg></app>未知<app><rdg wit="#A006267-002">脫離何如有詩為証</rdg><rdg wit="#A006371-002">不来吾𠰥引這將軍去必成大事宋江心疑張精曰某𢬵命去救這</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">山環繞路難通原是陰陵死道中若要大軍相脫釋除非雙翼駕天風再說宋江正厮殺間只見黑雲四起走石飛沙軍士對面都不相見隨軍內却有公孫勝在馬上見了知道此是妖法急拔寶剱在手就馬上作用口中念念有詞喝聲道疾把寶剱指㸃之處只見陰雲四散住風頃息大遼軍馬不戰自退遙望漫漫陰氣盡皆四邊散了宋江驅兵殺透重圍退到一座高山迎着水部軍馬且把糧車頭尾相銜權做寨柵計㸃大小頭領于內不見了盧俊義等一十三人并五千餘軍馬至天明宋江便遣呼起灼林冲秦明關勝各帶軍兵四下里去𪨆了一日不知些消息囘覆宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">个兄弟</rdg></app>宋江便取玄女課<app><rdg wit="#A006267-002">焚香占</rdg></app>卜<app><rdg wit="#A006267-002">巳罷說道</rdg><rdg wit="#A006371-002">得</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">象不妨只是䧟在幽陰</rdg><rdg wit="#A006371-002">吉</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">處急切難得出來</rdg><rdg wit="#A006371-002">光</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">放心不下遂遣解珍解寶扮作獵戶繞山來𪨆又差時遷石勇叚景住曹正四下里去打聽消息且說解珍觧寶披上虎皮袍拕了鋼叉只望深山裡行看看天色向晚兩個行到山中四邊只一望不見人烟都是亂山疊障觧珍解寶又行了幾箇山頭是夜月色朦朧遠遠地望見山畔一㸃燈光弟兄兩個道那里有燈光之處必是有人家我兩個且𪨆去討些飯喫望着燈光處拽開脚步逩將來未得一里多路來到一箇去處傍着樹林破</rdg><rdg wit="#A006371-002">方令</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">作三數間草屋下破壁𥚃閃出燈光來觧珍解寶推開扇門燈光之下見是個婆婆年老六旬之上弟兄兩個放下鋼叉納頭便丹那婆婆道我只道是俺孩兒來家不想却是客人到此客人休拜你是那里獵戶怎生到此解珍道小人原是山東人氏舊日是獵戶人家因來此間做些買賣不想正撞着軍馬热閙連連厮殺以此消折了本錢無甚生理弟兄兩個只得來山堆𪨆討些野味養口誰想不識路徑迷路失跡來到這里投宅上暫宿一宵望老奶奶收留則個那婆婆道自古云誰人頂着房子走俚我家兩個孩兒也是獵戶敢如今便囘來也客人少坐我安排些晚飯與你兩個喫解珍解寶謝道多感老奶奶那婆婆入裏面去了弟兄兩個却坐在門前不多時只見門外兩個人扛着一箇獐子入來口裏呼道娘娘你在那里只見那婆婆出來道孩兒你們囘了且放下獐子與這兩位客人厮見解珍解寶慌𢗅下拜那兩個荅禮巳罷便問客人何處因甚到皮解珍解寶便把却𦆵的話再說一遍那兩個道俺祖居在此俺是劉二兄弟劉三父是劉一不幸死了止有母親專靠打獵營生在此二三十年了此間路逕甚雜俺們尚有不認的去處你兩個是山東人氏如何到此間討得衣飯吃你休瞞我你二位敢不是打獵戶麽解珍解寶道既到這里如何藏的實訴與兄長有詩為證峰巒重疊繞周遭兵䧟垓心不可迯二解欲知消息實便將踪跡混漁樵當時解珍解實跪在地下說道小人們果是山東獵戶弟兄兩個喚做解珍解實在梁山泊跟隨宋公明哥哥許多時落草今來受了招安隨着哥哥來破大遼前日正與賀統軍大戰被他衝散一支軍馬不知䧟在那里特差小人弟兄兩個來打探消息那兩個弟兄笑道你二位既是好漢且請起俺批與你路頭你兩個且少坐俺煑一腿獐子肉煖盃社酒安排請你二位沒一個更次煮的肉來劉二劉三管待解珍解寶飲酒之間動問道俺們久聞你梁山泊宋公明替天行道不損良民直傳聞到俺遼國解珍解寶便荅道俺哥哥以忠義為王誓不擾害善良單殺濫官酷吏倚強凌弱之人那兩個道俺們只聽的說原來果然如此盡皆歡喜便有相愛不捨之情解珍解寶道我那支軍馬有十數個頭領三五千兵卒正不知下澆何處我想也得好一片地來排䧟他那兩個道你不知俺這此邊去處只此間是幽州管下有箇去處喚做靑石峪只有一條路入去四面盡是懸崖峭壁的高山若是填塞了那條入去的路再也出不來多定只是䧟在那里了此間別無這般寛𤁐去處如今你那宋先鋒屯軍之處喚做獨鹿山這山前平坦地面可以厮殺若山頂上望時都見四邊來的軍馬你若要救那支軍馬捨命打開靑石峪方𦂯可以救出那靑石峪口必然多有軍馬截斷這條路口此山栢樹極多惟有靑石峪口兩株大栢樹最大的好形如傘盖四面盡皆望見那大樹邊正是峪口更提防一件賀統軍會行妖法教宋先鋒破他這一件要𦂳解珍解寶得了這言語拜謝了劉家弟兄兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>連夜<app><rdg wit="#A006267-002">囘寨來宋江見了問道你兩個打聽的些分曉麽解珍解寶却把劉家弟兄的言語備細說了</rdg><rdg wit="#A006371-002">而行二人到白虎嶺関下呌曰我是蘇林嶺脱元帥手下人領將令教我引</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">遍宋江失驚便請軍師吳用商議正說之間只見</rdg><rdg wit="#A006371-002">个飛石將来守関</rdg></app>小校報<app><rdg wit="#A006267-002">道叚景住石勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">知烏利囯𠢎欢喜𢗅教開関葉清</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">將白勝來了宋江道白勝是與盧先鋒一同失䧟他此來必是有異隨即喚來帳下問時叚景住先說我和石勇正在高山澗邊觀望只見山頂上一個大毡包滚將下來我兩個看時看看𣺓到山脚下是一團毡衫裡面四圍裏定上用繩索𦂳拴一</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸</rdg></app>直到<app><rdg wit="#A006267-002">樹邊看時裡面却</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨中拜見囯𠢎問曰將軍高姓何名張清曰小將山東人氏姓張名清自㓜斈得些武藝欲徃魏州投親經過蘇林嶺遇兄葉將軍被宋將捉住小將不平取石連打二十餘將救得葉兄脱元帥教某来伏侍囯𠢎烏和得女大喜卽喚出女𧠇分付曰此人</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">白勝白勝便道盧頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">你前世姻緣善使飛古的瓊英曰要</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">小弟等一十三人正厮殺間只見天昏地暗日色無光不辨東西南北只聽的人語馬嘶</rdg><rdg wit="#A006371-002">他比势方信是真父曰然張清曰中吾石者必死倘或傷𠇮如</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">間盧頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">奈何囯𠢎教取軟𣺯泥弹為石</rdg></app>便教<app><rdg wit="#A006267-002">只顧殺將入去誰想深入重地那里盡是四圍高山無計可出又無糧草接濟</rdg><rdg wit="#A006371-002">二人比試張淸使白梨花鎗瓊英用㕠刀女子見張淸</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">行人</rdg><rdg wit="#A006371-002">表人物心中欢喜拍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">實是艱難盧頭領差小人從山頂上滚將下來𪨆路報信不想正撞着石勇叚景住二人望哥哥早發救兵前去接應遲則諸將必然死矣</rdg><rdg wit="#A006371-002">搶到垓心</rdg></app>有詩為証<app><rdg wit="#A006267-002">靑石峪中人馬䧟絕無糧草濟饑荒暗將白勝重毡褁滚下山來報宋江宋江聽罷連夜㸃起軍馬令解珍解寶為頭引路望這大栢𣗳便</rdg><rdg wit="#A006371-002">當塲比試見高低女將瓊英発誓時不</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">峪口傳令教馬步軍共併力殺去務要殺開峪口人馬行到天明遠遠的望見山前兩株大栢樹果然形如傘盖當下解珍解寶引着軍馬殺到山前峪口賀統軍便將軍馬擺開兩個兄弟爭先出戰宋江軍將要搶峪口一齊向前豹子頭林冲飛馬先到正迎着賀折交馬只兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸真手叚姻緣怎結百年斉張淸與瓊英比試閗上二十</rdg></app>合<app><rdg wit="#A006267-002">從肚皮上一鎗搠着把那賀折搠子馬下步軍頭領見馬軍先到嬴了一發都奔將入去黑旋風李逵手輸雙斧一路里砍殺遼兵皆後便是混世魔王樊瑞䘮門神鮑旭引着牌手項充李衮并衆多蠻牌正殺入遼兵隊裏李逵正迎着賀雲搶到馬下一斧砍斷馬脚當時倒了賀雲落馬李逵雙斧如飛連人帶馬只顧亂刴遼兵正擁將來却被樊瑞鮑旭兩下衆牌手撞住賀統軍見折了兩個兄弟便口中念念有詞作起妖法不知道些甚麽只見狂風大起就地生雲黑暗暗罩住山頭昏慘慘迷合谷口正作用間宋軍中轉過公孫勝來在馬上掣出寶剱在手口中念不過數句大喝一聲道疾只見四面狂風掃退浮雲現出明朗朗一輪紅日馬步三軍衆將向前捨死併殺遼兵賀統軍見作法不行敵軍衝突的𦂳自舞刀拍馬殺過陣來只見兩軍一齊混戰宋江殺的遼兵東西亂竄馬軍追赶遼兵步軍便去扒開峪口原來被這遼兵重疊疊將大塊靑石填進塞住這條出路步軍扒開峪口殺進靑石峪內盧俊義見了宋江軍馬皆稱慚愧宋江傳令教且休赶遼兵收軍囘獨鹿山將息被困人馬盧俊義見了宋江放聲大哭道若不得仁兄垂救幾䘮兄弟性命宋江盧俊義同吳用公孫勝並馬囘寨將息三軍解甲暫歇次日軍師吳學究說道可乘此機會就好取幽州若得了幽州遼國之亡唾手可待宋江便呌盧俊義等一十三人軍馬且囘薊州權歇宋江自領大小諸將軍卒人等離了獨鹿山前來攻打幽州賀統軍正退囘在城中為折了兩個兄弟心中好生納悶又聽得探馬報道宋江軍馬來打幽州番軍越慌衆遼兵上城觀望見東北下一簇紅旗西北下一簇靑旗兩彪軍馬逩幽州來即報與賀統軍賀統軍聽的大驚親自上城來看時認的是遼國來的旗號心中大喜來的紅旗軍馬盡冩銀字這支軍乃是大遼國駙馬太真胥慶只有五千餘人這一支靑旗軍馬旗上都是金字挿雉尾乃是李金李吾大將原來那個番官正受黃門侍郎左執金吾上將軍姓李名集呼為李金吾乃李陵之后蔭襲金吾之爵見在雉州屯扎部下有一萬來軍馬侵犯大宋邊界正是此輩聽的遼主折了城于因此調兵前來助戰賀統軍見了使人去報兩路軍馬且休入城教去山背後埋伏暫歇待我軍馬出城一面等宋江兵來左右掩殺賀統國傳報巳了遂引軍兵出幽州迎敵宋江諸將巳近幽州吳用便道若是他閉門不出便無准備若是他引兵出城迎敵必有埋伏我軍可先分兵兩路作三路而進一路直往幽州進發迎敵來軍兩路如羽翼相似左右䕶持若有埋伏軍起便教這兩路軍去迎敵正是水來土掩兵至將迎有詩為證堂堂金鼓振天台知是援兵特地來莫向陣前乾打哄血流漂杵更堪哀宋江便撥調關勝帶官賛郝思文領兵在左再調呼延灼事單廷圭魏定國領兵在右各領一萬餘人從山後小路慢慢而行宋江等引大軍前來逕往幽州進發却說賀統軍引兵前來正迎着宋江軍馬兩軍相對林冲出馬與賀統軍交戰閗不到五合賀統軍囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸勒</rdg></app>馬便走<app><rdg wit="#A006267-002">宋江軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">女子拍</rdg></app>馬追<app><rdg wit="#A006267-002">赶賀統</rdg><rdg wit="#A006371-002">趕張清取個𣺯泥丸打着女子䕶心鏡上女子呌曰不要比了張將</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">可下馬卸甲囯𠢎喜曰既是对手可招為壻張淸拜曰小將乃山野鄙夫焉敢與郡主成婚瓊英曰妾徒幼発下誓願要嫁对手今日將軍是妾对手且勿相弃頋結百年諧老葉淸曰這叚姻緣亦非偶然小人為媒將軍勿却張淸应承囯𠢎設席二人成親拜謝囯𠢎囯𠢎曰你同吾女守白虎嶺迷魂洞見拿宋江四將在内早晚宋兵臨関准俻迎敵張清𠇮與瓊英成親一月不䏻救四將張淸與妻曰聞説迷魂洞会迷人如何看得妻曰要去看時這白虎嶺城西十里有妙覺大仙庙有口泉水人飲此水入洞不迷淸曰今宋江領兵三十万大兵來征此処你這里両次損將如之奈何妻曰丈夫不知田虎乃草頭之王焉䏻敵大宋妾父姊妹</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">兵兩路</rdg><rdg wit="#A006371-002">上只得順従此処𢧐將多有㒷妖作法與你且守此城𠕂过𢾗日看他如何又作計較瓊英次日使小校徃城西庙取水各飲一盏乗馬带小校同到迷魂洞口將鎖匙開了洞門見一道黒𣱖冲出張清吃口水一噴黒𣱖自散入到三重門内見穆弘䓁抱膝而坐淸曰此水救得庅妻曰除是喬道淸法水可救淸又曰乆</rdg></app>不<app><rdg wit="#A006267-002">入幽州遶城而走吳用在馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">食会死庅妻曰如睡中一年也不死看罷復鎻洞門</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">便呌休赶說猶未了左邊撞出太真駙馬來巳有關勝恰好迎住右邊撞出李金吾來又有呼延灼恰好迎住正來三路軍馬遇住大戰殺的屍橫遍野流血成河賀統軍情知遼兵不勝欲囘幽州時撞過二將接住便殺乃是花榮秦明死戰定賀統軍欲退囘西門城邊又撞見雙鎗將董平又殺了一陣轉過南門撞見朱仝接着又殺一陣賀統軍不敢入城撞條大路望北而去不隄防前面撞着鎮三山黃信舞起大刀直取賀統軍賀統軍心慌措手不及被黃信一刀正砍在馬頭上賀統軍弃</rdg></app>馬而<app><rdg wit="#A006267-002">走不想脇窩𥚃撞出楊雄石秀兩個步軍頭領齊上把賀統軍撚翻在肚皮下宋萬挺鎗又趕將來衆人只怕爭攻壞</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘張淸喚葉淸分付如此如此葉淸理会去</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">義氣就把賀統軍亂鎗截死那隊遼兵巳自先散各自逃生太真駙馬見統軍隊𥚃倒了帥字旗軍校漫散情知不濟便引了這彪紅旗軍從山背後走了李金吾正戰之間不見了這紅旗軍料道不濟事也引了這彪靑旗軍望山後退去宋江見這三路軍兵盡皆退了大驅宋軍人馬逩來奪取幽州不動聲色一鼓而收來到幽州城內扎駐三軍便出榜安撫百姓隨即差人急往檀州銀捷請趙樞密移兵薊州把守就取這支水軍頭領并船隻前來幽州聽調却却副先鋒盧俊義分守霸州又得了四個大郡趙安撫見了來文大喜一面申奏朝廷一面行移薊霸二州說此大遼國漸漸危矣便差水軍頭領收拾進發堪嘆北方大郡一時收復歸宋有詩為証胡雛鹵莾亦機謀三路軍兵布列稠堪羨宋江能用武等閑談咲取幽州且說大遼國主陞登寶殿會集文武番官左丞相幽西孛瑾右丞相太師褚堅統軍大將等衆當廷商議即日宋江侵奪邊界占了俺四座大郡如今又犯幽州早晚必來侵犯皇城燕京難保駕統軍弟兄三個巳亡幽州又失汝等文武郡臣當國家多事之秋如何處置有太遼國都統軍兀顏光奏道郎主勿憂前者奴婢累次只要自去領兵往往被人阻當以致養成賊勢成此大禍伏乞親降聖旨任臣選調軍馬會合諸處軍兵尅日與師務要擒𫊧宋江等頭領恢復原奪城池郎主准奏遂賜出明珠虎牌金印勑旨黃龯白旄朱旙皂盖盡付與兀顏統軍不問金枝玉葉皇親國戚不揀是何軍馬並聽愛卿調遣速便起兵前去征進兀顏統軍領了聖旨兵符便下教塲會集諸多番將傳下將令調遣諸處軍馬前來策應却𦂯傳令巳罷有統軍長子⺎顏延壽直至演武亭上禀父親道父親一面整㸃大軍孩兒先帶數員猛將會集太真駙馬李金吾將軍二處軍馬先到幽州殺敗這蠻子們八分待父親來時甕中捉鱉一鼓掃淸宋兵不知父親鈞意如何兀顏統軍道吾兒言見得是與汝突騎五千精兵三萬就做先鋒即便會同太真駙馬李金吾刻下便行如有捷音羽檄飛報小將軍欣然領了號令整㸃三軍人馬逕逩幽州來不是這個兀顏小將軍前來搦戰有分教幽州城下變為九里山前灣水河邊翻作三江渡口</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">萬馬奔馳天地怕千軍踴躍鬼神愁畢竟兀顏小將軍怎生搦戰</rdg><rdg wit="#A006371-002">乱𫒗將廃臣欺主上囯當㒷势𠰥雷</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評靑石之困盧俊義偏見自取若非弟兄們殺開峪口十數箇頭領三五千兵卒不知何以聊生也觀此可為執拗者戒鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十六終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>