<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第87回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第87回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第87回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十七</rdg><rdg wit="#A006371-002">○</rdg></app>第八十七囘<app><rdg wit="#A006371-002">公孫勝訪羅眞人没羽箭智㐲喬道清萬古交馳水似傾滔滔名利足亡身常疑好事成虗事却想閑人是貴人老逐少来終不了辱随荣後定湏均劝君莫去誇頭角夣𥚃相逢摠未真葉清領命来辞囯𠢎囯𠢎置酒餞行葉清囘到宋寨对宋江曰張淸事巳成矣尚不䏻救得四人宋江曰奈何淸曰不𠰥先打蘇林嶺後打白虎嶺這蘇林嶺西有一條小路逕到大寨後其路將石塞断我只做迯囘説宋兵従後来取嶺我却引兵守把却得一人在関下来暗約為号度上関来取轟天雷炮従関下放起火来我便打開小門可令敢勇步軍殺入去捉喬道清方𦂯救得此四人宋江大喜曰此計甚妙卽喚池方曰小路汝熟可去𦔳𢧐方曰願徃卽引王定六蔣敬并步軍三千去了宋江𠕂令時迁帶火炮先去小路䓁候一靣撥將一十四員引步軍三千去打小路魯智深李逵武松雷横李𫌯解珎解宝陶宗旺張淸孫二娘劉唐朱仝郁保四叚景住又令関外接应將佐二十四員引馬軍三萬去打蘇林嶺盧俊義公孫勝吳用秦明花荣呼延灼李应楊雄董平史進徐𡨴楊志関勝黄信馬麟周通𣓾春孔明孔亮孫立孫新頋大嫂邹淵邹潤分撥巳定其餘將佐和宋元帥守寨且説葉淸囘到関下大呌開門関上見是葉清单鎗獨馬囘来連忙開関放入来見脱元帥告曰小將一時被擒今得迯囘今有池方引兵来打山後寨門淸逕来报知乞折前罪脫元帥就令葉清部軍守把後関却説盧俊義引兵打前関吳用曰喬道淸有妖法今日一淸兄弟可使天心正法不可有失俊義却令董平引軍五千関下搦𢧐脱招大怒引軍下関排開陣势南陣董平出馬脱招大罵提鎗直取董平𢧐三十合不分勝敗花荣拈弓搭箭射死脱招喬道淸便𣄳㕠刀直取董平董平復搶来迎公孫勝仗劍作法喝一声只見阴雲四起雷起大吼喬道清咲曰你用妖法骗我不会亦口中念呪仗把四靣一指只見雲收霧捲凨静雷息公孫勝又步罡斗関召五雷六十七聖神將引天兵従空殺來道清一呼亦有天神乗雲駕務空中大𢧐並无高下両边各自收兵道淸與衆將囘寨忽報山後火起原来時迁在石門外放起𨋌天炮葉清就把石門砍開大縦軍馬入関葉清呌曰後士順者生逆者死衆皆願随宋軍殺奔上山葉淸曰衆將不可輕敵喬道清的法非同小可李逵不听引五百牌手横搶上山道淸急引衆將上馬正遇李逵道淸吹一口𣱖来人人皆倒李逵李衮五百牌手都被活捉衆不䏻救俱走下山喬道淸將所捉之人監收分撥軍將𦂳守前後関口却説吳用和公孫勝收兵囘寨忽报李逵李衮并五百牌手俱被擒吳用曰如之奈何一淸曰除非去問吾師羅真人求法方可勝他只是路遠𠰥得戴宗和他作法去一二日可到芦俊义令史進到宋江寨中將前項破関被擒之事説知宋江大驚曰似此奈何史進曰今一淸要徃問羅真人求法奈路逺不䏻前去令我來問戴宗囘否正説問小校报戴宗頭領囘宋江𢗅教喚入戴宗入見曰哥哥宿太尉舉保衆將皆得指揮之聀又帶空頭誥一百張来戴宗附耳低言如此如此宋江会意曰一淸與喬道淸比法不勝要你同去罗真人処求法䝨弟意下何如宗曰願徃卽辞宋江同史進到芦俊義寨中一淸典戴宗作起神行法不𢾗日到二仙山見罗真人二人下拜告曰弟子自従與兄長𠫵謁師父囘京之後要辞</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">大戰幽州呼延灼力擒番將古風胡馬嘶風蕩塵土旗幟翩翩雜鉦鼓黃髯番將跨雕鞍挿箭彎弓排隊伍搖韁縱馬望南來個個揚威并耀武刀誅北海赤須龍剱斬南山白額虎梁山泊內衆英雄胸中勁氣吞長虹一</rdg><rdg wit="#A006371-002">不想</rdg></app>朝<app><rdg wit="#A006267-002">歸順遵大義誓淸天下誅郡兇奉宣直抵幽燕界累奪城池建大功兀顏統</rdg><rdg wit="#A006371-002">廷又𠇮征伐</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006371-002">情𦂳急不𠃔告辤有失師信如違法㫖之罪</rdg></app>真<app><rdg wit="#A006267-002">良將神機妙策欺飛熊幽州城下决勝負靑草山川塵影紅擒胡破虜容易事盡在功名掌握中當時兀顏延壽將引二萬餘軍馬會合了大真駙馬李金吾二將共領三萬五千番軍整頃鎗刀弓箭一應器械完備擺布起身早</rdg><rdg wit="#A006371-002">人曰你今囘来</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">探子來幽州城裏報知宋江宋江便請軍師吳用商議遼兵累敗今次必選精兵猛將前來厮殺當以何策應之吳用道先調兵出城布下陣勢待遼兵來慢慢地挑戰他若無能自然退去宋江道軍師高論至明隨即調遣軍馬出城離城十里地名方山城勢平坦靠山傍水排下九宮八卦陣勢等候間只見遼兵分做三隊而來兀顏小將軍兵馬是皂旗太真駙馬是紅旗李金吾軍是靑旗三軍齊到見宋江擺城陣勢那兀顏延壽在父親手下曾習得陣法深知玄妙見宋江擺下九宮八卦陣勢便領靑旗二軍分在左右扎下營寨自去中軍豎起雲梯看了宋兵果是九宮八卦陣勢下雲梯來冷笑不止左右副將問道將軍佑故冷笑兀顏延壽道量他這箇九宮八卦陣誰不省得他將此等陣勢瞞人不過俺却驚他則箇令衆軍擂三道畵鼓豎起將臺就臺上用兩把號旗招展左右列成陣勢巳了下將臺來上馬令首將哨開陣勢親到陣前與宋江打</rdg></app>話<app><rdg wit="#A006267-002">那小將軍怎生結束但見戴一頂三叉如意紫金冠穿一件蜀錦團花白銀鎧足穿四縫鷹嘴抹綠靴腰繋雙壞龍角黃鞓帶蚪螭吞首打將鞭霜雪裁鋒殺人剱左懸金畵寶雕弓右挿銀嵌狼牙箭使一枝畵桿方天㦸騎一疋鐵脚棗騮馬兀顏延壽勒馬直到陣前高聲呌道我擺九宮八卦陣待要瞞誰你却識得俺的陣麽宋江聽的番將要閗陣法呌軍中豎起雲梯宋江吳用朱武上雲梯觀望了遼兵陣勢三隊相連左右相顧朱武早巳認得對宋江道此遼兵之陣是太乙三才陣也宋江留下吳用同朱武在將臺上自下雲梯來上馬出到陣前挺鞭直指遼將喝道量你這太乙三才陣何足為奇兀顏小將軍道你識吾陣看俺變法教汝不識勒馬入中軍再上將臺把號旗招展變成陣勢吳用朱武在將臺上看了此乃變作河洛四象陣使人下雲梯來囘復宋江知了兀顏小將軍再出陣門橫㦸問道還識俺陣否宋江荅道此乃變出河洛四象陣那兀顏小將軍搖著頭冷笑再入陣中上將臺把號旗左招右展又變成陣勢吳用朱武在將臺上看了朱武道此乃變作循環入卦陣再使人報與宋江知道那小將軍再出陣前高聲問道還能識吾陣否宋江知道料你只是變出循環八卦陣不足為奇小將軍聽了心中自忖道俺這幾個陣勢都是秘傳來的不期却被此人識破宋兵之中必有人物兀顏小將軍再入陣中下馬上將臺將號旗招展左右盤旋變成箇陣勢四邊都無門路內藏八八六十四隊兵馬朱武再上雲梯看了對吳用說道此乃是武侯八陣圖藏了首尾人皆不曉便差人請宋公明到陣中上將臺看這陣法休欺負他遼兵這等陣圖皆得傳援此四陣皆從一泒傳流下來並無走移先是太乙三才生出河洛四象四象生出循環八卦八卦生出八八六十四卦巳變為八陣法此是循環無比絕高的陣法宋江下將臺上戰馬直到陣前小將軍搠㦸在地勒馬陣前高聲大呌能識俺陣否宋江喝道汝小將年幼學汝如井底之蛙只知此等陣法以為絕高量這藏頭八陣圖地瞞誰瞞吾大宋小兒也瞞不過兀顏小將軍道你雖識俺陣法你且排一個奇異的陣勢瞞俺則個宋江喝道只俺這九宮八卦陣勢雖是淺薄你敢打麽小將軍大笑道量此等小陣有何難哉你軍中休放冷箭看咱打你這箇小陣有詩為證九宮八卦巳無敵河洛四象真堪奇莫向陣前誇大口交鋒時下見危幾且說兀顏小將軍便傳將令直教太真駙馬李金吾各撥一千軍待俺打透陣勢便來策應傳令巳罷衆軍攂鼓宋江也傳下將令教軍中大攂三通戰鼓閗旗兩開放打陣的小將入來那兀顏延壽帶本部下二十來員牙將一千披甲馬軍用手掐笑當日屬火不從正南离位上來帶了軍馬轉過右邊從西方兌位上蕩開白旗殺入陣內後而的被弓箭手射住止有一半軍馬入的去其餘都囘本陣却說小將軍走到陣𥚃便逩中軍只見中間白蕩蕩如銀墻鐵壁團團圍住小將軍那兀顏延壽見了驚的面如土色心中暗想陣𥚃那得這等城子便教四邊且打通舊路要殺出陣來衆軍囘頭看時白茫茫如銀海相似滿地只聽的水響不見路徑小將軍</rdg></app>甚<app><rdg wit="#A006267-002">慌引軍殺投南門來只見千團火塊萬縷紅霞就地而滚並不見一箇軍馬小將軍那里敢出南門鏟斜里殺投東門來只見帶葉樹木連枝山紫交橫塞滿地下兩邊都是鹿角無路可通却轉過北門來又見黑氣遮天烏雲蔽日伸手不見掌如黑暗地獄相似那兀顏小將軍在陣內四門無路可出心中疑道此必是宋江行持妖法休問怎生只就這里死撞出去衆軍得令齊聲納喊殺將出去傍邊撞出一員大將高聲喝道孺子小將走那里去兀顏小將軍欲待來戰措手不及腦門上早飛下一鞭來那小將軍眼明手快便把方天㦸來攔住只聽得雙鞭齊下早把㦸桿折做兩叚急待掙扎被那將軍撲入懷內輕舒猿臂款扭狼腰把這兀顏小將軍活捉過去攔住後軍都喝下馬來衆軍黑天摸地不辨東西只得下馬受降拿住小將軍的不是別人正是虎軍大將雙鞭呼延灼當時</rdg><rdg wit="#A006371-002">説</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">在中軍作法見報捉了小將軍便收了</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠕂拜告曰弟子随征田虎遇敵喬道淸</rdg></app>法術<app><rdg wit="#A006267-002">陣中仍復</rdg><rdg wit="#A006371-002">甚高不䏻取勝今不逺千里而来告求妙法真人曰喬道淸原與我一同學道法因他破戒迯在江湖今𦔳山虎他的法和我一般你施五雷之法他也会收雖有天兵只是紙剪的可以破得还有迷魂法水甚高人不䏻破此人和我最好我教你一宗天心正法可以勝他我修書一封與你招安他他𠰥不従便用此法可甲醋一碗仗劍步罡念咒七遍將赤豆一升用醋浸了迎敵之際你望空將豆撒去粒粒成火燒散天兵他𠰥敗走可使勇士活擒不可殺害一淸曰師父𠕂有何法㫖真人曰只是</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">舊靑天白日</rdg><rdg wit="#A006371-002">此你後徃淮西要従東鷲山過</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">說太</rdg><rdg wit="#A006371-002">一獨火鬼王神通廣大凢人难敵一淸曰用撒豆為火退得他庅眞人曰他半通仙骨燒他不着𠰥得三昧</rdg></app>真<app><rdg wit="#A006267-002">駙</rdg><rdg wit="#A006371-002">火可以敵之一淸曰三昧真火如何可得真人曰山西地靣有座淸涼山过去有一座</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">并李</rdg><rdg wit="#A006371-002">耳山由上有座華光庙要去此處求他可破一淸曰他是泥神如何求得真人曰我與你一道符命関請火龍纏身火鴉相随脚踏凨輪頭帶火輪左执</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">吾將軍各引兵一千只等陣中消息便要來策應却不想不見些動靜不敢殺過來宋江出到陣前高聲喝道你那兩軍不降更待何時兀顏小將巳被吾生擒在</rdg><rdg wit="#A006371-002">磚右執金鎗</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">喝令群刀手簇出陣前李金吾見了一駙馬一條鎗直赶過來要救兀顏延壽却有霹靂</rdg><rdg wit="#A006371-002">人可破独</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">秦明正當前部飛起狼牙棍直取李金吾二馬相交軍器並舉兩軍齊聲納喊李金吾先自心中慌了手叚緩急差遲被秦明當頭一棍連盔透頂打的粉碎李金吾攧</rdg><rdg wit="#A006371-002">鬼王公孫勝拜受卽同戴宗辞別真人</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">馬來大真駙馬見李金吾輸了引軍便囘宋江催兵掩殺遼兵大敗逩走奪得戰馬王千餘疋旗旙剱㦸棄滿</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">川宋江引兵逕望燕京進發直欲長驅席捲以復王封</rdg></app>有詩為証<app><rdg wit="#A006267-002">矢</rdg><rdg wit="#A006371-002">妙訣真言不易傳當時一語透玄関慇懃記取留胸臆此去成功馬耳山一淸同戴宗囘家老母曰吾𧠇小</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">直欲退強兵力殫機危竟不成生捉兩員英勇</rdg><rdg wit="#A006371-002">收伏蛮夷早囘㐲侍老身一淸拜辞母親和戴宗作起神行法𢾗日囘到大寨𠫵見</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">敗軍殘卒逩遼城却說遼兵敗殘人馬迯囘遼國見了兀顏統軍俱說小將軍去打宋兵陣勢被他活捉去了其餘牙將盡皆歸降李金吾亦被他那里一箇秦明一棍打死軍卒四散逃走不知下落太真駙馬逃的性命不知去向兀顏統軍聽了大驚便道吾兒自小習學陣法頗知玄妙</rdg><rdg wit="#A006371-002">前事告訢</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">那厮把甚陣勢捉</rdg><rdg wit="#A006371-002">大喜二人辞</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">吾兒左右道只是箇九官八卦陣勢又無甚希奇俺這小將軍布了四箇陣勢都被那蠻子識破了臨了對俺小將軍說道你識我九宮八卦陣你敢來打麽俺小將軍便領了千百騎馬軍從西門打將入去被他強弓硬弩射住只有一半人馬能勾入去不知怎生被他生擒活捉了兀顏統軍道量這箇九宮八卦陣有甚難打必是被他變了陣勢衆軍道俺們在將臺上望兄他陣中隊伍不勤旗旙不改只見上面一泒黑雲罩定陣中兀顏統軍道恁的必是妖術吾不起軍這厮也來若不取勝吾當自刎誰敢與吾作前部先鋒引兵前去俺驅大隊隨後便來帳前轉過二將齊出某等兩箇愿為前部一箇是大遼番官瓊妖納延一箇是燕京番將姓𡨥雙名鎮遠兀顏統軍大喜便道你兩箇小心在意與吾引一萬軍兵作前部先鋒逢山開路遇水疊橋吾引大軍隨後便</rdg><rdg wit="#A006371-002">来</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">且不說瓊𡨥二將起身作先鋒開路却說兀顏統軍隨即整㸃本部下十一曜大將二十八宿將軍盡數出征先說那千一曜大將太陽星御弟大王耶律得重引兵五千太陰星天壽公主荅里孛引女兵五千羅㬋星皇姪耶律和榮引雄兵三千計都星皇姪耶律得華引雄兵三千紫氣星皇姪耶律得忠引雄兵三千月孛星皇姪耶律得信引雄兵三千東方靑帝木星大將只兒拂郎引兵三千西方太白金星大將烏和可安引兵三千南方熒惑火星大將洞仙文榮引兵三千北方玄武水星大將曲利出淸引兵三千中央鎮星土星上將都統軍兀顏光總領各總兵馬首將五千鎮守中壇兀顏統軍再㸃部下那二十八宿將軍角水蛟孫忠兀金龍張起氏上貉劉仁房日兔謝武心月狐裴直尾火虎顧永與箕水豹買茂斗水獬蕭大觀牛金牛薛雄土女蝠俞得成虛日鼠徐威危月燕李益室火猪祖興壁木㺄成珠那海金木狼郭永昌婁金狗呵哩義胃土雉高彪昂日雞順受高畢片烏國永秦觜火猴潘異參水猿周豹井木稈童里合鬼金羊王景柳土獐雷春星日馬下君保張月鹿李復翼火蛇狄聖𨌎水蚓班古兒那兀顏光整㸃就十一曜大將二十八宿將軍引起大隊軍馬精兵二十餘萬傾國而起奉請大遼國主御賀親征且不說兀顏統軍與起大隊之師捲地而來再說先鋒環𡨥二將引一萬人馬逢山開路先來進兵早有細作報與宋江這塲厮殺不小宋江聽了大驚傳下將令一面教取</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">部</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨相見畢盧元帥問曰先生求得法否一淸曰原来喬道清是我師父同學道的師弟特令小弟將書一封招安他他若不従和他决𢧐活捉他來不可殺害如无此人衆弟兄难救元帥傳令不許殺害喬道淸只要活捉人报孫安搦𢧐盧俊義挺鎗來迎閗上五十合不分勝敗花荣見盧俊義𢧐孫安不</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">盡數軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">拈弓搭箭射中孫安頭盔孫安大驚柀俊義逼过䨇刀对胸揪住孫安撇了刀也揪住俊義二人扭做一團被徐𡨴鈎䥥鎗扡畨</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">一面又取檀州薊州舊有人員都來聽調就請趙樞密前來監戰再要水軍頭自將帶水手人員盡數登岸都到霸州取齊陸路進發水軍頭領䕶特趙樞密在後而來應有軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">脚鄂全忠輪刀出</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">盡到幽州</rdg><rdg wit="#A006371-002">接住徐𡨴厮殺掦志和俊義活捉孫安綁投</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等接</rdg><rdg wit="#A006371-002">大寨孫琪</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006371-002">兄被捉與喬道清斉出夾攻徐𡨴関勝便縦馬𣄳刀迎敵両下大𢧐鄂全忠被徐𡨴活捉孫琪被関勝一刀砍為両叚喬道清出陣一清見到下馬便拜告曰師叔休罪小有書上逹道清恐是計不敢下馬便曰請起有何書一清曰蘇州二仙山罗真人有書奉逹吾是罗真人徒弟道清曰我别罗師兄年乆如何知吾在此一清曰覌書便知道清恐有毒在書中便曰你讀與吾听公孫勝讀曰沗兄罗澄書奉師弟道清真人座前未覩台範徒切思慕適幸愚徒一清随宋公明奉詔征田虎求法于吾詢知左右我大宋天子聖德矣弟何不㱕順乃屈身於匪人深可耻也敬修寸禇上逹幸乞裁焉道清听罢教取書来曰矣姪既有師兄書到本欲遵依奈君恩难忘你可囘去来日决𢧐一清咲曰陣上與師叔争鋒皆為君事倘有唐突切勿見罪各收兵囘寨次日大𢧐孫立打扮出陣但見幞頭黄褁氣昻昻手执鋼𨩫郭敢當怒目睁開神鬼惧兇心𦂯起魅魑䧏馬蹄到処狼𤇆息旗幟来時𡨥虜亡渾似</rdg></app>趙<app><rdg wit="#A006267-002">樞密㕘拜巳罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">公明在世天兵随従出丹房孫立出陣大呌曰賊道吾乃</rdg></app>趙<app><rdg wit="#A006267-002">樞密道</rdg><rdg wit="#A006371-002">玄壇欽奉天差問你背逆之罪快出投䧏小校报知喬道淸領將十員披掛出陣但見羙蓉冠頂用金箱羽扇翩翩拂玉驂三尺龍泉生殺氣一身素体立心胸使令鬼神如使僕爱惜軍兵勝子孫大宋</rdg></app>將軍<app><rdg wit="#A006371-002">应有分綸巾羽扇入金門喬道淸出陣見孫立咲曰汝為大軍始從吾正法何敢冐犯孫立曰吾奉天命勅時来問罪尚不知死言畢提鞭直取喬道淸𢧐到三十合不分勝敗一清大怒喝声官將何在頃刻天兵従空而下喬道淸見了亦念法咒天兵從空大𢧐一清取出呪过法𠕂望北一撒烈火滿天他兵皆成紙灰喬道清見了便走入関堅閉不出宋江收兵且説張淸在白虎嶺和郡主每日飮酒取楽忽一日丈人染病張淸暗忖曰不如乗势結果了他好圖大事卽與醫士啇议</rdg></app>如此<app><rdg wit="#A006267-002">勞神國</rdg><rdg wit="#A006371-002">而行医士曰将軍</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">柱石</rdg><rdg wit="#A006371-002">命有何不可只恐事洩張清曰有我主張不妨少刻看脉只說难治待我来逼你下薬先议定了那君主出来請醫士入去看脉張清引進看了脉息醫士告曰此病不䏻治張淸曰望先生調理便教郡主取銀五十両作開箱銭医士堅意不受郡主曰便死也不管你事医士見説方肯下了慢薬辞去过幾日烏利囯𠢎命尽郡主痛哭張淸曰矣妻休哭且埋大事張清卽俻棺槨收殮卽令人去請喬道清主行醮事却説喬道淸在寨中納悶小校报曰白虎嶺烏利囯𠢎身死請軍師作醮喬道清大驚分付衆將堅守营寨不要出𢧐卽與従人来到白虎嶺寨中見了郡主説與一淸比法交𢧐之事他有天兵𦔳𢧐不䏻取勝郡主曰軍師且作大醮又作商議做了七日七夜功果安塟巳畢道清卽問郡主借兵二万防俻蘇林嶺郡主曰法師先行我随後発兵来喬道清自去張清对郡主曰如今岳父巳做宋兵势大不𠰥挈兵一同㱕順大宋且宋江乃是仁義之士不知矣妻意下如何郡主应𠃔卽喚衆将分付了張淸曰𠰥得法師同去必有功劳郡主曰我同領兵去蘇林嶺見喬法師與他商议又作理会随卽引兵投蘇林嶺來衆將接入寨中郡主分付曰今日一事與你衆位啇议我思田虎乃草頭之君大宋皇帝真命之主我今弃暗投明願去者同徃不𦖦去者各回𡨴家衆将皆曰願従郡主之命郡主大喜張清又曰我欲喬軍師同去不知他意如何山士竒䓁曰他𠰥不従就縛他去作進見之功郡主教設宴令人去請喬道清来見郡主當日卽同衆將飲酒郡主曰我衆計议今要㱕順大宋不知軍师意下如何喬道清𪨆思曰田虎又是他妹妹尚且背弃我不如帰顺得個全生便曰小道亦听郡主之令張清曰何不先求擒來宋將以作進身之礼喬道清卽與張清到山後看時李逵混如醉人一般張清曰可先救這一夥人去道清教解了縛索取水一碗呪了望衆人一噴人人都醒李逵開眼見了張清曰兄長如何到此張清連忙関節他李逵会意曰我眼花了認差人我只道是李大𤔄原來却是郡馬張淸曰我今欲引兵帰順大宋如今救你們同去李逵曰𠰥帰順我大宋必當重用次日張清使人到魯智深营𥚃投䧏之事智深大喜随卽同葉清来到嶺上張淸听知迎接入宗張清故意問李逵曰這和尚是誰李逵曰便是花和尚魯智深張清忙荅礼曰乆聞师父大</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">傳萬載不泯之德也下官囘朝於天子前</rdg><rdg wit="#A006371-002">不想今日相会魯智深忙荅礼曰郡馬𠰥肯帰順我哥哥小僧</rdg></app>必當重保<app><rdg wit="#A006267-002">宋江荅道無能小</rdg><rdg wit="#A006371-002">張淸設宴欵待衆</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">不足掛齒上托天子洪福齊天下賴元帥虎威偶成小功非人能也今有探細人報來就𥚃聞</rdg><rdg wit="#A006371-002">一靣使李逵报</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">遼國兀顏統軍起二十萬軍馬傾國而來與亡勝敗决此一戰特請樞相另立營寨於十五里外屯札看宋江盡忠竭力施犬馬之勞與衆弟兄併力向前决此一戰托天子盛德早得取勝以報朝廷趙樞密道將軍善覷方便孫子有云多算勝少算不勝善加謀畧事事皆宜仔細宋江遂辭了直樞密與同</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">引起大兵轉過幽州地面所屬永淸縣界把軍馬屯扎下</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊义便教安排隊伍迎接一靣使人报知宋元帥𨚫說張淸同郡主䓁離</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">營</rdg><rdg wit="#A006371-002">蘇林嶺望宋元帥</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">聚集諸將頭領上帳同坐商議軍情大事宋江道今次兀顏統軍親引遼兵傾國</rdg><rdg wit="#A006371-002">中</rdg></app>而來<app><rdg wit="#A006267-002">决非小可死生勝負在此一戰汝等衆兄弟皆宜努力向前勿生退悔但得微功上達</rdg><rdg wit="#A006371-002">有分教宋</rdg></app>朝<app><rdg wit="#A006267-002">廷天子恩賞必當共享並無獨善之理衆皆起</rdg><rdg wit="#A006371-002">眞主收一時宰輔良臣河北草君不半載</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006267-002">都道兄長之命誰敢不依盡心竭力當報大恩正商議間小校來報有遼國使人下戰書來宋江教喚至帳下將書呈上宋江折書看了乃是遼國兀顏統軍帳前先鋒使瓊𡨥二將軍充前部兵馬早探來日决戰宋江就批書尾囘示來日决戰呌與來使酒食放囘本寨來日天明准决勝負此時秋盡冬來軍披重鎧馬掛皮甲盡皆得時次日五更造飯平明拔寨盡數起行不到四五里宋兵早與遼兵相迎遙望皂鵰旗影𥚃閃出兩員先鋒旗號來戰鼓喧天門旗開處那個瓊先鋒當先出馬怎生打扮但見頭戴魚尾捲雲𨮘鐵冠披掛龍鱗傲霜嵌縫鎧身穿石榴紅錦綉羅袍腰繋荔枝七寶黄金帶足穿抹綠鷹嘴金線靴腰懸鍊銀竹節熟鋼鞭左挿硬弓右懸長箭馬跨越嶺巴山獸鎗措翻江攪海龍當下那個瓊妖納延橫鎗躍馬立在陣前宋江在門旗下看了瓊先鋒如此英雄便問誰與此將交戰當下九紋龍史進提刀躍馬出來與瓊將軍挑戰二騎戰馬相交兩般軍器並舉鞍上人閗人坐下馬閗馬刀來鎗去花一團鎗來刀去錦一簇四條臂膊亂縱橫八隻馬蹄撩亂走史進與瓊妖納延閗到二三十合史進氣力不加撥囘馬望本陣便走瓊先鋒縱馬赶來宋江陣上小李廣花榮正在宋江背後見輸了史進便拈起弓搭上箭把馬挨出陣前覷的來馬交近颼的只一箭正中瓊先鋒面門翻身落馬史進聽的背後墜馬霍地囘身復上一刀結果了瓊妖納延可憐能敵番官到此瀆還䘮命那𡨥先鋒望見砍了瓊先鋒怒從心上起惡向膽邊生躍馬挺鑲直出陣前高聲大罵賊將怎敢暗算吾兄當有病尉遲孫立飛馬直出逕來逩𡨥鎮遠軍中戰鼓宣天耳畔喊聲不絕那孫立的金鎗伸出鬼沒𡨥先鋒見了先自八分瞻䘮閗不過二十餘合𡨥先鋒勒囘馬便走不敢囘陣恐怕撞動了陣脚遶陣東北而走孫立正要建功那里肯放縱馬赶去𡨥先鋒去的遠了孫立在馬上帶住鎗左手拈弓右手取箭搭上箭拽滿弓覷着𡨥先鋒後心較親只一箭那𡨥將軍聽的弓弦響把身一倒那枝箭却好射到順手只一綽綽了那枝箭孫立見了暗暗地喝采𡨥先鋒冷笑道這厮賣弄弓箭便把那枝箭咬在口裡自反鎗帶住了事環上急把左手取出硬弓右手箭搭上弦紐過身來望孫立前心窩裡一箭射來孫立早巳偷眼見了在馬上左來右去那枝箭到胸前把身望後便倒那枝箭從身上飛過去了這馬收勒不住只顧跑來𡨥先鋒把弓穿在臂上紐囘身</rdg><rdg wit="#A006371-002">亡囯滅</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">看孫立倒在馬上𡨥先鋒想道必是中了箭原來孫立兩腿有力夾住寶鐙倒在馬上故作如此却不墜下馬來𡨥先鋒勒轉馬要來捉孫立兩箇馬頭却好相迎着隔不的丈尺來去孫立却跳將起來大喝一聲不恁地拿你你須走了𡨥先鋒吃了一驚便囘道你只躱的我箭須躱不的我鎗望孫立胸前盡力一鎗搠來孫立挺起胸脯受他一鎗鎗尖到甲畧側一側那鎗從肋羅裡放將過去那𡨥將軍却撲入懷𥚃來孫立就手提起腕上虎眼鋼鞭向那𡨥先鋒腦袋上飛將下來削去了半箇天靈骨那𡨥將軍在鎮遠做了半世番官死於孫立之手屍骸落于馬前孫立提鎗囘來陣前宋江大縱三軍掩殺過對陣來遼兵無主東西亂竄各自逃生宋江正赶之間聽的前面連珠炮響宋江便教水軍頭領先當住一枝軍卒人馬把住水口差花榮秦明呂方郭盛騎馬上山頂望時只見垓垓攘攘番軍人馬盖地而來嚇的宋江三魂蕩蕩七魄悠悠正是饒君便有張良計到底難逃白虎危畢竟求的大隊番軍是何處人馬且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評描畵陣法固奇摹冩戰閗處亦趣委曲次苐變化玲瓏是丹靑上手</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>