<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第88回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第88回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第88回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯</rdg><rdg wit="#A006371-002">第八十八囘宋江兵㑹蘇林嶺孫安大𢧐白虎関白虎関前碧草荒蘇林嶺𣗳影蒼茫嘶風瘦馬横官道白日飢烏下女墻際㑹英雄功蹟大生擒智勇志鷹揚宋朝歴歴㒷亡事野老猶能話舊鄉話説張清魯智深喬道清一起先到盧俊义大寨俊义接入大寨内衆將都相見畢拔寨分兵三路一同前來且説楊志解孫安鄂全忠二人到寨見宋江曰奉盧元帥令解與哥哥𤼲落宋江㑹意親解其縛扶二人上帳坐曰將軍休罪我只教盧俊義礼請二位同扶宋室共滅田虎不想兄弟䓁冐犯虎軀望乞恕罪孫安曰深蒙元帥不殺之恩本欲拜㐲只有老小在白虎嶺城中瓊英郡主知此消息老小難保宋江曰鄂將軍如何鄂全忠曰孫將軍既肯歸順我亦願降同孫將軍取老小便來宋江置酒欵待二將酒罷送孫鄂二人出寨只見李逵飛馬來見宋江下馬便拜曰今有張清和瓊英郡主喬道淸䓁引十𢾗員戰將五萬軍馬來投盧元帥捉去的人都巳放囘了特來報𤔄𤔄令人遠接宋江大喜教戴宗引五百馬軍遠去迎接𨚫説孫安來到中途遇見郡主下馬跪告曰小將不合失䧟望乞赦罪郡主曰你可随我歸順大宋孫安曰小人有老小在白虎嶺城中恐魏州知此消息必來占據郡主可速差人占住此関䓁宋兵來𥚃应外合張清大喜孫安去了且説張清和瓊英女䓁衆將來到宋江出帳迎接瓊英䓁下拜曰妾䓁不識時势抗拒天兵今日情𦖦投降伏乞元帥恕罪宋江𢗅扶起曰郡主䓁今日背暗投明實乃萬幸宋江設宴欵待衆將宋江令張清與郡主䓁引本部人馬另作一营自領人馬屯札蘇林嶺䓁候孫安消息只見小校來报外靣有一夥人牽羊担酒要來見元帥宋江令喚入其人拜㐲帳前宋江扶起問曰足下是誰那人告曰小人是魏州小常村與蘇林嶺相近姓陳名旭生有六子事農為業聞知元帥來征河北小人无甚慇懃𦕅俻羊酒非礼獻上奉</rdg></app>敬<app><rdg wit="#A006371-002">望乞咲納宋江以為一片好心令收一半卽囘白金十両陳旭曰小人怎敢受元帥重賜宋江曰以表吾經過此地留作古記陳旭拜受宋江令置酒欵待飲罷辞去有詩為証羊酒慇懃慰慕情徃來人感宋公明荒隅也有䝨良在言語交欢喜𣱖盈宋江將陳旭羊酒分賜衆將不在話下𨚫說孫安到家將白虎嶺城中銭粮裝載上車將老小呌長子孫岳保䕶</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006371-002">投蘇林嶺宋江大寨去了不想孫安巳被仇人俞畨聞知連夜奔魏州首告田豹听知大怒卽令潘迅秦英馮玘孟并𣓾荒唐𩔰引五千軍馬前去只說𦔳他守関便就擒下我隨後便來六將領軍前來白虎嶺小校來報孫安出関迎接曰啓上大王我想寡不敵衆欲裝銭粮囘魏州田豹大怒喝曰你這反國逆賊朝𨑲有何𧇊負你𨚫搬銭粮去投大宋是何道礼孫安曰小將並无此心田豹曰見有隣人俞畨告你帶領老小都去投宋江大寨了田豹令左右拖畨打得皮開肉綻囚在牢𥚃𨚫説孫岳帶老小到大寨叅見宋江巳畢忽报孫安被捉一事宋江大驚曰吾若不救失了我平</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">義𣱖分兵五路打白虎嶺撥前部步軍牌手五百大將吾員李逵李𫌯解珍解宝孫立第二隊馬軍一万大將十一員盧俊义張清瓊英山士竒秦明花荣喬道淸李應𣓾雄石秀盛本苐三隊軍馬一万大將十六員魯智深武松孔明孔亮雷横朱仝朱富朱貴曹正施恩張淸孫二娘曹洪馮𤣱張順第四隊軍馬三萬大將二十四員関勝董平𣓾志徐𡨴索超史進歐朋鄧飛唐斌文仲容也㳟寉埜山景𨺚黄信孫立馬麟鄭天寿劉唐穆弘穆春燕順蔣教薛永金大堅苐五隊馬軍五万大將十四員公孫勝韓㴞彭玘龔旺丁得孫陳逹𣓾春凌振方順也方朱逹貢士𨺚陸祥葉清五路前行其餘將佐與宋元帥守定蘇林嶺且説隊李逵人䓁來到白虎嶺上大罵軍士报知田豹田豹問曰衆將誰敢去迎敵軒宗朝曰小將𦖦往便引矗新快㳟一千馬軍下関迎敵軒宗朝出馬大呌宋軍出來打話李逵輪起㕠斧殺去李𫌯招動牌手觧珎觧宝孫岳一齊滚來軒宗朝措手不及早被李逵一斧砍了解珎朔死也㳟孫立飛刀斬了矗新一千餘軍殺得尽絶関上堅閉不出却好苐二隊盧元帥到了孫岳接着把上項事説了盧元帥大喜傳令催軍攻打却說田豹見折了三員大將正在納悶小校來报宋兵関下辱罵搦𢧐田豹曰我親自引二十餘騎五萬雄兵下関迎敵小校报來盧俊義曰那個兄弟與我去擒這厮李逵曰小弟𦖦徃喬道清連忙呌任曰李將軍休得造次田豹的摽鎗能透人三重鉄甲无有不中張淸曰我和你去李逵出到陣前呌罵田豹出馬見了李逵大咲曰這䓁鬼精誰與我先殺此賊唐冐應声而出提刀迎敵李逵二人閗三十合李逵敵不過囘身便走𨚫被田豹一摽鎗正中李逵左臂負痛而走盧俊義敎安道全調治張清拒住唐昌閗到三十餘合也敵不過郡主見丈夫輸了輪刀直取唐昌又閗到三十餘合不分勝敗張清取石子望着唐昌一打正中靣門跌下馬來被郡主一刀砍了囘刀乱砍北軍田豹見殺了唐昌出馬罵曰小賎婢哥哥有何負你𨚫反背朝廷郡主不荅囘本寨與張清曰妾見田豹大軍到関前那関後必孤你可去教魯知深人馬取白虎嶺後門我和你同盧元帥拒住田豹張清曰此計甚妙飛馬便去对魯智深説了魯智深便引軍馬逕投山後石門下教凌振放起冲霄炮又教軍士上山砍柴放火煉開石門縱軍入城先到牢中救了孫安曰不可乆停我們下嶺先擒了田豹方可取魏州魯智深便引軍下嶺來正見田豹和俊義厮殺孫安大怒便舞㕠劍大呌田豹下馬受縛田豹見了孫安大驚正不知從何而來卽取摽鎗便搠孫安見摽鎗起伸手接住囘鎗摽去標中田豹和馬倒了孫安跳下馬來捉住田豹到盧元帥寨中撇下𠕂招人馬渾殺北軍孫安大呌從我者生逆我者死衆將皆言頋䧏孫安大喜郎引衆將來投宋江是那幾員𢧐將相士成金眞胡遠梅玉秦英宋得潘迅潘速楊芳陸清姚期姚約茂林李忠白將王信馮昇北將共十員并軍三万随了孫安來投宋江献了白虎嶺盧俊義上嶺拒住教張清領新䧏將孫安䓁去見宋哥哥張清領軍令引了衆將來到蘇林嶺直至元帥寨來宋江見了孫安出帳迎接曰將軍被困劳苦不勝今日幸得无事孫安曰感得救命之恩殺身难报田豹被某生擒在盧元帥処候元帥前來施行孫安教衆將皆拜元帥宋江荅礼曰今感衆位將軍前來相助实乃天幸教取空頭官誥封衆將為指揮使設宴欵待次日宋江傳令㧞寨起行就教陳旭父子七人封為廵檢鎮守蘇林嶺宋江分兵前進就令新降將为前部先鋒宋江吳用領衆將來到白虎嶺盧俊義引衆將迎接到関上衆將皆拜宋江曰多劳衆弟兄心方盧俊義令解過田豹來宋江曰田豹你兄弟如何作耗若害良民今捉到此有何理説田豹低頭不語瓊英曰哥哥何不順了宋天子田豹曰叔叔田寔被擒不知存亡某今被捉情願一死孫安大怒教郡主曰他不肯䧏何必多言田豹大罵孫安你這䓁辱國之賊死于九泉之下有何靣目見吾孫安大怒手揮長劍將田豹斬了宋江令人拖出屍首啇議進攻之𫈵孫安曰還有田虎在龍蟠領地方他有万夫不當之勇田虎全靠這個兄弟畢竟宋江怎的打龍蟠領且听下囘分解全像</rdg></app>水滸傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">八</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">八第八十八囘顏統軍陣列混天像宋公明夢授玄女法古風羊角風旋天地黑黄沙漠漠雲陰澀大遼兵發山岳摧萬里乾坤皆失色皂鵰旗展烏雲飛沙柳箭發流星馳連環駿馬超風急虎臂強弓蹜地追千池荷葉靑毡笠鉄甲鋪兵映寒日朱纓棍擺豹狼牙寶雕弓挽烏龍脊胡笳共賀天山歌鼓聲振起白駱駝番王左右持龯斧統軍前後橫金戈瀚海風翻動人馬乳酪香飄宴君罷海靑放起鴻鴈愁豹子鳴時神鬼怕番奴平掩貂鼠袍健兒戯舞魚腹刀十萬番兵耀英武虎筯弦勁悲聲號幽州城下人兵攘連珠砲發轟天響神兵飛下</rdg></app>九<app><rdg wit="#A006267-002">天來四野茫茫萬人仰當時宋江在高阜處看了遼兵勢大慌𢗅囘馬來到本陣且教將軍馬退囘永淸縣山口屯札便就帳中與盧俊義吳用公孫勝等商議道今日雖是嬴了他一陣損了他兩箇先鋒我上高阜處觀望遼兵其勢浩大漫夫遍地而來此乃是大隊番軍人馬來日必用與他大戰交鋒恐寡不敵衆如之奈何吳用道兵微將寡古之善用兵者能使寡敵衆斯為美矣昔晋謝玄五萬人馬戰退苻堅百萬雄兵似此寡能敵衆者多矣先鋒何為懼哉可傳令與三軍衆將來日務要旗旙嚴整弓弩上弦刀剱出鞘深裁鹿角警守營寨濠塹齊一軍器並施整頓雲梯砲石之類預先伺候還只擺九宮八卦陣勢如若他來打陣依次而起縱他有百萬之衆安敢衝突宋江道軍師言之甚妙隨即傳令巳畢各將三軍盡皆聽令五更造飯平明拔寨都起前抵昌平縣界即將軍馬擺開陣勢扎下營寨前面擺列馬軍還是虎軍大將秦明在前呼延灼在後關勝居左林冲居右東南索超東北徐寧西南董平西北楊志宋江守領中軍其餘衆將各依舊職後面步軍另作一處做一陣在後盧俊義魯智深武松三箇為主數萬之中都是能征慣戰之將箇箇磨拳擦掌雉備厮殺陣勢巳完專候番軍來及良久遙望遼兵遠遠而來前面六隊番軍人馬又號哨路又號壓陣番兵六隊每隊各有五百左設三隊右設三隊循環往來其勢不定前看遊兵次後大隊葢地來時前軍盡是皂纛旗一代有七座旗門每門有千疋馬各有一員大將怎生打扮頭頂黑盔身披玄甲上穿皂袍坐騎烏馬手中一般軍器正按北方斗牛女虗危室壁七門之內總設一員把總大將按上界北方玄武水星怎生打扮頭披靑線細髪黄抹額𦂳束烏雲身穿禿袖皂袍銀壓鎧半兠冷氣獅蠻帶𦂳扣烏油甲錦雕鞍穩跨烏騅馬掛一副走獸飛魚沙柳硬弓長箭擎一口三尖兩刃四楞八環刀乃是番將曲利出淸引三千披髪黑甲人馬按北辰五氣星君皂旗下軍兵不計其數正是凍雲截斷東方日黑氣平吞北海風有詩為證兵按北方玄武象黑旗黑鎧黑刀鎗烏雲影𥚃玄冥降凜凜威風不可當左軍盡是靑龍旗一代也有七座旗門每門有千疋馬各有一員大將怎生打扮頭戴四縫盔身披柳葉甲上穿翠色袍下坐靑駿馬手拿一般軍器正按東方角亢氏房心尾箕七門之內總設一員把總大將按上界東方蒼龍木星怎生打扮頭戴獅子盔身披狻猊鎧堆翠繡靑袍縷金碧玉帶坐雕鞍腰懸弓箭踏寶𩍐鷹嘴花靴手中月斧金絲桿身坐龍駒玉塊靑乃是番將只兒拂郎引三千靑色寶旙人馬按東震九氣星君靑旗下左右圍繞軍兵不計其數正似翠色㸃開黄道路靑霞截斷紫雲根有詩為證靑龍驅陣下天曹靑盖靑旗靑戰袍共向山前呈武勇堂堂殺氣拂雲霄右軍盡是白虎旗一代也有七座旗門每門有千匹馬各有一員大將怎生打扮頭帶水磨盔身披爛銀鎧上穿素羅袍坐騎雪白馬各拿伏手軍器正按西方奎婁胃昂畢觜參七門之內總設一員把總大將按上界西方咸池金星怎生打扮頭頂兠鍪鳳翅盔身披花銀雙鈎甲腰間玉帶迸寒光稱體素袍飛雪練騎一疋照夜玉狁猊馬使一枝純鋼銀棗搠乃是番將烏利可安引三千白纓素旗人馬按西兖七氣星君白旗下前後䕶禦軍兵不計其數正似征駝捲盡陰山雪番將斜披玉井水有詩為証太白分兵下九天白雲光擁素袍鮮臣靈翻海人難敵覆得蒼龍夜不眠後軍盡是緋紅旗一代亦有七座旗門每門有千疋馬各有一員大將怎生打扮頭戴鏆箱朱紅漆笠身披猩猩血染征袍桃紅鎻甲現魚鱗衝陣龍駒名赤兔各掿伏手軍器正按南方井鬼柳星張翼軫七門之內總設一員把總大將按上界南方朱雀火星怎生打扮頭頂着綘冠朱纓粲爛身穿緋紅袍茜色光輝甲披一片紅霞靴刺數條花縫腰間寶帶紅鞓臂掛硬弓長箭手持八尺火龍刀坐騎一疋胭脂馬乃是番將洞仙文榮引三千紅羅寶旙人馬按南离三氣星君紅旗下朱纓縫衣軍兵不計其數正似离宮走却六丁神霹靂震開三昧火有詩為證祝融飛令下南官十萬貔貅烈火紅閃閃赤雲㳽澗谷陣陣前誰敢去當鋒陣前左有一隊五千猛兵人馬盡是金縷弃冠鍍金銅甲緋袍朱纓火熖紅旗綘鞍赤馬簇擁着一員大將頭戴簇芙蓉如章縷金冠身披結連環獸面𤨏子黄金甲猩紅烈火鄉花袍碧玉嵌金七寶帶使兩口日月雙刀騎一疋五名赤馬乃是遼國御弟大王耶律得重正按上界太了星君正似金烏擁出扶桑國火傘初離東海洋有詩為證海神英武出扶桑耶律提兵準太陽雄畧嘉謀播遼國源源兵陣遠鷹揚陣前右設一隊五千女兵人馬盡是銀花并冠銀鈎鎻甲素袍素纓白旗白馬銀桿刀鎗簇擁着一員女將頭上鳳敘對挿靑絲紅羅抹額亂鋪珠翠雲肩巧襯錦裙鄉襖深籠銀甲小小花靴金𩍐穩翩翩翠袖王鞭輕使一口七星寶剱騎一疋銀駿白馬乃是遼是天壽公主荅里字按上界太陰星君正似玉兔團團離海角水輸皎皎照瑤臺有詩為証貌似春烟籠芍藥顏如秋水浸芙蓉玉繊輕搦龍泉剱到處交兵占上風兩隊陣中團團一遭盡是黄旗簇簇軍將盡騎黄馬都披金甲襯甲袍起一片黄雲鄉包巾散半天黄霧黄軍隊中有軍馬大將四員各領兵三千分於四角每角上一員大將團團守䕠東南一員大將靑袍金甲三又金冠獸面束帶全副弓箭靑纓寶鎗坐騎粉靑馬立於陣前按上界羅睺星君乃是遼國皇姪耶律得榮西南一員大將紫袍銀甲寶冠東帶便弓長箭使一口寶刀坐騎海騮馬立於陣前按上界計都星君乃是遼國皇姪耶律得華東北一員大將綠袍銀甲紫冠寶帶腰懸龍弓鳳箭手執方天畵㦸坐騎五明黄馬立於陣前按上界紫氣星君乃是遼國皇侄耶律得忠西北一員大將白袍鋼甲紅抹額靑絲亂撒金廂帶七寶粧成腰懸雕箭畵弓手仗七星寶剱坐騎踢雪烏騅馬立於陣前按上界月孛星君乃是遼國皇侄耶律得信黄軍陣內簇擁着那員上將按上界中央鎮星左有執靑旗右有持白龯前有擎朱旙後有張皂盖週㢠旗號按二十四氣六十四卦南辰北斗飛龍飛虎飛熊飛豹明分陰陽左右暗合旋璣玉衡乾坤混沌之象那員上將怎生打扮頭戴七寶紫金冠耀日黄金龜皆甲西川蜀錦綉征袍籃田美玉玲瓏帶左懸金𦘕鉄胎弓右帶鳳翎鈚子箭是穿鷹嘴雲根靴坐騎鉄脊銀駿馬錦雕鞍穩踏金𩍐紫絲韁牢絆山鞽腰間掛剱驅番將手內揮鞭統大軍馬前一將擎着朱紅𦘕桿方天㦸這簇軍馬光輝四邊渾如金色按中宮土星一氣天君乃是大遼國都統軍大元帥兀顏光上將軍黄旗之後中軍是鳳輦龍車前後左右大重剱㦸鎗刀圍繞九重之內又有三十六對黄巾力士推捧車駕前有九騎金鞍駿馬駕轅後有八對錦衣力士隨陣輦上中間坐着大遼郎主頭戴衝天唐巾身穿九龍黄袍腰繋籃田玉帶足穿朱履朝靴左右兩箇大臣左丞相幽西孛瑾右丞相太師禇堅各戴貂蟬冠火裙朱服紫綬金章象簡玉帶龍床兩邊金童玉女執簡捧珪龍車前後左右兩邊簇擁䕶駕天兵大遼國主自按上界北極紫微大帝總領鎮星左右二丞相按上界左朝右弼星君正是一天星斗離乾萬象森羅降世間有詩為証旗旙鎧甲與刀鎗正按中央上德黄天意豈能人力勝枉將生命苦相戕那遼國番軍擺列天陣巳定正如雞卯之形屯扎定時團團似覆盆之忕旗排四角鎗擺八方循環無定進退有則擺下陣勢再說宋江便教強弓硬弩射住陣脚壓陣輕騎就中軍豎起雲梯將臺引吳用朱武上臺觀望宋江看了驚訝不巳吳用看了也不識的朱武看了認的是天陣便對宋江吳用道此乃是太乙混天像陣也宋江問道如何攻撃朱武道此天陣变化無窮交加莫測不可造次攻打宋江道若不打得開陣勢如何得他軍退吳用道急切不知他陣內虗寶如何便去打的正商議間兀顏統軍在中軍傳令今日屬金可差亢金龍張起牛金牛薛雄婁金狗阿里義鬼金羊王景四將跟隨太白金星番將烏和可安離陣攻打宋兵宋江衆將在陣前望見地陣右軍七門或開或閉軍中雷響陣勢團團那引軍旗在陣內自東轉北北轉西西投南朱武見了在馬上道此乃是天盤左旋之象今日屬金天船左動必有兵來說猶未了五砲齊響早見對陣踴出軍來中是金星四下是四宿引動五旗軍馬捲殺過來勢如出倒力不可當宋江軍馬措手不及望後急退大隊壓住陣脚遼兵兩面夾攻宋軍在敗急𢗅退兵囘到本寨遼兵也不來追赶㸃視軍中頭領孔亮傷刀李雲中箭朱富着砲石勇着鎗中傷軍卒不計其數隨即發付上車去後寨令安道全醫右宋江教前軍下了鉄蒺黎深栽鹿角堅守寨門宋江在中軍納悶與盧俊義等商議今日折了一陣如之奈何再若不出交戰必來攻打盧俊義道來日着兩路軍馬撞住他那壓陣軍兵再調兩路軍馬撞那厮正北七門却教步軍從中間打將入去且看裡面虗實如何宋江道也是次日便依盧俊義之言收拾起寨前至陣前准備大開寨門經兵前進遙望遼兵不遠六隊壓陣遼兵遠探將來宋江便差關勝在左呼延灼在右引本部軍馬撞退壓陣遼兵磊隊前進與遼兵相接宋江再差花榮秦明董平楊志在左林冲徐寧索超朱仝在右兩隊軍兵來撞皂旗七門果然撞開皂旗陣勢殺敗皂旗人馬正比七座旗門隊伍不整宋江陣中却轉過李逵樊瑞鮑旭項充李衮五百牌手向前背後魯智深武松楊雄石秀解珍解寶將帶應有步軍頭目撞殺入去混天陣內只聽四面砲響東西兩軍正面黄旗軍撞殺將來宋江軍馬抵當不住轉身便走後靣駕隔不定大敗逩走退囘原寨急㸃軍時折其大半杜遷宋萬又帶重傷於內不見了黑旋風李逵原來李逵殺的性起只顧砍入他陣裡去被他撓鈎搭住活捉去了宋江在寨中聽的心中納悶傳令教先送杜遷宋萬去後寨令安道全調治帶傷馬匹呌牽支與皇甫端料理宋江又與吳用等商議今日又折了李逵輸了這一陣似此怎生奈何吳用道前日我這里活捉的他那箇小將軍是兀顏統軍的孩兒正好與他打換宋江道這番換了後來倘若折將何以解救吳用道兄長何故執迷且顧眼下說猶未了小校來報有遼將遣使到來打話宋江喚入中軍那番官來與宋江厮見說道俺奉元帥將令今日拿得你的一箇頭目到俺總兵面前不肯殺害好生與他酒肉管待在那里統軍要送來與你換他孩兒小將軍還他若是將軍靑時便送那箇頭目來還宋江道既是恁地俺明日取小將軍來到陣前兩相交換番官領了宋江言語上馬去了有詩為証宋江前日擒王子番將今朝捉李逵此是乾坤消長理不須惆悵苦生悲宋江再與吳用商議道我等無計破他陣勢不若取將小將軍來就這里解和這陣兩邊各自罷戰吳用道且將軍馬暫歇別生良策再來破敵未為晚矣到曉差人星夜去取兀顏小將軍來也差箇人直往兀顏統軍處說知就里且說兀顏統軍正在帳中坐地小軍來報宋先鋒使人來打話統軍傳令教喚入來到帳前見了兀顏統軍說道俺的宋先鋒拜意統軍摩下今送小將軍囘來換俺這箇頭目即今天氣嚴寒軍士勞苦兩邊權且罷戰待來春別作商議俱免人馬凍傷請統軍將令兀顏統軍聽了大喝道無智辱子被汝生擒從使你宋江束首來降免汝一死若不如此吾引大兵一到寸草不留大喝一聲退去使者飛馬囘寨報復將這話訴與宋江宋江慌速只怕救不得李逵拔寨便起帶了兀顏小將軍直抵前軍職陣大呌可放過俺的頭目來我還你小將軍不罷戰不妨白與你對陣厮殺只見遼兵陣中無夥時把李逵一騎馬送出陣前來這里也牽一疋馬送兀顏小將軍出陣去兩家如此一言為定兩邊一齊同收同放李將軍囘寨小將軍也騎馬過去了當日兩邊都不厮殺宋江退兵囘寨且與李逵賀喜宋江在帳中與諸將商議道遼兵勢大無計可破使我憂煎度日如年怎生奈何呼延灼道我等來日可分十隊軍馬兩路去當壓陣軍兵八路一齊撞撃决此一戰宋江道全靠你等衆弟兄同心僇力來日必行吳用道兩番撞撃不動不如守等他來交戰宋江道等他來也不是良法只是衆弟兄當以力敵豈有連敗之理當日傳令次早收寨起軍分作十隊飛搶前去兩路先截住後皆壓陣軍兵八路軍馬更不打話納喊搖旗撞入混天陣去聽的𥚃面雷聲高舉四七二十八門一齊分開變作一字長蛇之陣便殺出來宋江軍馬措手不及急令囘軍大敗面走旗鎗不整金鼓偏斜速退囘來到得木寨於路損拼軍馬數多宋江傳令教軍將𦂳守山口寨柵深掘濠暫牢栽鹿角堅閉不出且過冬寒却說副樞密趙安撫累次申達文書赴京奏請索取衣襖等件因此朝廷特差御前八十萬禁軍鎗棒教頭正受鄭州團練使姓王雙名文武此人文武雙全智勇足備將帶京師一萬餘人起差民夫車輛押運衣襖五十萬領前赴宋先鋒軍前交割就行催併軍將向前交戰早奏凱歌母得違慢取罪不便王文斌領了聖旨文書將帶隨行軍器拴束衣甲鞍馬催儧人夫軍馬起運車仗出東京望陳橋驛進發監押着一二百輛車子上挿黄旗書御賜衣襖迤𨓦前進經過去處知有官司供給口糧在路非則一日來到邊庭㕘見了趙樞密呈上中書省公文趙安撫看了大喜道將軍來的正好目今宋先鋒被大遼兀顏統軍把兵馬擺成混天陣勢運輸了數陣頭目上人等中傷者多見今發在此間將養今安道全醫治宋先鋒扎寨在永淸縣地方並不敢出戰好生納悶王文斌禀道朝廷因此就差某來催併軍士前向早要取勝今日既是累敗王某囘京師見省院官難以囘奏聖上文斌不才自幼頗讀兵書畧曉些陣法就到軍前畧施小策愿决一陣與宋先鋒分憂未知樞相鈎命若何趙樞密大喜至酒宴賞就軍中犒營押車人夫就教王文斌轉運衣襖解付宋江軍前給散趙安撫先使人報知宋先鋒去了有計為証文斌天使解衣裝共仰才名世少雙自逞英雄衝大陣遼兵不日便歸降且說宋江在中軍帳中納悶聞知趙樞密使人來轉報東京差教頭鄭州團練使王文斌押送衣襖五十萬領就來軍前催併用功宋江差人接至寨中下馬請入帳內把酒接風數盃酒後詢問緣由宋江道宋某自蒙朝廷差遣到邊上托天子洪福齊天得了四箇人郡今到幽州不想被大遼兀顏統軍設此混天象陣屯兵二十萬整整齊齊坡周天星象請啟大遼國主御駕親征宋江連敗數陣堅守不出無計可施屯駐不敢輕動今幸得將軍降臨願陽指教王文斌道量這箇混天陣何足為奇王某不才同到軍前一觀別有主見宋江大喜先令裴宜且將衣襖給散軍將衆人穿罷望南謝恩口呼萬歲當日中軍置酒殷勒管待就行賞勞三軍來日結策五軍都起王文斌取過帶來的頭盔衣甲全副披掛上馬都到陣前對陣遼兵望見宋兵出戰報入中軍金鼓齊鳴喊聲大舉六隊戰馬哨出陣來宋江分兵殺退王文斌上將臺親自看一囘下雲梯來說道這箇陣勢也只如常不見有甚驚人之處不想王文斌自巳不識且圖詐人要譽便呌前軍攂鼓搦戰對陣番軍也撾鼓鳴金宋江立馬大喝道不要狐朋狗黨敢出來挑戰麽說猶未了黑旗隊𥚃第四座門只飛出一將那番官披頭散髪黄羅抹額襯着金篐烏油鎧甲禿袖皂袍騎疋烏騅馬挺三尖刀直臨陣前背後牙將不記其數引軍皂旗上書銀字大將曲利出淸躍馬陣前搦戰王文斌𪨆思道我不就這里顯楊本事再於何處施逞便挺鎗躍馬出陣與番官更不打話驟馬相交王文斌使鎗便搠番將舞刀來迎閗不到二十餘合番將囘身便走王女斌見了便驟馬飛鎗直赶將去原來番將不輸特地要賣箇破綻漏他來赶番將輸起罩刀覷着王文斌較親翻身背砍一刀把王文斌連肩和胸脯砍做兩叚死於馬下宋江見了急呌收軍那遼兵撞掩過來又折了一陣慌慌忙忙收拾還寨衆多軍將看見立馬斬了王文斌都面面厮覷俱各駭然宋江囘到寨中動紙文書申覆趙樞密說王文斌自願出戰身死發付帶來人伴囘京趙樞密聽知此事展轉憂悶甚是煩惱只得冩了申呈奏本開會省院打發來的人并囘京去了有詩為證趙括徒能讀父書文斌詭計又何愚輕生容易論兵策無怪須臾䘮厥軀且說宋江自在寨中納悶百般𪨆思無計可施息生破的遼兵寢食俱廢夢𥧌不安坐臥憂煎是夜嚴冬天氣甚冷宋江閉上帳房秉燭沉吟悶坐時巳二鼓神思困倦和衣隱幾而臥覺道寨中狂風忽起冷氣侵人宋江起身見一靑衣女童向前打箇稽首宋江便問童子自何而來童子荅曰小童奉娘娘法旨有請將軍便煩移步宋江道娘娘見在何處童子指道離此間不遠宋江遂隨童子出的帳房但見上下天光一色金碧交加香風細細瑞靄飄飄有如二三月間天氣行不過三二里多路見座大林靑松茂盛翠栢森然紫桂亭亭石欄隱隱兩邊都是茂林修竹垂柳夭桃曲折闌千轉過石橋朱紅欞星門一座仰觀四靣蕭墻粉壁畵楝雕梁金釘朱戶碧瓦重簷四邊簾捲蝦須正面窗橫龜背女童引宋江從左廊下而進到東向一箇閣子前推開朱戶教宋江裡面少坐舉目望特四面雲窓寂靜霞彩滿堦天花𦆯紛異香繚繞童子進去復又出來傳旨道娘娘有請星主便行宋江坐未煖席即時起身又見外面兩箇仙女入來頭戴芙蓉碧玉冠身穿金縷綘綃衣面如滿月體貌輕盈手似春笋與宋江施禮宋江不敢仰視那兩箇仙女道將軍何故作謙娘娘更衣便出請將軍議論國家大事便請同行宋江雖然而行有詩為証蘂珠仙子碧霞衣綽約姿容世亦稀口奉九天玄女命夜深飛夢人靈扉聽的殿上金鐘聲響玉磬音嗚靑衣迎請宋江上殿二仙女前進奉引宋江自東堦而上行至珠簾之前宋江只聽的簾內玎璫隱隱玉珮鏘鏘靑衣請宋江入簾內跪在香案之前舉目觀望典上祥雲靄靄紫霧騰騰正面九龍床上坐着九天玄女娘娘頭戴九龍飛鳳冠身穿七寶龍鳳綘綃衣腰繋山河日月裙足穿雲霞珍珠履手執無瑕白玉珪璋兩邊侍從女仙約有三二十箇玄女娘娘與宋江曰吾傳天書與汝不覺又早數年矣汝能忠義堅守未𡮢少怠今宋江子令汝破遼勝負如何宋江俯伏在地拜奏曰臣自得蒙娘娘賜與天書未𡮢輕慢泄漏於人今奏天子勑命破遼不期被兀顏統軍設此混天象陣累敗數次臣無計可施得破天陣正在危急存亡之際玄女娘娘曰汝知混天象陣法否宋江再拜奏道臣乃下士愚人不驍其法望乞娘娘賜教玄女娘娘曰此陣之法聚陽象也只此攻打永不能破若欲要破湏取相生相尅之理且如前面皂旗軍馬內設水星按上界北方五氣辰星你宋兵中可選大將七員黄旗黄甲黄衣黄馬撞破遼兵皂旗七門續後命猛將一員身披黄袍直取水星此乃土尅水之義也却以白袍軍馬選將八員打透大遼左邊靑旗軍陣此乃金尅木之義也却以紅袍軍馬選將八員打透大遼右邊白旗軍陣此乃火尅金之義也却以皂旗軍馬選將八員打透大遼後軍紅旗軍陣此乃水尅火之義也却命一枝靑旗軍馬選將九員直取中央黄旗軍陣主將此乃木尅土之義也再選兩枝軍馬命一枝綉旗花袍軍馬扮作羅㬋獨破遼兵太陽軍陣命一枝素旗銀甲軍馬扮作司都直破遼兵太陰軍陣再造二十四部雷車按二十四氣上放火石火砲直堆入遼兵中軍令公孫勝布起風雷天罡正法逕逩入大遼國主駕前可行此計足取全勝日間不可行兵湏是夜黑可進汝當親自領兵掌握中軍催動人馬一鼓而可成功吾之所言汝當秘受保國安民勿生退悔天北有限從此永別他日瓊樓金闕別當重會汝宜速還不可久留特命靑衣獻茶宋江吃罷令靑衣即送星主還寨有詩為証玉女虗無忽下來嚴𧙈特請敘高懷當時傳得幽玄秘陣堂堂頊刻開宋江再拜懇謝娘娘出離殿庭靑衣前引宋江下殿從西階而出轉過欞星紅門再登舊路𦂯過石橋松徑靑衣用手指道遼兵在那里汝當可破宋江囘顧靑衣用手一推默然驚覺就帳中做了一夢靜聽軍中更鼓巳打四更宋江便呌請軍師圓夢吳用來到中軍帳內宋江道軍師有計破混天陣否吳學究道未有良策可施宋江道我巳夢玄女娘娘傳與秘訣𪨆思定了特請軍師商議可以會集諸將分撥行事盡此一陣湏用大將吳用道愿聞長策如何破敵宋江言無數句話不一席有分教大遼國主拱手歸降兀顏統軍死於非命正是動達天機施妙策擺開星斗破迷關畢竟宋江用甚計策怎生打陣且聽下囘分觧總評混天陣竟同兒戲玄女娘娘相生相尅實是妙理實起風波正文字中極巧幻處鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十八</rdg><rdg wit="#A006371-002">（</rdg></app>終<app><rdg wit="#A006371-002">）</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>