<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第89回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第89回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第89回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸<app><rdg wit="#A006371-002">志</rdg></app>傳卷之<app><rdg wit="#A006267-002">八十九</rdg><rdg wit="#A006371-002">二十</rdg></app>第八十九囘<app><rdg wit="#A006267-002">宋公</rdg><rdg wit="#A006371-002">魏州城宋江祭諸將石羊関孫安擒勇王籌筭重竒謀英雄一鼓收刀声昏日惨𡨚魄暮雲愁勝氣離南寨威風抵魏州堪傷遭陷將徒爾覔封侯話說孫安对宋元帥曰小將自投帳下未有寸功今日願引本部衆兄弟去取魏州宋江大喜教孫安為前部張清夫妻為中軍関勝引唐斌四將為後隊去取魏州孫安等辞了宋江引兵逕奔魏州离城五十里下寨孫安对張清曰魏州城有兵馬都監葛延樞密良仁同十个統制官屯軍十万在内不可輕敵張清曰且將軍馬分屯両营准俻交鋒𨚫說魏州城軍馬都監葛延統領七万大兵樞密使良仁又有統制官十員各統兵一万聞知宋江捉了田實田豹因此防俻宋軍只見探馬报道宋兵臨城良仁便遣鳳翔王遠引兵三千出城迎接鳳翔出馬孫安便令金真出迎大呌鳳將軍如何不識氣数鳳翔大怒挺鎗出𢧐二人𢧐上五合金真賣个破綻勒馬便走鳳翔赶來金眞探取飛鎗標去把鳳翔標死馬下招動人馬混殺王遠又被瓊英殺死城上見兵敗堅閉城門五日不出統制官沙仲义曰某有一計四門掘下陷坑</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">破</rdg><rdg wit="#A006371-002">日等他■■𢧐詐敗佯走入城不要関門他必驅兵入城教他都𨺻在坑内良仁曰此計大妙卽令軍士掘下三丈深坑上用浮士虚葢專待宋兵搦𢧐𨚫說関勝兵到孫安接入関勝問曰將軍勝負如何孫安把殺鳳翔王逺告知関勝大喜卽親自引兵出𢧐葛延開門引馬大本袁恭沙大义出城両軍对</rdg></app>陣<app><rdg wit="#A006267-002">成</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆將厮殺不分勝敗金眞梅玉見関勝𢧐葛延不下馬麟便出馬相助馮大本沙仲义撥馬便走金眞瓊英楊芳梅玉宗同李中洪孟昇陸清林茂宋江得這新■十將招軍追赶入城連人帶馬都跌下䧟坑去両边埋伏着鎗手尽行搠死在䧟坑内一千軍馬不留一人囘陣有詩嘆曰竭力舒忠氣势吞英雄到此亦堪怜</rdg></app>功<app><rdg wit="#A006267-002">宿</rdg><rdg wit="#A006371-002">劳未遂身先喪千古英雄淚滿襟却說前軍报知関勝関勝急囘报與孫安孫安聞知大哭曰不想今日折了十將有何顔去見宋元師瓊英郡主曰孫將軍等十人既順了大宋今爲囯家出力死而无怨且商议打魏州报仇唐斌曰城中粮食不多可令人報與宋元帥知多着兵將四面圍城若得一將扮上城去就倉厫内放火燒了粮食不過三日教他絶粮而死関勝從之遂分兵四面圍攻城池却說城中沙仲义对良仁曰若得一人殺出投石羊山求救方可解圍正說之間忽报道城外搦𢧐沙仲义曰可開門迎敵教一人捨命殺出重■■求救葛延親身出陣令尢孟恭時鳳出城求救葛延正遇着関勝𢧐三十合不分勝敗時鳳使双刀砍將去文仲容輪大斧接住𢧐不数合文仲容一斧砍死時鳳葛延見殺了時鳳便走入城閉門不出関勝收兵囘寨用說宋江在白虎嶺寨中只見小校引魏州軍士來見宋江報說孫將軍自引十員將打城䧟死宋江听了大哭曰此十將只爲宋江而來今被䧟死我自領兵攻打魏州與他報仇卽点撥大小三軍七十餘員軍馬二十五万連夜𧺫兵餘下兵將守白虎嶺先教戴宗去報知各寨却說関勝與唐斌啇议攻魏州之計正說間戴宗來到関勝接入戴宗曰即目哥哥親自攻打魏州特令小知先來報知唐斌曰我有一計就此机会頭一隊并苐二隊換了旗號只做石羊山</rdg></app>太尉<app><rdg wit="#A006267-002">頒恩降詔詩曰陣列混天排剱㦸</rdg><rdg wit="#A006371-002">房玄度救兵到我䓁衆兵</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">圍八面怪雲生分分曜宿當前現朗明明星直下橫黄𨱆白旄風內舞朱幡皂蓋陣中行若非玄女親傳法邊塞焉能定太下話</rdg><rdg wit="#A006371-002">散他必乗势開門追赶約会兩边拒住填了䧟坑入城戴宗曰此計甚妙别了衆將復去对宋元帥䓁</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">當下宋江夢中授得兀天玄女之法不忘一句</rdg><rdg wit="#A006371-002">知此事宋江大喜</rdg></app>便<app><rdg wit="#A006267-002">請軍師吳用計議定了申覆趙樞密寨中合造雷車二十四部都用盡板鐵葉釘成下裝油柴上安火砲連更曉夜催併完成商議打陣會集諸將</rdg><rdg wit="#A006371-002">喚董平并后隊</rdg></app>人馬<app><rdg wit="#A006267-002">宋江傳令各各分泒便㸃按中央戊巳上黄袍軍馬戰</rdg><rdg wit="#A006371-002">引軍五万</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">遼水星陣內差大</rdg></app>將一<app><rdg wit="#A006371-002">十八</rdg></app>員<app><rdg wit="#A006267-002">雙鎗將</rdg><rdg wit="#A006371-002">旗号攺作石羊山太尉認旗教</rdg></app>董平<app><rdg wit="#A006267-002">左右撞破皂</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁皆依北軍打扮前去𨚫說関勝等四面攻城沙仲义對良仁曰只可堅守䓁救兵到方可出城迎敵沙仲义親上城來看守只見前面一隊軍馬雲集而來看看至近只見孫安兵不攻城四散而走沙仲义望見是太尉房玄度</rdg></app>旗<app><rdg wit="#A006267-002">軍七</rdg><rdg wit="#A006371-002">号只道是羊石山救兵至卽開四</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">差副將七員朱仝史進歐鵬鄧飛燕順</rdg><rdg wit="#A006371-002">分投殺出盧俊义引兵作北兵從東南路殺來董平從西北路殺來城内軍</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">麟穆春再㸃按西方庚辛金白袍軍馬戰大遼木星陣內差大將一員豹子頭林冲左右撞破靑旗軍七門差副將七員徐寧穆弘黄信孫立楊春陳達楊林再㸃按南方丙丁火紅袍軍馬戰大遼金星陣內差大將一員霹靂火秦明左右撞破白旗軍七門差副將七員劉唐雷橫單廷圭</rdg><rdg wit="#A006371-002">見圍兵逃走只顧追殺早被董平奪了</rdg></app>魏<app><rdg wit="#A006267-002">定國周通龔旺丁得孫再㸃按北方壬癸水黑袍軍馬戰大遼火星陣內差大將一員雙鞭呼延灼左右撞破紅旗軍七門差副將七員楊志索超韓滔彭屯孔明鄒淵鄒潤再㸃按東方甲乙木靑袍軍馬戰大遼土星主將陣內差大將一員大刀關勝左右撞破中軍黄旗主陣人馬差副將八員花榮張淸李應柴進宣替郝思文施恩薛永再差一枝綉旗花袍軍打大遼太陽左軍陣內差大將七員魯智深武松楊雄石秀焦挺湯隆蔡福再差一枝素袍銀甲軍打大遼太陰右軍陣中差大將七員扈三娘顧大嫂孫二娘王英孫新張靑蔡慶再差打中軍一枝悍勇人馬直擒大遼國主差大將六員</rdg><rdg wit="#A006371-002">州董平</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">燕靑呂方郭盛解珍解寶再遣䕶送雷車至中軍大將五員李逵樊瑞鮑導項充李衮其餘水軍頭領并應有人員盡到陣前恊助破陣陣前還立五方旗幟八面分撥人員仍排九宮八卦陣勢宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">拒住西北二門教軍士兠土填坑不時刻就喚関勝</rdg></app>傳令<app><rdg wit="#A006267-002">巳罷衆將各各遵依一面儧造雷車巳了裝載法物推到陣前正是</rdg><rdg wit="#A006371-002">不要塡南門内有十將尸首葛延方知中</rdg></app>計<app><rdg wit="#A006267-002">就驚天地謀成破鬼神有詩為證五行</rdg><rdg wit="#A006371-002">宋江教</rdg></app>生<app><rdg wit="#A006267-002">尅本天成化化生生自不停玄女忽然傳法象兀顏機陣一時平且說兀顏統軍連日見宋江不出交戰差遣壓陣軍馬直哨到宋江寨前宋江連日掣造完備選定日期是起晚身來與遼兵相接一字兒擺開陣勢前面盡把強弓硬弩射住陣脚只待天色傍晚黄昏左側只見朔風凜凜彤雲密布罩合天地未晚先黑宋江教衆軍人等斷蘆為笛銜於口中忽哨為號當夜先分出四路兵去只留黄袍軍擺在陣前這分出四路軍馬赶殺大遼哨路番軍繞陣脚而走殺投北去初更左側宋江軍中連珠砲響呼</rdg><rdg wit="#A006371-002">捉葛</rdg></app>延<app><rdg wit="#A006267-002">灼打開陣門殺入後軍直取火星關勝隨即殺入中軍直取圭星主將林冲引軍殺入左軍陣內直取木星秦明領軍撞入右軍陣內直取金星董平便調軍攻打頭陣直取水星公孫勝在陣中仗剱</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵將令喬道清</rdg></app>作法<app><rdg wit="#A006267-002">踏罡布斗勑起五雷是夜南風大作吹的樹稍垂地走石飛沙雷公閃電一齊㸃起二十四部雷車李逵樊瑞鮑旭項充李衮將引五百牌手悍勇軍兵謢送雷車推入大遼軍陣一丈靑扈三娘引兵便打入遼兵太陰陣中花和尚魯智深引兵便打入遼兵太陽陣中玉麒麟</rdg><rdg wit="#A006371-002">拒住河北十將都被捉綁了</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">引領</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳令教坑内尋起十將屍首把棺木盛貯宋江入城州衙坐定衆軍押縛十將跪下関勝曰葛延英勇哥哥免他</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">枝軍馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">死收在部下宋江便問葛將軍你肯降否葛延曰生作田虎將死爲河北鬼願請快刀宋江不忍加誅十將斉曰𡨴</rdg></app>隨<app><rdg wit="#A006267-002">着雷車直逩中軍你我自去𪨆隊厮</rdg><rdg wit="#A006371-002">葛將軍同死不願降也吳用曰既他不願降</rdg></app>殺<app><rdg wit="#A006267-002">是夜雷車一起</rdg><rdg wit="#A006371-002">之以全其名宋江遂令將十人取心肝祭被䧟十將有詩爲証指揮</rdg></app>空<app><rdg wit="#A006267-002">中霹靂交加殺氣滿天走石飛沙端的是殺得星移斗轉日月無光鬼哭神號</rdg><rdg wit="#A006371-002">返魯陽戈義士相怜怎柰何千古精忠猶不泯十</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">兵撩亂且說兀顏統軍正在中軍遣將只聽得四下里喊聲大振四面厮殺急上馬時雷車巳到中軍烈熖漲天砲聲震地關勝一枝軍馬早到帳前兀顏統軍急取方天畵㦸與關勝大戰怎禁沒羽箭張靑取石子望空中亂打打的四邊牙將中傷者多逃命散走李應柴進宣賛郝思文縱馬橫刀亂殺軍將兀顏統軍見身畔沒了羽異撥囘馬望北面走關勝飛馬𦂳追正是饒君走上𦦨摩天脚下騰雲須赶上花榮在背後見兀顏統軍輸了一騎馬也追將來急拈弓搭箭望兀顏統軍射將去那箭正中兀顏統軍後心聽地錚地一聲火光迸散正射在䕶心鏡上却待再射關勝赶上提起靑龍刀當頭便砍那兀顏統軍披着三重鎧甲貼裡一層連環𨮘鉄鎧中間一重海獸皮甲外面方是鎻子黄金甲關勝那一刀砍過只透的兩層再復一刀兀顏統軍就刀影𥚃閃過勒馬挺方天㦸來迎兩箇又閗到三五合花縈赶上覷兀顏統軍面門又放一箭兀顏統軍急躱那枝箭帶耳根穿住鳳翅金冠兀顏統軍急走張淸飛馬赶上拈起石子望頭臉上便打石子飛去打的兀顏統軍撲在馬上拖着畵㦸而走關勝赶上再復一刀那再靑龍刀落處把兀顏統軍連腰截骨頭砍着攧下馬去花榮搶到先換了那匹好馬張靑赶來再復一鎗可憐兀顏統軍一世豪傑一柄刀一條鎗結果了性命堪嘆遼國英雄化作</rdg><rdg wit="#A006371-002">魂魄赴</rdg></app>南柯<app><rdg wit="#A006267-002">一夢</rdg><rdg wit="#A006371-002">小校把葛延䓁剖取心肝宋江令俻香烛令蕭譲作祭文親引諸將到南門擺下犧牲將十將心肝掛在門柱兩边蕭讓手报祭文望空宣讀貝文曰大宋正元帥宋江謹以牲犠并仇人心肝致祭舉義新降十將金真䓁死忠之魂曰嗚呼天生豪杰忠肝性成胡爲遭奸䧟穽灵魂仇人心肝剖取致奠以復爾𡨚以慰汝屈河北平𡨴班師申奏荣及子孫應受官誥灵其有知來格來歆尚饗蕭譲讀畢宋江放声大哭曰汝䓁指望荣妻𩔰祖不想今日死于非命乃宋江之罪也孫安䓁衆皆劝曰爲國𥁞忠死亦何悔請元帥且省煩𢚰商議行軍之事宋江止淚</rdg></app>有詩為証<app><rdg wit="#A006267-002">李靖六</rdg><rdg wit="#A006371-002">舉衆來㱕義氣深天生豪杰遇知音轅門失計遭亡命致祭悲哀表寸心當日宋江令裴宣標冩唐斌頭功令設宴與衆兄弟飲酒宋江议攻打石羊山孫安曰小弟願引兵前去宋江便令裴宣点兵三万大將二十員分爲四路起行苐一撥孫安孫岳相士成胡逺解珍苐二撥秦明</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006371-002">荣董平曰玉藩迅第三撥孫立明遷姚期姚納潘遷第四撥喬道淸張清瓊英盛本葉淸四路各引兵五千投石羊山進𤼲小校探知報與主將房玄度急引大將十員兵三万暫离関下寨迎敵孫安大呌房太慰今田虎氣数巳短房玄度大駡反賊國家有何負你遂挺鎗直取孫安二</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">亦識孔明八卦世應知混天只想</rdg><rdg wit="#A006371-002">閗三十餘合不分勝負解珍便舞鋼叉直取玄度玄度力𢧐二人全</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">人敵也有神機打破時却說魯智深引着武松等六員頭領衆將納聲喊殺入遼兵太陽陣內那耶律得重急待要走</rdg><rdg wit="#A006371-002">惧怯</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">武松</rdg><rdg wit="#A006371-002">解珍</rdg></app>一<app><rdg wit="#A006267-002">戒刀掠斷</rdg><rdg wit="#A006371-002">叉正中</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">頭倒撞</rdg><rdg wit="#A006371-002">腿上把玄度掀</rdg></app>下馬來<app><rdg wit="#A006267-002">揪</rdg><rdg wit="#A006371-002">被孫安活捉</rdg></app>住<app><rdg wit="#A006267-002">頭髪一刀取了首級兩箇孩兒逃命走了殺散太陽陣勢魯智深道俺們再去中軍拿了大遼國主便是了事也且說遼兵太陰陣中天壽公主聽得四邊喊起厮殺慌忙整頃軍器上</rdg><rdg wit="#A006371-002">正囘</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">引女兵伺候</rdg><rdg wit="#A006371-002">間</rdg></app>只見<app><rdg wit="#A006267-002">一丈靑舞起雙刀縱</rdg><rdg wit="#A006371-002">花荣秦明中隊後隊人</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">引着顧大嫂等六員頭領</rdg><rdg wit="#A006371-002">都到衆皆相見孫安曰可乗此势進兵直抵石羊山</rdg></app>殺入<app><rdg wit="#A006267-002">帳來正與天壽公主交鋒兩箇閗舞數合一丈靑放開雙刀搶入公主懷內匹胸揪住兩箇在馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">関内関内衆將皆知孫安手叚不敢拒敵衆皆倒戈投降孫安</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">紐做一團絞做一塊王矮虎赶上活捉了天壽公主顧大嫂孫二娘在陣裏殺散女兵孫新張靑蔡慶在外面夾之可憐金枝玉葉如花女却作歸降被縛人且說盧俊義引兵殺到中軍解珍解寶先把帥字長春翻亂殺番官番將當有䕶駕大臣與衆多牙將𦂳䕶大遼國主鸞馬往北面走送入幽州陣內羅㬋月孛二皇侄俱被刺死於馬下計都皇侄就馬上活拿了紫氣皇侄不知去向大兵重重圍住直殺到四更方息殺的遼兵二十餘萬不留一箇將及天明諸將都囘宋江鳴金收軍不寨傳令教生擒活捉之衆各自獻功一丈靑獻太陰星天壽公主盧俊義獻計都星皇侄耶律得華朱仝獻水星曲利出淸歐鵬鄧飛馬麟獻斗木獬蕭大觀楊林陳達獻心月狐裴直章廷圭魏定國獻胃土雉高彪韓滔彭𤣱獻柳土獐雷春翼火蛇狄聖諸將獻首級不計其數宋江將生擒八將盡行解赴趙樞密中軍收禁斬得馬疋就行俵撥各將騎坐且說大遼國主慌速退入幽州行宮歇下急傳聖旨堅閉四門𦂳守城池不出對敵宋江知得大遼國主退在幽州便教軍馬把幽州團團圍</rdg><rdg wit="#A006371-002">関屯</rdg></app>住令人請<app><rdg wit="#A006267-002">趙樞密直至後營監臨打城宋江傳令教就幽州城下團團豎起雲梯砲</rdg><rdg wit="#A006371-002">秦明等衆將到</rdg></app>石<app><rdg wit="#A006267-002">扎下寨柵准備打城遼國郎主心慌會集郡臣商議都道事在危急莫若歸降太宋此為上計大遼郎主遂從衆議於是城上早豎起降旗差人來宋营求告年年進牛馬歲歲獻珠珍再不敢侵犯中國宋江引着來人直到後营拜見趙樞密通說</rdg><rdg wit="#A006371-002">羊山設席慶賀瓊英䒭劝房玄度</rdg></app>投降<app><rdg wit="#A006267-002">一節年年進貢歲歲</rdg><rdg wit="#A006371-002">玄度曰願降衆將皆喜孫安令解珍葉清二人到魏州</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">朝趙樞密聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">請宋江宋江便問石羊山勝負何如二人曰石羊山守將房玄度巳被孫安活捉降</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">道此乃國家</rdg><rdg wit="#A006371-002">三万雄兵特來請哥哥宋江</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">事</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜卽令解珍葉淸先去报知随後</rdg></app>投<app><rdg wit="#A006267-002">降之事須用取自上裁我未敢擅便主張你遼國有心投降可差的當大臣親赴東京朝見天子聖旨准你遼國飯降表文降詔赦罪方敢退兵罷戰趙樞密囘了這話來人便囘幽州囘復郎主奏知此事當下國主取集文武百宮商議此事時有右丞相太師褚堅出班奏曰日今郎主兵微將寡人馬皆無</rdg><rdg wit="#A006371-002">寨起兵畢竟孫安</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006267-002">迎敵在於危急之際論臣愚意可多把金帛賄賂以結人心微臣親往宋先鋒寨內重許厚禮一面令其住兵停戰免的攻城一面收拾禮物逕往東京投買省唍諸官令其於天子之前善言啟奏別作宛轉日今中國蔡京童貫高俅楊戬四箇賊臣專權童子皇帝聽他四箇主張可把金帛賄賂與引四人買其講和必降詔赦收兵罷戰郎主准奏次日丞相褚堅出幽州城來地至宋先鋒寨中宋江接至帳上便問丞相來意何如褚堅先說了國主投降一事然後許宋先鋒金帛玩好之物宋江聽了說與丞相褚堅道俺連日攻城不愁打你這箇城池不破一發斬草除根免了萌芽再發看見你城上豎起降旗以此停兵罷戰兩國交鋒自古國家有投降之理准你投拜納降因此按兵不動容汝赴朝廷請罪獻納汝今以賄賂相許覷宋江為何等之人再勿復言褚堅惶恐宋江又道丞相容汝上國朝京取自上裁優等按兵不動待汝速去快來汝勿遲滯褚堅拜謝了宋先鋒作別出寨上馬囘幽朔城來直至行宮奏知國主衆大臣商議巳定次日遼國君臣收拾玩好之物金銀寶貝䌽繒珍珠裝載上車差丞相褚堅并同番官一十五員前往京師鞍馬三十餘騎修下諸罪表章一道離了幽州到宋江寨內㕘見了宋江宋江引褚堅來見趙樞密說知此事遼國今差丞相褚堅親往京師朝見告罪投降趙樞密留住褚堅以禮相待自來與宋無鋒商議亦動文書申達天子就差柴進蕭讓賫奏就帶行軍公文関會省院一同相伴丞相褚堅前徃東京於路無話有詩為證戰罷遼兵不自由便將降表上皇州謙㳟巳布朝宗義縷蟻真貽敗國羞剩水殘山秋漠漠荒城破郭月悠悠金珠滿載為忱質水滸英雄志巳酬在路不止一日旦到京師便將十車進奉金寶禮物車仗人馬於館驛內安下柴進蕭讓賫捧行軍公文先去省院下了稟說道即日兵馬圍困幽州旦夕可破遼國郎主於城上豎起降旗今遣丞相褚堅前來上表請罪納降告赦罷兵未敢自專來請聖旨省院官說道你</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">與他館驛內權時安歇待俺這里從長計議此時蔡京童貫高俅楊戬并省院大小官僚都是好利之徒却說大遼丞相褚堅并衆人先𪨆門路見了大師蔡京等四箇大臣次後省院各宮處都有賄賂各各先以門路餽送禮物諸宮巳了次日早朝大宋天子陞殿百官朝賀拜舞巳畢樞密使童貫出班奏曰有先鋒使宋江殺退遼兵直至幽州臨敵圍住城池攻擎旦夕可破今有大遼國主早豎降旗情愿投拜遣使丞相褚堅奏表備臣納降請罪告赦講和求敕退兵罷戰情愿年年進奏不敢有違臣等省院不敢自專伏乞聖鑑天子曰似此講和休兵罷戰仍存本國汝等衆卿如何計議傍有太師蔡京出班奏曰臣等衆官俱各計議自古及今四夷未𡮢盡滅臣等愚意可存遼國作北方之屏障堪為唇齒之邦年年進納歲幣於國有益合准投降請罪休兵罷戰詔囘軍馬以䕶京師臣等未敢擅便乞陞下聖鑑天子准奏傳聖旨令遼國來使面君當有殿頭官傳令宣褚堅等一行來使都到金殿之下揚塵拜舞頃首山呼侍臣呈上表章就御案上展開宣表學士高聲讀道大遼國主臣耶律輝頓首頓首百拜上言臣生居朔漠長在番邦不通聖賢之大經罔究綱常之大禮詐文偽武左右多狼心狗行之徒好賂貪財前後悉鼠目獐頭之輩小臣昏昧屯衆猖狂侵犯疆封以致天兵而討罪妄驅士馬動勞王室以與師量螻蟻安足以撼泰山想衆水必然歸于大海念臣等雖守數座之荒城應無半年之積蓄今特遣使臣褚堅冒干天威納上請罪倘蒙聖上憐憫蕞爾之微生不廢祖宗之遺業是以銘心刻骨瀝膽披肝衣為戎狄之番邦實作天朝之屏翰老老幼幼真𫊧再生子子孫孫久遠感戴進納歲幣誓不敢違臣等不勝戰慄屏營之至誠恐稽首頃首謹上表以聞宣和四年冬月日大遼國主臣耶律輝表嶶宗天子御覽表文巳畢堦下群臣稱善天子命取御酒以賜來使丞相褚堅等便取金帛歲幣進在朝前天子命寶藏庫收訖仍另約下每年歲幣牛馬等物天子囘賜叚疋表𥚃光祿寺賜宴勑令丞相褚堅等先囘待寡人差官自來降詔褚堅等謝恩拜辭天子出朝且歸館驛是日朝散褚堅又令人再於各官門下重打關節蔡京力許令丞相自囬都在我等四人身上褚堅謝了太師自囘遼國去了却說蔡太師次日引百官入朝啟奏降詔囘下遼國天子准奏急勑翰休學士草詔一道就御前便差太尉宿元景賫擎丹詔直徃遼國開讀另勑趙樞密令宋先鋒收兵罷戰班師囘京將應有被擒之人釋放還國原奪城池仍舊給還管領府庫器具交割遼邦歸管天子朝退百官皆散次日省院諸官都到宿太尉府約日送行再說宿太尉領了詔勑不敢久停君命准備轎馬從人辭了天子別了省院諸官就同柴進蕭讓同上遼邦出京師望陳橋驛投邊塞進發在路行時正值嚴冬之月四野彤雲密布分揚雪墜平鋪粉塑干林銀裝萬里宿太尉一行人馬冒雪摚風迤𨓦前進正是雲橫秦嶺家何在雪擁藍關馬不前有詩為證太尉了宜不敢停遠賫恩詔到邊庭皚皚積雪關山路卉服雕題迓使星雪霽未消漸臨邊塞柴進蕭讓先使哨馬報知趙樞密前去通報宋先鋒宋江見哨馬飛報便携酒禮引衆出五十里伏道迎接接着宿太尉相見巳畢把了接風酒各官俱喜請至寨中設筵相待同議朝廷之事宿太尉言說省院等官蔡京童貫高俅楊戬俱各受了遼國賄賂於天子前極力保奏此事准其投降休兵罷戰詔囘軍馬守備京師宋江聽了嘆道非是宋某怨望朝廷功動至此又成虗慶宿太尉道先鋒休憂元景囘朝天子前必當重保趙樞密又道放着下官為証怎肯教虗費了將軍大功宋江稟道某等一百八人竭力報國並無異心亦無希恩望賜之念只得衆弟兄同守營苦實為幸甚若得樞相肯做主張興感厚德當日飲宴衆皆歡喜至晚席散隨即差人一面報知大遼國主准備接詔次日宋江撥十員上將䕶送宿太尉進遼國須詔都是錦袍金甲戎裝革裝那十員上將關勝林冲秦明呼延灼花榮董平李應柴進呂方郭盛引領馬步軍三千䕶持太尉前遮後擁擺布入城幽州百姓排門香花燈燭大遼國主親引百官文武其服乘馬出南門迎接詔旨直至行宮金鑾殿上十員大將立於左右宿太尉立于能亭之左國主同百官跪干殿前殿頭官喝拜國主同文武拜罷遼國侍郎承恩請詔就殿上閉讀詔曰大宋皇帝制曰三王立位五帝禪宗無君了莫治野人無野人莫養君子雖中華而有主然夷狄豈無君茲爾遼國不遵天命數犯疆封理合一鼓而滅朕今覽其情詞憐其哀切憫汝惸降不忍加誅仍存其國詔書至日即將軍前所擒之將盡數釋放還歷原奪一應城池仍舊給還遼國管領所供歲幣慎勿怠忽於戲敬事大國袛畏天地此藩翰之職也爾其欽哉故茲詔示想宜知悉宜和四年冬月當時遼國侍郎開讀詔旨巳罷郎主與百官再拜謝恩行君臣禮畢擡過詔書龍案郎主便與宿太尉相見敘禮巳畢請入後殿大設華筵水陸俱備番官進酒戎將傳盃歌舞滿筵胡笳聒耳燕姬美女各奏戎樂羯鼓𤨏箎胡旋慢舞筵宴巳終送宿太尉并衆將於館驛內安歇是日跟去人員都有賞劳次日國主命丞相褚堅出城至寨邀請趙樞密宋先鋒同人幽州赴宴宋江便與軍師吳用計議不行只請的趙樞密入城相陪宿太尉飲晏是日遼國郎主大張筵席管待朝使葡萄酒熟傾銀甕黄羊肉美滿金盤異果堆筵奇花散彩筵席將終只見國主金盤捧出玩好之物上獻宿太尉趙樞密直飲至更深方散第三日大遼國主會集文武群臣番戎鼓樂送太尉樞密出城還寨再命丞相褚堅將牢羊馬疋金銀綵叚等項禮物直至宋先鋒軍前寨內大設廣會犒勞三軍重賞衆將宋江傳令教取天壽公主一千人口放囘本國仍將奪過檀州薊州霸州幽州依舊給還大遼管領一面先送宿太尉學京次後收拾諸將軍兵車仗人馬分撥人員先發中軍軍馬䕶送趙樞密起行宋先鋒寨內自巳設宴一面賞勞水軍頭自巳了着領乘駕船隻從水路先囘東京駐扎聽調宋江再使人入幽州請出左右二丞相前赴軍中說話當下遼國郎主教左丞相幽西孛瑾右丞相太師褚堅來至宋先鋒行營至於中軍相見宋江邀請上帳分賔而坐宋江開話道俺武將兵臨城下將至壕邊奇功在邇本不容汝投降打破城池盡皆勦滅正當其理主帥聽從容汝申達朝廷皇上憐憫存惻隱之心不肯盡情追殺如此容汝投降納表請罪今𫊧大全吾待朝京汝等勿以宋江等輩不能勝爾休生反復年年進貢不可有缺吾今班師還國汝宜謹慎自守休得故犯天兵再至决無輕恕二丞相叩首伏罪拜謝宋江再用好言戒論二丞相懇謝而去宋江即撥一隊軍兵與女將一丈靑等先行巳畢笠立在永淸縣東一十五里茅山之下至今古跡尚存有詩為證偽遼歸順巳知天納幣稱臣自歲年勒石鐫銘表功績頡頏銅柱及燕然宋江却將軍馬分作五起進發尅日起行只見魯智深忽到帳前合掌作禮對宋江道小弟自從打死了鎮關西進走到代州鴈門縣趙員外送酒家上五臺山投禮智真長老落髪為僧不想醉後兩番鬧了禪門有亂淸規師父送俺來東京大相國圭投北智淸禪師討箇執事僧做相國寺𥚃着酒家看守菜園為救林冲被高太尉要害因此落草得遇哥哥隨從多時巳經數載恩念本師一向不曾㕘禮酒家常想師父說俺雖是殺人放火的性久後却得正果真身今日太平無事兄弟權時告假數日欲往五臺山𡮟禮本師就將平昔所得金帛之資都做布施再求問師父前程如何哥哥軍馬只顧前行小弟隨後便赶來也宋江聽罷愕然默上心來便道你既有這箇活佛羅漢在彼何不早說與俺等同去㕘禮求問前程當時與衆人商議盡皆要去惟有公孫勝道教不行宋江便與軍師計議留下金大堅皇甫端蕭讓樂和四箇委同副先鋒盧俊義掌管軍馬陸續生行俺們只帶一千來人隨從衆弟兄跟着魯智深同去㕘禮智真長老魯智深見宋江說要去㕘禪便道願從哥哥同往宋江等衆當時離了軍前收拾名香綵帛表𥚃金銀上五臺山來正是暫棄金戈甲馬來遊方外叢林雨花臺畔來訪道德高僧善法堂前要見燃燈古佛直教一語打開名利路片言踢透死生開畢竟宋江與魯智深怎地㕘禪且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分解<app><rdg wit="#A006267-002">總評宋公明不受遼金不赴遼宴正大義凜然處使他稍冒昧便沒人品矣鍾伯敬先生批評水滸傳卷之八十九終</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>