<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第90回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第90回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第90回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十</rdg></app>第九十囘<app><rdg wit="#A006267-002">五臺山</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧俊義計攻獅子関叚景住暗認玉欄楼英雄巳矣更何論思下空飛漢帝魂狐兎𢆻年悲紫塞琵琶万里泣黄昏西湖草木明春意南極星辰動海門誰念前朝輕社稷怨歌惟有舊王孫話说解珍葉清先囘報與孫安孫安傳令教孫岳胡逺相士成下関逺接</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">㕘禪雙林渡燕靑射鴈</rdg><rdg wit="#A006371-002">人馬入関坐定衆將𠫵拜巳畢孫安引房玄度來見宋江抚慰巳畢就令裴宣取過空頭官誥填受都指揮之聀卽教排筵賀喜次日商議起兵打獅子嶺孫安曰小弟願往喬道清曰関内是田虎妻舅何彦呈守把他有九个兒子号為九龍又有教師汝廷噐領兵五万守住関口力不可敵湏用智取方可成功宋江遂依其議教裴宣分撥兵將第一撥孫安呼延灼鄒淵鄒潤于茂第二撥吳用吉麟柴進石勇申屠礼苐三撥公孫勝喬道淸張清戴宗時遷三路各引兵一万别了宋元帥望獅子嶺來有</rdg></app>詩<app><rdg wit="#A006267-002">曰韓文㕘大顛</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲証車轔轔馬肅肅征人弓箭懸在腰仁兄義弟逺相送炮声直上于雲霄弟兄執盃來劝酒旗旙掩映魏壎橋英雄盡有㧞山力道德皆能起右羊三軍怒生虎狠威二帥𣱖量天地窄天罡地殺偶相同奉君勅命征河地河北遥遥二十州関山茫茫雲氣黒新降英雄名孫安膽氣衝衝壯刀㦸智謀自出加亮翁能使神号并鬼泣君不見</rdg></app>東<app><rdg wit="#A006267-002">坡訪玉泉僧來白</rdg><rdg wit="#A006371-002">漢時中興嚴光智有餘衆人材藝未必如公孫勝喬道淸天差仙翁助聖明宋江本是天上星氣義紛紛衆弟兄</rdg></app>馬<app><rdg wit="#A006267-002">寺</rdg><rdg wit="#A006371-002">蹄到𠙚狼烟息劒氣𦂯臨巢穴平君不見趙太祖打下軍州四百座身</rdg></app>經<app><rdg wit="#A006267-002">到赤烏年葉葉風中𣗳重重火裏蓮無塵心鏡淨只此是金仙原來五臺山這箇智真長老是故宋時一箇當世的活佛知得過去未來之事數載之前巳知魯智深是箇了身達命之人只是俗緣未盡要還殺生之債因此教他來塵世中走這一遭本人宿根還</rdg><rdg wit="#A006371-002">七十</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">道心今日起這箇念頭要來㕘禪投禮本師</rdg><rdg wit="#A006371-002">餘𢧐英雄不似</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006267-002">亦然是素有善心</rdg><rdg wit="#A006371-002">出自吏目鄆城縣殺𥁞天下奸與邪此</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">刻㸃悟因此要同魯喬深來㕘智真長老當時衆弟兄亦要同往宋江難以阻當就</rdg><rdg wit="#A006371-002">方称男兒願却說孫安領兵前到獅子嶺魏壎橋屯住打探小校報</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">軍師衆皆計</rdg><rdg wit="#A006371-002">汝廷器廷器對何彦呈商</rdg></app>議<app><rdg wit="#A006267-002">只除公孫勝道教外可委副先鋒掌管</rdg><rdg wit="#A006371-002">將</rdg></app>軍馬<app><rdg wit="#A006267-002">四哨</rdg><rdg wit="#A006371-002">分作三路迎敵第一撥何常何逺安仁美孔容秦廣苐二撥何春何昇何奎何定栢森苐三撥汝廷器何樂何玉何班孫彦成三路各引兵一万迎敵何常出馬與呼延灼閗三十合何常力怯囘馬便走安仁羙挺鎗與呼延灼便閗鄒淵按住安仁羙閗到三十餘合鄒淵敵他不過鄒潤便出馬夾攻安仁羙全</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006267-002">人可差金</rdg><rdg wit="#A006371-002">惧怯于茂輪斧砍去安仁羙獨𢧐三將吳用見了喝采急傳將令不許殺傷有能生擒者重賞孫安曰重賞之■■有勇夫手提双劍直取安仁羙囘馬便走被孫安一劍砍畨𢧐馬被呼延灼活捉來見吳用吳用親解其縛扶上交椅安仁羙伏于地曰無能敗將乞求快死孫安曰帰順宋朝必有重用不知尊意何如安仁羙被孫安劝了只得順從吳用</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">堅皇甫端蕭讓樂和一同盧俊義管領大隊軍馬陸績前進宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜即</rdg></app>與衆將<app><rdg wit="#A006267-002">只帶</rdg><rdg wit="#A006371-002">商議打城呼延灼曰小弟願同孫將軍前去吳用從之次日呼延灼出陣與北將何逺𢧐三十合不分勝敗何常見兄𢧐他不下挺鎗出馬双𢧐呼延灼孫安大怒仗劍望何常便揮何常撇過那劍力敵二將汝廷器見何常力怯拍馬輪刀迎敵孫安二人正是對手張淸忙取石子望汝廷器面門便打正中盔頂上汝廷器大驚囘身便走孫安拍馬追去飛劍望空中撇下正中汝廷器左臂誰知他穿三重𤠯猊鎧甲劍不能透逃囘嶺上去了何常被張淸一石子打畨復被于茂一斧砍死何逺見不是对頭望嶺上走了两边各自收兵且說囯𠢎見折了長子悶悶不巳況兼孔容秦廣死于乱軍之中何曽大怒曰兄弟仇𡨚如何不报次日何曾何玨二人引数員將出𢧐大呌殺吾兄者快出來償命言未了宋陣上于茂要見頭功縱馬輪斧砍來何曾大怒挺鎗迎敵閗三十合于茂力怯張清取石子望何曾打来何曾急躱却打在左脚上何曾囘馬安仁羙呌曰舍人何不㱕降大宋今田虎氣数絶矣何班大怒用標鎗望安仁羙前心一鎗正中左臂幸得孫安救囘當日各自收兵且說何曽中了石子上嶺把関門閉了不出衆人无計上嶺喬道淸曰軍師不要憂心小道畧施小法先打開関後取城子湏用兵三千𢧐鼓</rdg></app>一千<app><rdg wit="#A006371-002">面火把一千个雷車一千輛皆要穿白直打関下左側髙俊處擺列埋伏過了五日是十一月戊子可以施行一清先生你可披髮仗劍立于髙埠處助起南風我自祈求雷雨嶺上作霹靂声响雨住雷鳴連打関上無有不破吳用曰此計極妙正商議間忽一陣風过吳用曰今夜有</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬同魯智深來到五臺山下就將</rdg><rdg wit="#A006371-002">刼寨可作准俻令呼延灼鄒淵鄒潤引兵于南寨埋伏于茂吉麟張淸引兵于寨四埋伏申屠礼石勇時遷引兵于寨東埋伏孫安凌振戴宗引兵于寨北埋伏分撥巳定吳用公孫勝喬道淸明烛对坐談論兵法約至三更只見汝廷器何班何玉何昇孫彦成栢森何春帶兵二千望宋軍寨中直入見三</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬屯札下營先使人上山報知宋江等衆弟兄都脫去戎裝慣帶各穿隨身錦綉戰袍步行上山轉到山門外只聽寺內撞鐘撃鼓衆僧出來迎接向前與宋江魯智深等施了禮數內有認的魯智深的多又見齊齊整整百餘箇頭領跟着宋江盡皆驚羨不巳當頭首座來稟宋江道長老</rdg><rdg wit="#A006371-002">对</rdg></app>坐<app><rdg wit="#A006267-002">禪入定之際不能相接將軍切勿見罪恕責則箇遂請宋江等先去知客寮內少坐供茶罷侍者出來請道長老禪定方囘巳在方丈專候啟請將軍進來宋江等一行百餘人直到方丈來㕘智真長老那長老慌𢗅降階而接邀至上堂各施禮罷宋江看那和尚時六旬之上眉髪盡白骨格淸奇儼然有天台方廣出山之相</rdg><rdg wit="#A006371-002">談笑</rdg></app>衆人<app><rdg wit="#A006371-002">喊声殺</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">進方丈</rdg><rdg wit="#A006371-002">早驚動了羊蹄擂皷一声炮响四面伏兵盡起火把斉明北兵大驚各自迯生汝廷器急囘被暗中一箭正中左臂何昇被孫安活捉何玉被栢森一鎗搠畨献與孫安孫安曰你是何人栢森曰小人是栢子男</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">中宋江便請智真長老上座焚香禮拜一行</rdg><rdg wit="#A006371-002">子栢森孫安曰兄弟殺了何玉功劳不小引見吳用說知俻細吳用曰既來投降當得接納等待天明</rdg></app>衆將<app><rdg wit="#A006267-002">都巳拜罷魯智深向前挿香禮拜智真長老道徒弟一去數年殺人放火不易魯智深默默無言宋江向前道久聞長老淸德爭耐俗緣淺薄無路拜見尊顏今因奉詔破遼到此得以拜見堂頭大和尚平生萬幸智深和尚與宋江做兄弟時雖是殺人放火忠心不害良善善心常在今引宋江等衆弟兄來㕘大師智真長老道常有高僧到此亦魯閑</rdg></app>論<app><rdg wit="#A006267-002">世呈循環久聞將軍替天行道忠義於心深知衆將義氣為重吾弟子智深跟着將軍豈有差錯宋江稱謝不巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">功陞賞</rdg></app>有詩<app><rdg wit="#A006267-002">為證謀財致命兇心得放</rdg><rdg wit="#A006371-002">爲証吳用兵机動鬼神預知賊𡨥夜侵菅轅門㐲下擒拿䇿一定功成𩔰姓名𨚫說汝廷器巳中了計急引敗兵連夜上嶺点名不見栢森又折了囘昇何玉國舅見說又折了二子苦痛傷悲汝廷器曰且閉関門不要出𢧐</rdg></app>火<app><rdg wit="#A006267-002">屠城惡行多忽地𪨆思念頭起五臺山上禮彌陀魯智深將出一包金銀綵叚來俱獻本師智真長老道吾弟子此物何處得來無義錢財决不敢受智深禀道弟子累經功賞積聚之物弟子無用特地將來獻納本師</rdg><rdg wit="#A006371-002">速差人去罷蟠州求取救兵兩下夾攻可</rdg></app>以<app><rdg wit="#A006267-002">充公用長老道衆亦難消與汝置經一藏消滅罪惡早登善果魯智深拜謝巳了宋江亦取金銀綵叚上獻智真長老長老堅執不受宋江禀說我師不納可令庫司辦齊供獻本寺僧衆當日就五臺山寺中宿歇一宵長老設素齊相待</rdg><rdg wit="#A006371-002">报這𡨚仇何彦呈即差何樂孫彦成去借兵</rdg></app>不在話下<app><rdg wit="#A006267-002">且</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">次</rdg><rdg wit="#A006371-002">喬道淸䒭到五</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">庫司辦齊完備五臺寺</rdg><rdg wit="#A006371-002">安排器具巳俻將大兵都移向関边高埠処埋㐲黄昏左側公孫勝立在山頂披髮仗劍作法俄然黒雲四起𢧐鼓斉鳴只見半空</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">法堂</rdg><rdg wit="#A006371-002">天兵四布轟雷大作嶺</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">鳴鐘撃鼓智真長老會集</rdg><rdg wit="#A006371-002">守関軍士都嚇得呆了少刻都放雷炮乱打打得北軍各迯性命宋軍大刀濶斧砍開関門</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">僧於法堂上講法㕘禪須臾合寺衆僧都披袈裟坐具到於法堂中坐下宋江魯智深并衆頭領立於兩邊引磬響處兩碗紅紗燈籠引長老上陞法座智真長老到法座上先拈信香祝讃道</rdg><rdg wit="#A006371-002">軍殺入殺得北軍七断八續望城内走去了</rdg></app>此一<app><rdg wit="#A006267-002">炷香伏願今上天</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘被喬道淸雷驚了獅</rdg></app>子<app><rdg wit="#A006267-002">萬歲萬歲歲皇后齊肩太子千秋金枝茂盛玉葉光輝文武官僚同增祿位天下太平萬民樂業再拈信香一炷願今齊主身心安樂壽筭延長晶轉子階名重萬載再拈信香一炷願今國安民泰歲稔年和五糓豊登三教與隆四方寧靜諸事禎祥萬事如意祝讃巳罷就法座而坐兩下衆僧打罷問訊復皆侍立宋江向前拈香禮拜畢合掌近前㕘祥道某有一語敢問吾師智真長老道有何法語要問老僧宋江向前道請問吾師浮擔光陰有限苦海無邊人身至微生死最大特來請問於祥師智真長老便荅偈曰六根束縛多年四大牽纏巳久堪嘆石火光中悉了幾箇筋斗咦閻浮世界諸衆生泥沙堆𥚃頻哮吼長老說偈巳畢宋江禮拜侍立衆將都向前拈香禮拜設誓道只愿弟兄同生同死世世相逢焚香巳罷衆僧皆退就請去雲掌內請齊衆人齊罷宋江與魯智深跟隨長老來到方丈內至晚聞話問宋江求問長老道弟子與魯智深本欲從師數日指示愚迷但以統領大軍不敢久戀我師語錄實不省悟今者拜辭還京某等衆弟兄此去前程如何萬望吾師明彰㸃化智真長老命取紙筆冩出四句偈語當風鴈影翻東闕不團圓隻眼功勞足雙林福壽全冩畢遞與宋江道此是將軍一生之事可以秘藏久而必應宋江看釋某心前程凶吉智真長老道此乃祥機隱語汝宜自㕘不可明說恐泄天機長老說罷喚過智深近前道吾弟子此去與汝前程永別正果將臨也與汝四句偈去收取終身受用偈曰逢夏而擒遇臘而執聽朝而圓見信而寂魯智深拜受偈語讀了數遍藏於身邊拜謝本師智真長老道吾弟子記取其言休忘了本來面目說罷又歇了一宵次日宋江魯智深并</rdg><rdg wit="#A006371-002">嶺</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">等衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">入関屯住人馬塡冩喬道淸</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006267-002">領辭別長老</rdg><rdg wit="#A006371-002">功設筵宴賀功不在話</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">山衆人便出寺來智真長老并衆僧都送出山門外作別不說長老衆僧囘寺且</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫</rdg></app>說宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">在白虎城忽然想起吳用領兵去打獅子嶺不知音信如何卽撥兵一万大</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">下到五臺山下引起軍馬星火赶來衆將囘到軍前</rdg><rdg wit="#A006371-002">二十四員令</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">公孫</rdg><rdg wit="#A006371-002">部領前到獅子嶺打听</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">等</rdg><rdg wit="#A006371-002">負消息小校报知吳用孫安䒭一斉下領迎</rdg></app>接<app><rdg wit="#A006267-002">着宋江衆</rdg><rdg wit="#A006371-002">盧元帥上関坐定後義問打獅子嶺之事如何吳用</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">都相見</rdg><rdg wit="#A006371-002">前事說</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">宋江理便</rdg><rdg wit="#A006371-002">商議要打獅子嶺城内何彦呈𥝠宅卽令時遷觧珍解宝連夜起行叚景住曰小人𥘉年盗馬曾入他城内宿歇俻知路逕也去走一遭</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">等說</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰汝䒭善覻方便而行當下</rdg></app>五<app><rdg wit="#A006267-002">臺山衆</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">㕘祥設誓一事將出祥語與</rdg><rdg wit="#A006371-002">帶了放火薬物去了約㑹火起爲號次日吳用分兵安排圍城南門張淸瓊英文仲容董平黄信鄧飛東門</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">鄒潤鄒淵于茂唐斌石勇西門孫安秦明花荣馬麟戴宗北門喬道淸</rdg></app>公孫勝<app><rdg wit="#A006267-002">看了綿不曉其意蕭讓道祥機法語等聞如何省的衆皆嗟呀不巳宋江傳令催𧾒軍馬起程衆將得令催起三軍人馬望東京</rdg><rdg wit="#A006371-002">呼延灼柴</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">發在路行了數日五軍前進到一箇去處地名雙林渡宋江在馬上正行之間仰觀天上見空中數行塞鴈不依次序高低亂飛都有驚鳴之意宋江見了心疑作怪又聽的前軍喝采使人去問緣由飛馬囘報原來是浪子燕靑初學弓箭向空中射鴈箭箭不空却𦂯須臾之間射下十數隻鴻鴈因此諸將驚呀不巳宋江教喚燕靑飛馬前來這燕靑頭戴着白范陽遮塵毡笠兒身穿着鵞黄紵絲衲襖騎一疋五明紅沙馬彎弓挿箭飛馬而來背後馬上稍帶死鴈數隻來見宋江下馬離鞍立在一邊宋公明問道恰𦂯你射鴈來燕靑荅道小弟初學弓箭見空中郡鴈而來無意射之不想箭箭皆中誤射了十數隻鴈宋江道為軍的人學射弓箭是本等的事射的親是你能處我想賔鴻避暑塞離了天山銜蘆渡開趁江南地暖求食稻粱初春方囘此賔鴻仁義之禽或數十或三五十隻遞相謙尊者在前早者在後次序而飛不越群伴遇晚宿宿歇亦有當更之報且雄失其雌雌失其雄至死不配不失其意此禽仁義禮智信五常俱備空中遙見死鴈盡有哀鳴之意失伴降鳴并無侵犯經為仁也一失雌雄死而不配引為義也依次而飛不越前後信也此禽五常足備之物豈忍害之天上一群鴻鴈相呼而過正如我等兄弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">李雲凌振各門領兵二万團團圍住似鉄桶</rdg></app>一般<app><rdg wit="#A006267-002">你却射了那數隻比俺弟兄中失了幾個衆人心內如何兄弟今後不可害此禮義之禽燕靑默默無語悔罪不及宋江有感于心在馬上口占一首詩道山嶺崎嶇水渺茫橫空鴈陣兩三行忽然失却雙飛伴月冷風淸也斷腸宋江吟詩罷不覺自巳心中凄𢡖睹物傷情當晚屯兵於雙林渡口宋江在帳中因復感嘆燕靑射鴈之事心中納悶呌取過紙筆作詞一首楚天空濶鴈離群萬里恍然驚散自顧影欲下寒塘正草枯沙淨水平天無冩不成書只寄的相思一㸃暮日空濠曉烟古塹訴不盡許多哀怨揀盡蘆花無處宿嘆何時玉關重見嘹嚦憂愁嗚咽恨江渚難留戀請觀他春晝歸來畵梁雙燕宋江冩畢遞與吳用公孫勝看詞中之意甚是有悲哀憂戚之思宋江心中欝欝不樂當夜吳用等設酒備肴飲酌盡醉方休次早天明俱各上馬望南而行路上行程正值暮冬景物凄涼宋江於路此心終有所感不則一日囘到京師屯駐軍馬於陳橋驛聽候聖旨且說先是宿太尉并趙樞密中軍人馬入城宿太尉趙樞密將宋江等功勞奏聞天子報說宋先鋒等諸將兵馬班師囘京巳到關外趙樞密前來啟奏天子說宋江等諸將邊庭勞苦之事天子聞奏大加稱賛就傳聖旨命黄門侍郎宣宋江等面君朝見都教披掛入城且說宋江等衆將屯駐軍馬在於陳橋驛聽候宣詔入朝黄門侍郎傳旨教宋江等衆將一百八員都要本身披掛戎裝輩帶頂盔掛甲身穿錦襖懸帶金銀牌面從東華門而入都至文德殿朝見天子拜舞起居山呼萬歲皇上看了宋江等衆將英雄盡是錦袍金帶惟有吳用公孫勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">再差</rdg></app>魯智深武松<app><rdg wit="#A006267-002">身着本身服</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱仝雷横引兵五千在北門外打探徃來救兵却說時遷從西嶺化石岩边從𣗳上扒入城去張看城上動静三更時分軍士皆熟睡了時迁把索頭放下度得三人上城入得城𥚃見當街一所親楼叚景住曰這座名喚玉欄楼哥哥放火爲號外面通見時遷听了引三人悄悄扒去人家屋上藏了時遷扒到玉欄楼上四圍放起火來腰間㧞出大斧望人家屋上便走各門軍士見城中火起都去救火觧珍解宝叚景住各取出利器先將各門砍開縱放軍馬入城時遷也將西門放開放軍入城乱殺北軍何家父子盡被殺死只有何楽因取救兵不曾殺得汝廷器䒭諸將死於乱軍中天</rdg></app>色<app><rdg wit="#A006267-002">天子聖意大喜乃曰寡人多知鄕等征進勞苦邊塞用心中傷者多寡人甚為憂戚宋江再拜奏曰皆托聖上洪福齊天邊庭寧息臣等衆將雖有金傷俱各無事今</rdg></app>巳<app><rdg wit="#A006267-002">沙塞投降實陛下仁育之賜再拜稱謝天子特命省院等官計議封爵太師蔡京樞密童貫商議奏道方今四邊未寧不可陞遷且加宋江為保義郎帶御器械正受皇城使副先鋒盧俊義加為宣武郎帶御器械行營團練使</rdg><rdg wit="#A006371-002">明</rdg></app>吳用<app><rdg wit="#A006267-002">等三</rdg><rdg wit="#A006371-002">令人救滅火出榜安民取出府庫金銀給取失火之家有詩爲証一火功成智力餘兵威到此果如何儘教田虎难父節河北清平草𡨥誅却說何樂同孫彦成徃龍蟠州報知蛮將卞祥當下卞祥爲何北總兵之聀統大軍</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">四</rdg><rdg wit="#A006371-002">万𢧐將七十</rdg></app>員<app><rdg wit="#A006267-002">加封為正</rdg><rdg wit="#A006371-002">領守龍蟠州見說何國舅被难連忙点起精兵五万猛</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">軍朱武等七</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>十二員<app><rdg wit="#A006267-002">加封為偏</rdg><rdg wit="#A006371-002">前來救圍分兵兩隊前隊先鋒余呈万原任老于至吳得真趙元起後隊長子卞江副</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">軍支給金銀賞賜三軍人等天子准奏仍勑</rdg><rdg wit="#A006371-002">朱允江度計宣沈安仁樊玉明一同何楽孫彦成來到縣纏井小校报</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">省院衆官加封爵䘵與</rdg><rdg wit="#A006371-002">余先鋒前面有</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等支給賞賜</rdg><rdg wit="#A006371-002">排列陣势余呈也排成陣势手报開山大斧出馬高呌</rdg></app>宋<app><rdg wit="#A006267-002">江等就於文德殿頓首謝恩天子命光䘵寺大設御宴怎見的好宴但見香焚寶鼎</rdg><rdg wit="#A006371-002">將歼歼退兵稍遲殺盡不留小校报與魯智深智深出陣呌曰認得殺人</rdg></app>花<app><rdg wit="#A006267-002">挿金瓶掛暇鬚織錦簾攏懸翡翠銷金帳幙武英宮裏屏幃𦘚舞鶴飛鸞文德殿中御座描盤龍走鳳屏開孔雀列華筵君臣共樂褥隱芙蓉設御宴文武同歡珊瑚碟仙桃異果玳琄盤鳳髓龍肝鱗鱗膾切銀絲細細茶烹玉蕊七珍嵌筯好似碧玉琉璃八寶裝匙有如紅絲瑪瑙玻瓈碗滿泛馬乳羊羔琥珀盃淺酌瑤池玉液合殿金花翠葉滿筵錦綉綺羅仙音院聽唱新詞教坊司吹彈歌曲幾多食味烹金鼎無限香醪㵼玉壺黄金殿上君王親賜紫霞盃白玉堦前臣子承恩沾御酒將軍邊塞久勞心今日班師朝聖主佳人齊賀昇平曲畵鼓頻敲得勝囘當日天子親賜御宴巳罷欽賞宋江錦袍一領金甲一副名馬一疋盧俊義等賞賜盡於內府關支宋江與衆將謝思巳罷盡出宮禁都到西華門外上馬囘營一行衆將出的城來直至行營安歇聽候朝廷委用次日只見公孫勝直至行營中軍帳內與宋江等衆人打了稽首便稟宋江道向日本師羅真人囑付小道巳曾預稟仁兄令小道送兄長還京師華日便囘山中學道今日兄長功成名遂貧道亦難久處就今拜別仁兄辭了衆位即今日便歸山中從師學道侍養老母以終天年宋江見公孫勝說起前言不敢翻悔潜然淚下便對公孫勝道我想昔日弟兄相聚如花方開今日弟兄分別如花零落吾雖不敢負汝前言中心豈忍分別公孫勝道若是小道半途撇了仁兄便是貧道寡情薄意</rdg><rdg wit="#A006371-002">和尚麽余呈罵曰賊禿</rdg></app>今來<app><rdg wit="#A006267-002">仁兄功成名遂此去非貧道所趨仁兄只得曲允宋江再四挽留不住便乃設一筵宴令衆弟兄相別筵上舉盃衆皆嘆息人人酒淚各以金帛相贐公孫勝推卻不受衆弟兄只顧打拴在包裡次日衆皆相別公孫勝穿上麻鞋背了包裏打箇稽首望北登程去了宋江連日思憶淚如雨下欝欝不樂有詩為証數年相與建奇功幹運玄機妙莫窮一旦浩然思舊隱飄然長往入山中時下又值正旦節相近諸官准備朝賀蔡太師恐宋江人等都來朝賀天子見之必當重用隨即奏聞天子降下聖古使人當住只教宋江盧俊義兩箇有職人員隨班朝賀其餘出征官員俱係白身恐有驚御盡皆免禮是日正旦天子設朝百官朝賀宋江盧俊義俱各公服都在待漏院伺候早朝隨班行禮天子殿上簮纓玉帶文武</rdg><rdg wit="#A006371-002">送死智深</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">臣是日駕坐紫宸殿受百官朝罷宋江盧俊義隨班拜罷於兩班侍下不能上殿仰觀殿上玉簮珠履紫綬金章往來稱觴獻壽自天明直至午牌方始得沾謝恩御酒百官朝散天子駕</rdg><rdg wit="#A006371-002">怒輪</rdg></app>起<app><rdg wit="#A006267-002">宋江盧俊義出內卸了公服幞頭上馬囘營面有愁顏赦色吳用等接着衆將見宋江面帶憂容心悶不樂都來賀節百餘人拜罷立於兩邊宋江低首不語吳用問道兄長今日朝賀天了回來何以愁悶宋江嘆日氣道想我生來八字淺薄年命蹇滯破遼受了許多勞苦今日連累衆弟兄無功我自職小官微因此愁悶吳用荅道兄長既知造化未通何故不樂萬事分定不必多憂黑旋風李逵道哥哥好沒𪨆思當初在梁山泊裡不受一箇的氣却今日也要招安明日也要招安討得招安了𨚫惹煩惱放着兄弟們都在這里再上梁山泊去𨚫不快活宋江大喝道這黑禽獸又來無禮如今做了國家臣子都是朝廷良臣你這厮不省得道理反心尚兀自未除李逵又應道哥哥不聽我說明朝有的氣受里衆人都笑且捧酒與宋江添壽是日只飲到二更各自散了次日引十數騎馬入城到宿太尉趙樞密并省院官各處賀節徃來城中觀看者甚衆將𥚃有人對蔡京說知此事次日奏過天子傳旨教省院出榜禁約於各城門上張掛但凡一應有出征官員將軍頭目許於城外下營屯扎聽候調遣非奉上司明文呼喚不許擅自入城如違定依軍令擬罪施行差人賫榜逕來陳橋門外張掛榜文有人看了逕來報知宋江宋江轉添愁悶衆將得知亦皆焦燥盡有歹心只碍宋江一箇有詩為証聖主為治本無差胡越從來自一家保事憸人行謬計不容忠義人京華且說水軍頭領特地來請軍師吳用商議事務吳用去到船中見了李俊張橫張順阮家三昆仲俱對軍師說道朝廷失信奸臣弄權閉塞賢路俺哥哥破了大遼止得箇皇城使做又未曾陞賞我等衆人如今倒出榜文來禁約我等不計入城我想那夥奸臣漸漸的待要拆散我們弟兄各調開去今請軍師自做箇主張和哥哥商量斷然不肯就這里殺將起來把東京刼掠一空再囘梁山泊去只是落草到好吳用道宋公明兄長斷然不肯你衆人枉費了力箭頭不發努折箭桿自古蛇無頭而不行我如何敢自生張這話湏是哥哥肯時方𦆵行得他若不肯做主張你們要反也反不出去六箇水軍頭領是吳用不敢主張都做聲不得吳用囘至中軍寨中來與宋江悶話計較軍情便道仁兄徃常千自由百自在衆多弟兄亦皆快活今來受了招安為國家臣子不想到受拘束不能任用弟兄們都有怨心宋江聽罷失驚道莫不誰在你行說甚來吳用道此是人之常情更待多說古人云富與貴人之所欲貧與賤人之所惡觀形察色見貌知情宋江道軍師若是有弟兄們但有異心我當死於九泉忠心不改次日早起會集諸將商議軍機大小人等都到帳前宋江開話道俺是鄆城小吏出身又犯大罪托賴你衆弟兄扶持尊我為頭今日得為臣了自古道成人不自在自在不成人雖然朝廷出榜禁治理合如此汝諸將士無故不得入城我等山間林下鹵莽軍漢極多倘或因而惹事必然以法治罪𨚫又壞了聲名如今不許我等入城去到是幸事你們衆人苦嫌拘束但有異心先當斬我首級然後你們自去行事不然吾亦無顏居世必當自刎而死一任你們自為衆人聽了宋江之言俱各垂淚設誓而散有詩為証堪羨公明志操堅矢心忠鯁少欹偏不知當日秦長脚可愧黄泉自刎言宋江諸將自此之後無事也不入城看看上元節至東京年例大張燈火慶賞元宵諸路盡做燈火於各衙門㸃放且說宋江營內浪子燕青自與樂和商議如今東京㸃放華燈火戲慶賞豐年今上天子與民同樂我兩箇便換些衣服潜地入城看了便囘只見有人說道你們看燈也帶挈我則箇燕靑看見𨚫是黑旋風李逵李逵道你們瞞着我商量看燈我巳聽了多時燕靑道和你去不打𦂳只吃你性子不好必要惹出事來見今省院出榜禁治我們不許入城倘或和你入城去看燈惹出事踹正中了他省院之計李逵道我今番再不惹事便了都依着你行燕青道明日換了衣巾都打扮做客人相似和你入城去李逵大喜次日都打扮做客人伺候燕青同入城去不期樂和潜與時遷先入城去了燕青洒脫不開只得和李逵入城看燈不敢從陳橋門入去大寛轉𨚫從封丘門入城兩個手厮挽着正投桑家瓦來來到瓦子前聽的抅攔內鑼響李逵定要入去燕青只得和他挨在人叢𥚃聽的上面說評話正說三國志說到關雲開刮骨療毒當時有雲長左臂中箭箭毒人骨醫人華陀道若要此疾可消可立一鋼柱上置鐵環將臂膊穿將過去用索拴牢割開皮肉去骨三分除𨚫箭毒𨚫用油線縫攏外用敷藥貼了內用長托之劑不過半月可以平復如初因此極難治療關公大笑道大丈夫死生不懼何况隻手不用銅柱鐵環只此便割何妨隨即呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">鉄禅杖直</rdg></app>取<app><rdg wit="#A006267-002">某盤與客奕棋伸起左臂命華陀刮骨取毒面不改色對客談笑自若正說到這里李逵在人叢中高呌道這箇正是好男子衆人的驚都看李逵張青慌忙攔道李大哥你怎地好村构攔瓦舍如何使的大驚小怪這等呌李逵道說到這里不由人不喝采燕青拖了李逵便走兩箇離了桑家瓦轉過串道只見一箇漢子飛磗擲瓦去打一戶人家那人家道清平世界蕩蕩乾坤散了二次不肯還鐵顛倒打我屋𥚃黑旋風聽了路見不平便要去勸燕青務死抱住李逵睜着雙眼要和他厮打的意思那漢子便道俺自和他有帳討錢干你甚事即日要跟張招討下江南出征去你休惹我到那里去也是死要打便和你厮㸃軍調將燕青且勸開了閗兩箇厮挽着轉出串道離了小巷見一箇小小茶肆兩箇入去𥚃面𪨆付座頭坐了吃茶對席有箇老者便請會茶閑口論閑話燕表道請問丈夫𨚫𦆵巷口一箇軍漢厮打他說道要跟張招討下江南早晚要去征進請問踹的那里去出征那老人道客人原來不知如今江南草𡨥方臘反了占了八州二十五縣從睦州起直至潤州自號為一國早晚來打楊州因此朝廷巳差下張招討劉都𣈉去剿捕燕青李逵聽了這話慌忙還了茶鐵離了小巷逕逩出城囘到營中來見軍師吳學究報知此事吳用見說心中大喜來對宋先鋒說知江南方臘造反朝廷巳遣張招討領兵宋江聽了道我等軍馬諸將閑居在此甚是不宜不若使人去告知宿太尉令其于天子前保奏我等情愿起兵前去征進當時會集諸將商議盡皆歡喜有詩為証屏迹行營恩不勝相楊城內看花燈偶從茶肆傳消息虎噬狼吞事又與次日宋江換了些衣服帶領燕青自來說此一事逕入城中直至太尉府前下馬正值太尉在府令人傳報太尉聞知即忙教請進宋江來到堂上再拜起居宿太尉道將軍何事更衣而來宋江禀道近因省院出榜但凡出征官軍非奉呼喚不敢擅自入城今日小將私步至此上告恩相聽的江南方臘造反占據州郡擅改年號侵至潤州早晚渡江來打楊州宋江等人馬久閑在此屯扎不宜某等情愿部領兵馬前去征勦盡忠報國望恩相於天子前題奏則箇宿太尉聽了大喜道將軍之言正合吾意此乃為國為民之盛事下官當以一刀保奏有何不可將軍請囘來早宿某具本奏聞天子必當重用宋江辭了太尉自囘營寨與衆弟兄說知𨚫說宿太尉次日早朝入內見天子在披香殿與百官文武計事正說江南方臘作耗占據八州二十五縣改年建號如此作歹自霸稱尊目今早晚兵犯揚州天子乃日巳命張招討劉光世征進未見次第宿太尉越班奏曰想此草𡨥既成大患陛下巳遣張總兵劉都督再差破遼得勝宋先鋒這兩支軍馬為前部可去勦除必幹大功天子聞奏大喜卿之所言正合朕意急令使臣宣省院官聽聖旨當下張招討從耿二㕘謀亦行保奏要調宋江這一干人馬為前部先鋒省院官到殿領了聖旨隨即宣取宋先鋒盧先鋒直到披香殿下朝見天子拜舞巳畢天子降勑封宋江為平南都總管征討方臘正先鋒封盧俊義為兵馬副總管平南副先鋒各賜金帶一條錦袍一領金甲一副名馬一騎綵叚二十五表𥚃其餘正偏將佐各賜叚疋銀丙待有功次照名陞賞加受官爵三軍頭目給賜銀兩都就於內府関支定限目下出師起行宋江盧俊義頗了聖旨就辭了天子皇上乃曰卿等數內有箇能鐫玉石印信金大堅又有個能識良馬皇甫端留此</rdg><rdg wit="#A006371-002">余呈</rdg></app>二人<app><rdg wit="#A006267-002">駕前聽用宋江盧俊義承旨再拜仰觀天顏謝恩出內上馬囘營宋江盧俊義兩箇在馬上歡喜並馬而行出的城來只見街市上一箇漢子手裡拿着一件東西兩條巧棒中穿小索以手牽動那物便响宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">𢧐到五十餘合不分勝負楊林挺鎗直奔余呈卞</rdg></app>江見了<app><rdg wit="#A006267-002">𨚫不識的使軍士喚那漢子問道此是何物那漢子荅道此是胡敲</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">用手牽動自然有聲宋江乃作詩一首一聲低了一聲高嘹喨聲音透碧霄空有許多雄氣力</rdg><rdg wit="#A006371-002">出助𢧐各</rdg></app>無<app><rdg wit="#A006371-002">輸嬴天晚兩下收兵囘寨却說魯智深對衆</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">提處謾徒勞宋江在馬上與盧俊義笑道這胡敲正比着我和你空有衝天的本事無人提挈何能振響呌左右取些碎銀賞了調胡敲的自</rdg><rdg wit="#A006371-002">商議要</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">兩箇並馬閑話宋江餘意不盡在馬上再作詩一首玲瓏心地最虛鳴此是良工巧製成若是無人提挈處到頭終久沒聲名盧俊義道兄長何故發此言據我等胸中學識雖不在古今名將之下</rdg><rdg wit="#A006371-002">劫寨未知勝負</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">無本事枉自有人提挈亦作何用宋江道賢弟差矣我等若非宿太尉一力保奏如何能勾天子重用聲名冠世為人不可忘本盧俊義自覺失言不敢囘話兩箇回到營寨陞帳而坐當時會集諸將盡數收拾鞍馬衣甲准備起身征討方臘次日於內府關到賞賜叚疋銀兩分俵諸將給散三軍頭目便就起送金大聖皇甫端去御前聽用宋江一面調撥戰船先行着令水軍頭領自去整頓篙櫓風帆撑駕望大洋進發傳令與馬軍頭領整頓弓箭鎗刀衣袍鎧甲水陸並進船騎同行收拾起程只見蒜太師差府幹到營索要聖手書生蕭讓次日王都尉自來問宋江求要鉄呌子樂和聞此人善能歌唱要他府𥚃使令宋江只得依允隨即又起送了二人去說宋江自此去了五箇弟兄心中好生欝欝不樂當與盧俊義計議定了號令諸軍准備出師𨚫說這江南方臘起義巳久即漸而成不想弄到許大事業此人原是歙州山中樵夫因去溪邊淨手水中照見自巳頭戴平天冠身穿衮龍袍以此向人道他有天子福分因而造反就清溪縣內幇源洞中起造寶殿內苑宮闕睦州歙州亦各有行官仍設文武職臺省院官也內相外將一應大臣睦州即今時建德宋改為嚴州歙州即今時婺源宋改為嶶州這方臘直從這里占到潤州今鎮江是也共該八州二十五縣那八州歙州睦州杭州蘇州常州湖州宣州潤州那二十五縣都是這八州管下此時嘉與松江崇德海寧皆是縣治方臘自為國主仍設三省六郡臺院等官非同小可不比嘯聚山林之輩原來方臘上應天書推背圖上道自是十千加一㸃冬盡始稱尊縱機過浙水𩔰跡在吳與那十千乃萬也頭加一㸃乃方字也冬盡乃臘也稱尊者乃南面為君也正應方臘二字占據江南八郡又比遼國差多少來去再說宋江選日郵師相辭了省院諸官當有宿太尉趙樞密親來送行賞勞三軍水軍頭領巳所戰船從泗水入淮河望淮安軍霸俱到揚州取齊宋江盧俊義謝了宿太尉趙樞密掿了上路將軍焉分和五起取旱路投揚州來於路無話前軍巳到淮安縣屯扎當有本州宮員置筵設席等接宋先鋒到來請進城中官待訴說方臘賊兵浩大不可輕敵前面全是揚子大江九千三百餘里逩流入海此是江南第一箇險隘去處隔江𨚫是潤州如今是方臘手下樞密李師囊并十二箇統制官守把住江岸若不得潤州為家難以抵敵宋江聽了便請軍師吳用計較良策即目前面大江攔截作何可渡破遼國時都是旱路水軍頭領不曾建的功勞今次要渡江南湏用水軍舩隻向前吳用道揚子江中有金焦二山靠着潤州城郭可呌幾箇弟兄前去探路打聽隔江消息用休船隻可以渡江宋江傳令教喚水軍頭領前來聽令你衆弟兄誰人與我先去探路打聽隔江消息用何良生可以進兵只見帳下轉過四員戰將盡皆愿徃不是這幾箇人來探路有分教橫屍似比固山高流血染揚子江赤潤州城內直須鬼哭神嚎金山寺中從使天翻地覆直教大軍飛渡烏龍嶺戰艦平吞白鴈灘畢竟宋江軍馬怎地去收方臘</rdg><rdg wit="#A006371-002">何</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分觧<app><rdg wit="#A006267-002">此一囘內京師留下四員將佐金大堅皇甫端蕭䛨樂和辭別歸山一員將佐公孫勝總評可笑蔡京那班人不通世務把梁山這些人馬放在京華是分明移梁山泊到天子身邊也萬一非宋公明有以收拾之禍豈在江南方臘哉</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>