<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第92回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第92回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第92回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十二</rdg></app>第九十二<app><rdg wit="#A006267-002">囘盧俊義分</rdg><rdg wit="#A006371-002">回喬道淸法迷五千</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">宣州道</rdg></app>宋公明<app><rdg wit="#A006371-002">放釋十八將將軍韜畧済時才見說南行討賊來麾下軍兵听号令陣前戈甲動風雪元戎授首如摧朽群將來𨹓似乞哀明日表功應</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">戰毗陵</rdg><rdg wit="#A006371-002">賞更聞人唱凱歌囘話說喬道淸曰哥哥且與他先决一𢧐看小道畧施小法能𨹓十万大兵宋江大喜便催軍排成陣势拒住喬道淸引五万軍馬退在懸纏井口也排城陣势前後皆通如一條大路一般兩边是墻衆軍暗地笑曰我們做了一世軍不㑹見排這个陣又無門戸喬道淸曰此陣名不可說到其間臨事之際切不可動半步若動時連你們都迷倒不能捉他只䒭我作起法來電走雷鳴你們方可下手逢一个縛一个陣势排定了復來見宋江曰且與他𢧐数日佯敗而走囘一边來你們從陣中路徑過去䒭他赶來我自有法說罷去了且說卞祥出陣大罵曰水洼草𡨥出馬打話宋江親自出馬與卞𥘽施礼曰將軍如此英雄何不投順大宋卞𥘽應曰我非不識天時柰衆將不從要和大宋放對傍有樊玉明大怒挺鎗直取宋江董平接住𢧐五十合樊玉明力怯要走被董平一鎗搠死北軍陣中昌化出馬與董平𢧐三十合亦被董平搠畨魚得源大怒手揮鉄鎗與董平交𢧐五六十合不分勝敗花荣出馬便閗魚得源那馮翊看見便出陣接住花荣兩對兒厮殺瓊英</rdg></app>郡<app><rdg wit="#A006267-002">詩曰罡星殺矅逩江東舉足妖氛一掃空鞭批毘陵如拉朽旗飄寧國似摧蓬一</rdg><rdg wit="#A006371-002">主取石子在手早把馮翊打下馬來却被花荣一鎗刺死魚得源被花荣一箭射中護</rdg></app>心<app><rdg wit="#A006267-002">直欲尊中國衆力那堪楫下風</rdg><rdg wit="#A006371-002">鏡上吃了一驚望本陣便走董平急追宋江急教鳴金收軍董平方囘宋江喜曰</rdg></app>今日<app><rdg wit="#A006267-002">功名靑史上萬年十載播英雄話説元帥邢政和關勝交馬戰不到十四五合被關勝手起一刀砍於馬下可憐南國英雄化作南柯一夢呼延灼見砍了邢政大驅</rdg><rdg wit="#A006371-002">連殺二將賊</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬捲殺將去六箇統制官望南而走吕樞密見本部軍兵大敗虧輸棄了丹徒縣領了傷殘軍馬望常州縣而走宋兵十員大將奪了縣治報捷與宋先鋒知道部領大隊軍兵前進丹徒縣駐札賞勞三軍飛報張招討移兵鎮守潤州</rdg><rdg wit="#A006371-002">巳喪胆矣令安排筵宴相慶衆將</rdg></app>次日<app><rdg wit="#A006267-002">中軍從耿二參謀賫送賞賜到丹徒縣宋江彽受給賜衆將宋江請盧俊義計議調兵征進宋江道目今宣湖二州亦是賊寇方臘占據我今與你分兵撥將作兩路征剿冩下兩箇鬮子對天拈取若拈得所征地方便引兵去當下宋江鬮得常蘇二處盧俊義鬮得宣湖二處宋江便呌鉄靣孔目裴宣把衆將均分除楊志患病不能征進寄留丹徒外其餘將校撥開兩路宋先鋒分領將佐攻打常蘇二處正偏將共計四十二人正將一十三員偏將二十九員正將先鋒使呼保義宋江軍師智多星吴用撲天雕李應大刀關勝小李廣花榮霹靂火</rdg></app>秦明<app><rdg wit="#A006267-002">金槍手徐寧美髯公朱仝花和尚魯智深行者武松九紋龍史進黑旋風李逵神行太保戴宗偏將鎮三山</rdg></app>黄信<app><rdg wit="#A006267-002">病尉遲孫立井木犴郝思文醜郡馬宣贊百勝將韓滔天目將彭𤣱混世魔王樊瑞鐵笛仙馬麟錦毛虎燕順八臂那吒項充飛天大聖李衮喪門神鮑旭矮脚虎王英一丈靑扈三娘錦豹子楊林金眼彪施恩鬼臉兒杜興毛頭星孔明獨火星孔亮轟天雷凌振鐵臂膊蔡福一枝花蔡慶金毛犬段景住通臂猿侯健神算子蔣敬神醫安道全險道神鬱保四鐵扇子宋清鉄面孔目裴宣大小正偏將佐四十二員隨行精兵三萬人馬宋先鋒總領副先鋒盧俊義亦分將佐攻打宣湖二處正偏將佐共四十七員正將一十四員偏將三十二員朱武偏將之首受軍師之職正將副先鋒玉麒麟盧俊義軍師神機朱武小旋風柴進豹子頭林冲雙槍將</rdg></app>董平<app><rdg wit="#A006267-002">雙鞭呼延灼急先鋒索超没遮攔穆弘病關索楊雄插翅虎雷横兩頭蛇解珍雙尾蝎解寶没羽箭張清赤發鬼劉唐浪子燕靑偏將聖水將單廷珪神火將魏定國小温侯吕方賽仁貴郭盛摩雲金翅歐鵬火眼狻猊鄧飛打虎將李忠小霸王周通跳澗虎陳達白花蛇楊春病大䖝薛永摸着天杜遷小遮攔穆春</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">林龍鄒淵獨角龍鄒潤催命判官李立靑眼虎李雲石將軍石勇旱地忽律朱貫笑面虎朱富小尉遲孫新母大䖝顧大嫂菜園子張靑母夜叉孫二娘白麵郎君鄭天壽金錢豹子湯隆操刀鬼曹正白日鼠白勝花項虎龔旺中箭虎丁得孫活閃婆王定六鼓上蚤時遷大小正偏將佐四十七員隨征精兵三萬人馬盧俊義管領看官牢記話頭盧先鋒攻打宣湖二州共是四十七人宋公明攻打常蘇二處共是四十二人計有水軍首領自是一伙爲因童威童猛差去焦山囘報石秀阮小七來到江邊殺了一家老小奪得一隻快舡前到焦山寺内𪨆見石秀阮小七寺主知道是梁山泊好漢留在寺中宿食後知張順幹了功勞打聽得焦山下船取茆港好去攻伐江陰太倉沿海使人申將文書來索請水軍頭領并要戰具舡隻宋江即差李俊等八員撥與水軍五千跟隨石秀阮小七等共取水路計正偏將一十員那十員正將七員偏將三員拚命三郎石秀混江龍李俊船火兒張横浪𥚃白跳張順立地太歲阮小二短命二郎阮小五活閻羅阮小七出洞蛟童威翻江蜃童猛玉幡竿孟康大小正偏將佐一十員水軍精兵五千戰舡一百隻看官聽説宋江自丹徒分兵共是九十九人巳自不滿百數大戰船都撥與水軍頭領攻打江陰太倉小戰船𨚫俱入丹徒都在𥚃港隨軍攻打常州話説吕師囊引了六箇統制官退保常州毗陵郡這常州原有守城統制官錢振鵬手下兩員副將一箇是晋陵縣上濠人氏姓金名節一個是錢振鵬心腹之人許定錢振鵬原是清溪縣都頭出身協助方臘累得城池昇做常州制置使聽得吕樞密失利折了潤州一路退囘常州隨即引金節許定開門</rdg><rdg wit="#A006371-002">陣</rdg></app>迎<app><rdg wit="#A006267-002">接請入州治管待巳了商議迎戰之策錢振鵬道樞相放心錢某不才上托天子洪福下賴樞相虎威願施犬馬之恩直殺的宋江那厮們大敗過江恢復潤州後鳥吾地使宋江正眼見不敢再覷江南振鵰之願也吕樞密撫慰道若得制置如此用心何慮大國不安矣殺退</rdg></app>敵<app><rdg wit="#A006267-002">軍之後克復得潤州以為家邦吕某當極力保奏高遷重爵當日筵宴不在話下且説宋先鋒領起分定人馬攻打常蘇二州撥馬軍長驅大進望毗陵郡來爲頭正將一員關勝部領十員將佐那十人秦明徐寧黄信孫立郝思文宣贊韓滔彭𤣱馬麟燕順正偏將佐共計十一員引馬軍三千直取常州城下摇旗擂鼓搦戰吕樞密看了道誰敢去退敵軍錢振鵬備了戰馬道錢某當以效力向前吕樞密隨即撥六箇統制官相助六箇是誰應明張近仁趙毅沈高可立範疇七員將帶領五千人馬開了城門放下吊橋錢振鵬使口潑風刀騎一疋卷毛赤兔馬當先出城關勝見了把軍馬暫退一步讓錢振鵬列成陣勢排開六個統制官分在兩下對陣關勝當先立馬横刀厲聲高叫反賊聽着汝等助一匹夫謀反損害生靈人神共怒今日天兵臨境尚不知死敢來與我拒敵我等不把你這賊徒誅盡殺絶誓不回兵錢振鵬聽了大怒駡道量你等一夥是梁山泊草寇不知天時</rdg></app>却<app><rdg wit="#A006267-002">不思圖王霸業倒去降無道昏君要來和俺大國相併我今直殺的你片甲不囘𦂯罷關勝大怒舞起靑龍偃月刀直冲將來錢振鵬使動潑風刀迎殺將去兩員將厮殺敵手堪描堪畵但見寒風閃灼殺氣彌漫兩疋馬騰踏跑哮二員將遮攔駕隔潑風刀起似半空飛下流星靑龍刀輸如平地奔馳閃電馬蹄撩亂銮鈴響處陣雲飛兵器相交殺氣橫時神鬼懼好似武侯擒孟𫊧恰如関羽破蚩尤這關勝和錢振鵬閗了三十合之上錢振鵬漸漸力怯抵當不住南軍門旗下兩箇統制官眼見錢振鵬力怯挺兩條鎗一齊出馬前去夾攻關勝上首趙毅下首范疇宋軍門旗下惱犯了兩員偏將一箇舞動䘮門剱一箇使起虎眼鞭搶出馬來乃是鎮三山黃信病尉遲孫立六員將三對兒在陣前厮殺吕樞密急使許定金節出城助戰兩將得令各持兵器都上馬直到陣前見趙毅戰黄信範疇戰孫立𨚫也都是對手鬥到間深𥚃趙毅範疇漸折使宜許定金節各使一口大刀出陣宋軍陣中韓滔彭𤣱二將雙出來迎金節戰住韓滔許定戰住彭𤣱四將又鬥五隊兒在陣前厮殺原來金節素有歸降大宋之心故意要本隊陣亂略鬥數合撥回馬望本陣先走韓滔乘勢追將去南軍陣上高可立看見金節被韓滔追趕得緊急取雕弓搭上硬箭滿滿地拽開颼的一箭把韓滔面頰上射着倒撞下馬來這里秦明急把馬一拍輪起狼牙棍前來救時早被那里張近仁搶出來咽喉上復一槍結果了性命彭𤣱和韓滔是一正一副的兄弟見他身死急要報仇撇了許定直奔陣上去𪨆高可立許定趕來𨚫得秦明占住厮殺高可立看見彭𤣱趕來挺鎗便迎不提防張近仁從肋窩𥚃撞將出來把彭𤣱一鎗搠下馬去關勝見損了二將心中忿怒恨不得殺進常州使轉神威把錢振鵬一刀也剁於馬下待要搶他那騎赤兔卷毛馬不提防自己坐下赤兔馬一脚前失倒把關勝掀下馬來南陣上高可立張近仁兩騎馬便來搶關勝𩄯得徐寧引宣贊郝思文二將齊出救得關勝囘歸本陣吕樞密大驅人馬捲殺出城關勝衆將失利望北退走南兵追赶二十餘里此日關勝折了些人馬引軍回見宋江訴説折了韓滔彭𤣱宋江大哭道誰想渡江巳來損折我五箇兄弟莫非皇天有怒不容宋江收捕方臘以致損兵折將吴用勸道主帥差矣輸贏勝敗兵家常事人之生死乃是分定不足爲怪此是兩箇將軍禄絶之日以致如此請先鋒免憂且理大事有詩為証勝敗兵家不可期安危端有命為之出師未揵身先死落日江流不盡悲且</rdg></app>說<app><rdg wit="#A006267-002">帳前轉過李逵便説道着幾個認得殺俺兄弟的人引我去殺那死賊徒替我兩個哥哥報仇宋江傳令敎來日打起一靣白旗我親自引衆將直至城邊與賊交鋒决箇勝負次日宋公明領起大隊人馬水陸並進舡騎相迎拔寨都起黑旋風李逵引着鮑旭項充李衮帶領五百悍勇步軍先來出哨直到常州城下吕樞密</rdg><rdg wit="#A006371-002">卞𥘽</rdg></app>見折了<app><rdg wit="#A006267-002">錢振鵬心下甚憂連發了三道飛報文書去蘇州三大王</rdg><rdg wit="#A006371-002">二將不出只見馬靈禀曰今日宋軍再來小將願與他軍對敵卞祥卽点一万人馬相助馬灵披掛手執</rdg></app>方<app><rdg wit="#A006267-002">貌處求救一靣冩表申奏朝廷又聽得報道城下</rdg><rdg wit="#A006371-002">天㦸馬靈臨陣之時額上現出一隻眼來綽號小華光其中若開箭石不能中亦</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">五百步軍打城認旗上冩道爲頭的是黑旋風李逵吕樞密道這厮是梁山泊第一個兇徒慣殺人的好漢誰敢與我先去拿他帳前轉過兩個得勝獲功的統制官高可立張近仁吕樞密道你兩箇若拿得這箇賊人我當一力保奏加官重賞張高仁統制各綽了鎗上馬帶領一千馬步兵出城迎敵黑旋風李逵見了便把五百步軍一字兒擺開手掿兩把板斧立在陣前喪門神鮑旭仗着一口大闊板刀隨於側首項充李衮兩箇各人手挽着蠻牌右手拿着鐵標四箇人各披前後掩心鉄甲列於陣前高張二統制正是得勝狸猫强似虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">神行法日行万里再有金磚法</rdg></app>及<app><rdg wit="#A006267-002">時鴉鵲便欺雕統着一千軍馬靠城排開宋軍内有幾個探子𨚫認得高可立張近仁兩箇是殺韓滔彭𤣱的便指與黑旋風道這兩箇領軍的便是殺俺韓彭二將軍的李逵哪里聽了這説也不打話拿起兩把板斧直搶過對陣去鮑旭見李逵殺過對陣急呼項充李衮舞起蠻牌便去策應四個齊心滚將過對陣高可立張近仁吃了一驚措手不及急待回馬那兩個蠻牌早滚到馬頷下高可立張近仁在馬上把鎗望下搠時項充李衮把牌迎住李逵斧起早砍翻高可立馬脚高可立顛下馬來項充呌道留下活的時李逵是箇好殺人的漢子那里忍耐得住早一斧砍下頭來鮑旭從馬上揪下張近仁一刀也割了頭四箇在陣𥚃亂殺南軍黑旋風把高可立頭縛在腰𥚃輸起兩把板斧不問天地横身在𥚃靣砍殺殺得一千馬步軍退入城去也殺了三四百人直赶到吊橋邊李逵和鮑旭兩箇便要殺入城去項充李衮死當囘來城上擂木砲石早打下來四箇囘到陣前五百軍兵依原一字擺開那里敢輕動本是也要來混戰怕黑旋風不分皂白見的便砍因此不敢近前兩箇提着高張二統制的頭𨚫待接去宋先鋒軍馬巳到李逵鮑旭各獻首級衆將認的是高可立張近仁的頭都吃了一驚道如何獲得仇人首級兩箇説殺了許多人衆本待要捉活的來一時手痒忍耐不住就便殺了宋江道既有讐人首級可於白旗下望空祭祀韓彭二將宋江又哭了一塲放倒白旗賞了李逵鮑旭項充李衮四人便進兵到常州城下有詩為証茍圖富貴虎吞虎偽取功名人殺人淸世不生鄒孟子就中玄妙許誰論且説吕樞密在城中心慌便與金節許定並四個統制官商議退宋江之策諸將見李逵等殺了這一陣衆人都膽顫心寒不敢出戰問了數聲如箭穿雁嘴鈎搭魚腮默默無言無人敢應吕樞密心内納悶教人上城看時宋江軍馬三靣圍住常州盡在城下擂鼓摇旗呐喊搦戰吕樞密叫衆將且各上城守護衆將退去吕樞密自在後堂𪨆思無計可施唤集親隨左右心腹人商量自欲棄城逃走不在話下且説守將金節囘到自己家中與其妻秦玉蘭説道如今宋先鋒圍住城池三靣攻擊我等城中粮食缺少不經久困倘或打破城池我等那時皆爲刀下之鬼秦玉蘭答道你素有忠孝之心歸降之意更兼原是宋朝舊官朝廷不曾有甚負汝不若去邪歸正擒捉吕師囊獻與宋先鋒便有進身之計金節道他手下現有四箇統制官各有軍馬許定這厮又與我不睦與吕師囊又是心腹之人我恐單絲不成線孤掌豈能鳴恐事未諧反惹其禍其妻道你只密密地寅夜修一封書緘拴在箭上射出城去和宋先鋒達知𥚃應外合取城你來日出戰詐敗佯輸引誘入城便是你的功勞金節道賢妻此言極當依汝行之史官詩曰金節知天欲受降玉蘭力賛更賢良宋家文武皆如此安得河山神禝亡次日宋江領兵攻城得緊吕樞密聚衆商議金節答道常州城池高廣只宜守不可敵衆將且堅守等待蘇州救兵來到方可會合出戰吕樞密道此言極是分撥衆將應明趙毅守把東門沈抃範疇守把北門金節守把西門許定守把南門調撥已定各自領兵堅守當晚金節寫了私書拴在箭上待夜深人静在城上望着西門外探路軍人射將下去那軍校拾得箭矢慌忙報入寨𥚃來守西寨正將花和尚魯智深同行者武松兩箇見了隨即使偏將杜興賫了飛報東北門大寨𥚃來宋江吴用㸃着明燭在帳𥚃議事杜興呈上金節的私書宋江看了大喜便傳令教三寨中知會次日三寨内頭領三面攻城吕樞密在敵樓上正觀見宋江陣裏轟天雷凌振扎起砲架𨚫放了一箇</rdg></app>風火<app><rdg wit="#A006267-002">砲直飛起去</rdg><rdg wit="#A006371-002">二輪若遇順風能燒寨栅其物雖名法宝只可邪行若是遇</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">打在敵樓角上骨碌碌一聲響平塌了半邊吕樞密急走救得性命下城來催督四門守將出城搦戰擂了三通戰鼓大開城門放下吊橋北門沈抃範疇引軍出戰宋軍中大刀關</rdg><rdg wit="#A006371-002">法之時却不能用自稱</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">坐下錢振鵬的卷毛赤兔馬出於陣前與範疇交戰兩箇正待相持西門金節又引出一彪軍來搦戰宋江陣上病尉遲孫立出馬兩箇交戰閗不到三合金節詐敗撥轉馬頭便走孫立當先燕順馬麟爲次魯智深武鬆孔明孔亮施恩杜興一發進兵金節便退入城孫立巳赶入城門邊占住西門城中鬧起知道大宋軍馬巳從西門進城了那時百姓都被方臘殘害不過怨氣衝天聽得宋軍入城盡出來助戰城上早竪起宋先鋒旗號范疇沈抃見了城中事變急要奔入城去保全老小時左邊冲出王矮虎一丈靑早把範疇捉了右邊冲出宣贊郝思文兩箇一齊向前把沈抃一鎗刺下馬去衆軍活捉了宋江吴用大驅人馬入城四下里搜捉南兵盡行誅殺吕樞密引了許定自投南門而走死命奪路衆軍追赶不上自囘常州聽令論功陞賞趙毅躲在百姓人家被百姓捉來獻出應明亂軍中殺死獲得首級宋江來到州治便出榜安撫百姓扶老携幼詣州拜謝宋江撫慰百姓復爲良民衆將各來請功金節赴州治拜見宋江宋江親自下階迎接金節上廳請坐金節至堦下㕘拜頓首謝了復為宋朝良臣此皆其妻贊成之功有詩為証貞靜幽閑女丈夫心存宗杜有深圖名同魏國韓希孟千古清風振八區宋江敎把范疇沈抃趙毅三箇䧟車盛了寫道申狀就呌金節親自解赴潤州張招討中軍帳前金節領了公文監押三將前赴潤州交割比及去時宋江巳自先呌神行太保戴宗賫飛報文書保舉金節到中軍了張招討見宋江申復金節如此忠義後金節到潤州張招討使人接入城中見了金節大喜賞賜金節金銀叚疋鞍馬酒禮有副都督劉</rdg><rdg wit="#A006371-002">華</rdg></app>光<app><rdg wit="#A006267-002">世就留了金節陞做行軍都統留於軍前聽用後來金節跟隨劉光世大破金兀術四太子多立功勞直做到親軍指揮使至中山陣亡這是金節的結果</rdg></app>有詩爲証金<app><rdg wit="#A006267-002">節歸降世罕儔也知</rdg><rdg wit="#A006371-002">盔金甲紫袍新手執磚鎗貌似神脚踏風輪行万里馬靈原是得傳人馬灵步立在陣前呌曰宋兵有強者出來比試宋江出陣問曰將軍何不㱕宋得爲忠臣馬灵曰識得小華光麽宋江曰久聞大名今日得覩尊顔李逵大怒便輪双斧望着馬灵便砍馬灵使方</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">命有謳歌封侯享爵心無愧忠藎今從忠筆收當日張招討劉都督賞了</rdg><rdg wit="#A006371-002">㦸來迎閗不三合被馬灵一</rdg></app>金<app><rdg wit="#A006267-002">節把三箇賊人碎屍萬叚梟首示衆隨即使人來常州犒勞宋先鋒軍馬且説宋江在常州屯駐軍馬使戴宗去宣州湖州</rdg><rdg wit="#A006371-002">磚打畨</rdg></app>盧<app><rdg wit="#A006267-002">先鋒處飛報調兵消息一面又有探馬報來説吕樞密逃</rdg><rdg wit="#A006371-002">俊義呼延灼死救</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">在無錫縣又會合蘇州救兵正欲前來迎敵宋江聞知便調馬軍步軍正偏將佐十員頭領撥與軍兵一萬望南迎敵那十員將佐關勝</rdg><rdg wit="#A006371-002">來</rdg></app>秦明<app><rdg wit="#A006371-002">舞捧直出與馬灵𢧐不三合又被馬灵一金磚打畨衆將力救囘陣宋江曰真个不在華光之下衆將曰我十个兄弟一斉出戰看他金磚也只打得一个董平呼延灼</rdg></app>朱仝<app><rdg wit="#A006267-002">李應</rdg><rdg wit="#A006371-002">雷横燕順鄭天壽</rdg></app>魯智深武<app><rdg wit="#A006267-002">鬆李逵鮑旭項充李衮當下關勝等領起前部軍兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">松楊雄石秀十</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">馬與同</rdg><rdg wit="#A006371-002">來𢧐馬灵灵見寡不敵</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">將辭了宋先鋒離城</rdg><rdg wit="#A006371-002">脚踏風輪作其神行法望北飛</rdg></app>去了<app><rdg wit="#A006267-002">且説戴宗探聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">衆人追赶馬灵囘頭將金磚望南一擲変成十塊打中十人負痛囘陣原來此物不傷人只■■■■疼痛宋江急■■囘寨與吳用商議曰似此如何收得田虎張淸飛石怎及得此人正想悶間只見喬法師教人來報陣势巳完可請元帥退兵宋江教軍馬㧞寨起行却說馬灵囘到本陣對卞祥曰宋將被我金磚法打畨十員大將他若再出陣時必然退兵可㑹衆將大驅人馬追赶復奪獅子嶺卞祥分付將兵馬分作三隊追赶東路將十二員何煌連党斉吏也昌太叔良游廣胡英羊士昌鄭天瑞丘頓仲䝨焦跬中路將十八員馬灵边文進武能戎江索䝨党世隆凌光傳张鄞郁王耶玉林旺項忠叚志仁陳雷倪</rdg></app>宣<app><rdg wit="#A006267-002">湖</rdg><rdg wit="#A006371-002">苗道成倪光甫陸招西路將十</rdg></app>二<app><rdg wit="#A006267-002">州</rdg><rdg wit="#A006371-002">員耿𪨆吉安𡨥黎文恭羊文玉傳祥融愷官原池通巴荣管士元徐瑾三路分兵巳定次日平明中路武能出馬叫道水洼草𡨥还不退兵宋江傳令衆人只要佯輸若他追赶你們四面乱走我和巳个兄弟只望喬法師寨中而走引他入來方好行事分付巳定史</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">兵的消息</rdg><rdg wit="#A006371-002">出馬</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">同柴</rdg><rdg wit="#A006371-002">武能交𢧐閗到三十餘合史</rdg></app>進囘<app><rdg wit="#A006267-002">見宋江報説副先鋒</rdg><rdg wit="#A006371-002">馬便走武能赶去宋江</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">與衆將望喬道淸陣中便走其餘軍馬四散乱走馬灵招動中路人馬追赶赶到个大井边喬道淸在高坡上望見宋江入到陣中只見馬灵武能一十八人縱馬赶來方𦂯入到陣中喬道淸口中念念有詞取胡桃一个在口中咬破宛如天傾地裂之声雷電四起十八人个个畨身落馬只有馬灵作神行法要走被喬道淸遣大揭帝從空中打下不能動脚十八員將并五千兵却如醉倒一般道淸傳令教衆人一斉綑綁宋江衆軍囘身乱殺兩𠙚軍馬并五千兵殺</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006371-002">𥁞絶喬道淸將這十八員將用咒水觧</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">宣</rdg><rdg wit="#A006371-002">押來見宋江宋江親觧其縛斉斉扶起馬灵䒭曰倘蒙不棄帰順大宋髙官爵禄以享終身不知衆將軍意下何如馬灵曰今蒙元師大德我䒭情願投𨹓宋江大喜令取空頭官誥來皆授都指揮使之聀設宴管待便教戴宗拜馬灵爲師學日行万里之法宋江又問馬灵曰將軍龍蟠</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">特使柴大官</rdg><rdg wit="#A006371-002">今有卞招討在那𥚃如何取得此𠙚馬灵曰前日元帥在陣前荅話時到有帰順之心元帥乃𦾔進兵逼城下寨他必然登城打話元帥再用好言說他來𨹓此</rdg></app>人<app><rdg wit="#A006267-002">到來報捷宋江甚喜柴進到</rdg><rdg wit="#A006371-002">亦有仁慈之心父子二人䘮妻不娶鬼子卞江頗有武藝宋江依其言随卽催兵前望龍蟠</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">治參拜巳了宋江把了接風酒同入後堂坐</rdg><rdg wit="#A006371-002">來分兵四面攻打卞祥得知連忙上城與宋江施礼宋江曰卞招討你発來追赶兵將皆中吾計殺尽無回你如何不見机而作卞祥無語</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">動問盧先鋒破宣州備細緣由柴進將出申達文</rdg><rdg wit="#A006371-002">城囘衙内修</rdg></app>書<app><rdg wit="#A006267-002">與宋江看了備説打宣州一事方臘部下鎮守宣州經略使家餘慶手下統制官六員都是歙州睦州人氏那六人李韶韓明杜敬臣魯安潘濬程勝祖宣州經畧家余慶𡮢日分調六個統制做三路</rdg><rdg wit="#A006371-002">一封縛在箭頭上射</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">對陣俺這盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">來宋江小軍拾得呈與宋江宋江拆視曰卞祥頓首百拜書奉一大元帥宋公明麾下區區久聞元帥仁德布滿四方義結天下豪杰前日兵臨卽有心進謁柰衆所不從因延至今日自當繋頸投𨹓只是田虎賊巢尚固請元帥權退一時待祥囘沁州計誘親征元帥可遣大將部領一枝兵</rdg></app>先<app><rdg wit="#A006267-002">鋒也分三</rdg><rdg wit="#A006371-002">過於翔山截住北口水</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">占了沁州方可成功若逕進</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">迎敵中間是呼延灼和李韶交戰董</rdg><rdg wit="#A006371-002">他必下海再無収捕區區慚愧敗國亡臣敬具緘書拜上宋江看畢謂馬灵曰卞祥此言莫非一時權詞哄誘我麽馬灵曰卞祥</rdg></app>平<app><rdg wit="#A006267-002">共韓明相持戰到十合韓明被董平兩鎗刺死中路軍馬大敗左軍是林冲和杜敬臣交戰索超與魯安相持林冲蛇矛刺死杜敬臣索超斧劈死魯安右軍是張淸和潘濬交戰穆弘共程勝祖相持張淸一石子打</rdg><rdg wit="#A006371-002">生誠實可退兵十五里宋江遂傳令可退兵十五里</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">潘濬打虎將李忠趕出去殺了程勝祖棄馬逃囘此日連勝四將賊兵退入城去盧先鋒急驅衆將奪城赶到門邊不提防賊兵城上飛下一片磨扇來打死俺一箇偏將城上箭如雨㸃一般射下來那箭矢都有毒藥射中俺兩箇偏將比及到</rdg></app>寨<app><rdg wit="#A006267-002">俱各身死盧先鋒因見折了三將連夜攻城守東門賊將不𦂳因此得了宣州敵軍中殺死了李韶家餘慶領了些敗人軍兵望湖州去了程勝祖自陣上不知去向磨扇打死了白靣郎君鄭天壽兩箇中藥箭的是操刀鬼曹正霍閃婆王定六宋江聽得又折了三箇兄弟大哭一聲默然倒地只見靣皮黄唇口紫指甲靑眼無光未知五臟何如先見四肢不舉正是花開又被風吹落月皎那堪雲霧遮</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">宋江昏暈倒了性命</rdg><rdg wit="#A006371-002">卞祥</rdg></app>如何<app><rdg wit="#A006371-002">賣陣㱕𨹓</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">回</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解此一囘內折了五員將佐韓滔彭𤣱鄭天壽曹正王定六患病寄留丹徒縣一員將佐楊志總評宋公明哭韓彭雖出至誠不無腐氣如李大哥代他報仇方稱真忠義大丈夫</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>