<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第95回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第95回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第95回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳卷<app><rdg wit="#A006267-002">之九</rdg><rdg wit="#A006371-002">二</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">五</rdg><rdg wit="#A006371-002">一○</rdg></app>第九十五<app><rdg wit="#A006371-002">回高俅恩報柳世雄王慶被䧟配淮西雨𥚃烟村雪𥚃山看時容易做時難早知不入時人眼多買胭脂𦘕牡丹𨚫説髙俅未遇時流落在𩄇州灵壁縣有個軍中都頭如柳名世雄家開客店這柳世雄𨿽為軍吏常拯人孤窮高俅因患病半年衣服與賣𣫆尽柳都頭見他病稍安卽與高俅銀十兩因此得</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006371-002">京師後來做到殿前太尉之聀一日柳世雄受聀到京做上指揮使來殿帥府𠫵見太尉高俅見是柳世雄便請入後堂对夫人曰恩人在此快來相見夫人出見曰當𥘉𠰥無恩人焉得到今日就留在府中高俅謂之日今欲公差使武家又旡大聀𠰥在我部下於礼不當卽喚提調官</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">順魂捉方天定宋江智取寧海軍詩曰黄龯南征自渡江風飛雷厲過錢塘囬觀伍湘江濤險前望嚴陵道路長撃楫宋江真祖逖運籌吳用賽</rdg><rdg wit="#A006371-002">斌曰此人是吾恩人欲與一好差聀代我処置</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">良出師得勝收功績萬載題名姓字香話說浙江錢塘西湖這個去處果然天生佳麗水秀山明正是帝王建都之所名貫相孚繁華第一自古道江浙昔時都會錢塘自古繁華休言城內屬光且說西湖景物有一萬頃碧澄澄掩映琉璃列三千面青娜娜參差翡翠看風湖上艶桃穠李如措夏日池中綠蓋紅蓮似𦘕秋雲涵茹看南園嫩菊堆金冬雪紛飛觀北嶺寒梅破玉九里松靑烟細細六橋水碧響冷冷曉霞連映三天竺暮雲深鎻二高峰風生在猿呼洞口雨飛來龍井山頭三賢堂畔一條熬背侵天四聖觀前百丈祥雲繚繞蘇公堤東坡古跡孤山路和靖舊居訪友客投靈隱去簮花人逐淨慈來平昔只聞三島遠豈知湖上勝蓬萊有古詞名浣溪沙為証湖上朱橋響𦘕輪溶溶春水浸春雲碧琉璃滑淨無塵當路游絲迎醉客隔花黄鳥喚行人日斜歸去柰何春這篇詞章言語單道着杭州西湖景致自從錢王開創巳來便自整齊舊宋以前喚做淸河鎮錢王手裏改為杭州寧海軍高宗車駕南渡之後喚做花花臨安府錢王之時</rdg><rdg wit="#A006371-002">斌禀曰</rdg></app>只有<app><rdg wit="#A006371-002">一個是</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">座城</rdg><rdg wit="#A006371-002">万禁軍敎頭王慶少四個月便出聀原日因六畨奉使差個六國強來勒我朝廷鎗手比試閗敵勝負做了六囯賞罰文字𠰥勝便不來侵你囯𠰥輸與六囯強時每年納六國𡻕幣這六囯是九子囯都與囯龍駞囯薄泪囯野馬囯新建囯都得王慶取了軍令狀就金殿下與六囯強戮鎗被王慶剌死止有四個月滿便陞總管太尉要报恩人只要王慶肯讓可好高俅听罷卽差人去班院雄武营呌王慶王慶卽來見太尉曰我有個恩人柳世雄在此吾欲報他恩與汝商议喚院子托出銀五十両與王慶王慶曰小人無功怎敢受太尉厚賜高俅曰汝總管之聀尚少四個月來日𨚫要復試鎗法吾着柳世雄明日到殿下比鎗你可譲一鎗他勝你把總管借與他吾與你听令使臣之聀我自有照顧你処王慶口中不説心中忖曰當𥘉六囯強勒三太尉閗鎗都不敢敵吾𢬵死與他作对被我搠死到今只少四個月便是縂管之聀教我譲與他而反做听令使臣肚𥚃焦燥勉強應曰太尉鈞㫖謹領銀不敢受高俅曰受此銀便是定物如何不受王慶曰受了此銀恐後有事告到太尉処难來攪惱高俅曰言之有理遂人後堂與柳世雄說知了𨚫說王慶辞别囘家與妻説知妻曰且譲他罢省得日後結仇王慶不听次日早朝衆文武立班引進可乞復鎗法王慶柳世雄比鎗二人就金堦不閗鎗使了数囘王慶使一鎗米柳世雄躱过王慶復一鎗把柳世雄牙齒打落喝曰王慶嬴柳世雄輸引進司喝王慶謝恩去了柳世雄武士喝出内</rdg></app>門<app><rdg wit="#A006267-002">後南渡建都又添了三座城門目今方臘占據時東有菜市門</rdg><rdg wit="#A006371-002">當下驚得高俅失色回到帥府中世雄來見太尉曰謝得舉</rdg></app>薦<app><rdg wit="#A006267-002">橋門南有候潮門加會門西有錢湖門淸波門湧金門錢塘門北有北關門艮山門城子方圓八</rdg><rdg wit="#A006371-002">髙俅曰恩人不妨我做殿帥府太尉這縂管在我手𥚃我直滅那廝不見星火便罷𨚫喚殿司前</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">里果然杭州城郭非當風景勝絕有詩為証赤岸銀濤捲雪寒龍窩潮勢白漫漫妙高峰上頻翹首罨𦘕樓臺特地看𨚫𦆵說不了宋江和戴宗正在西陵橋上祭奠張順不期方天定巳知着令差下十員首將分作兩路來拿宋江殺出城來南山五將是吴值趙毅晁中元興蘇涇北山路也差五員首將是温克讓崔彧廉明茅廸湯逢士南北兩路共十員首將各引三千人馬半夜前後開門兩路軍兵一齊殺出來宋江正和戴宗奠酒化紙只聽得橋下喊聲大舉左有樊瑞馬麟右有石秀各引五千人埋伏聽得前路火起一齊也舉起火來兩路分開赶殺南北兩山軍馬南兵見有准俻急囘舊路兩邊宋兵追赶温克讓引着四將急囘過河去時不提防保叔塔山背後撞出阮小二阮小五孟康引五千軍殺出來正截斷了歸路活捉了茅廸亂鎗戳死湯逢士南山吴值也引着四將迎着宋兵追赶急退囘來不提防定香橋正撞着李逵鮑旭項充李衮引五百步隊軍殺出來那兩個</rdg><rdg wit="#A006371-002">个帶</rdg></app>牌<app><rdg wit="#A006267-002">手直搶入懷裏來手舞蠻牌飛刀出鞘早剁倒元興鮑旭刀砍死蘇涇李逵斧劈死趙毅軍兵大半殺下湖裏去了都被淹死投到城裏救軍出來時宋江軍馬巳都入山裏去了都到靈隱寺取齊各自請功受賞兩路奪得好馬五百匹宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">的</rdg></app>分付<app><rdg wit="#A006267-002">留下石秀樊瑞馬麟相幫李俊等同管西湖山寨准備攻城宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰去雄武营前廵殺王慶十人領了鈞㫖逕到营前廵視人報王慶曰如今高太尉差十個人來𪨆你王慶曰我</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">帶了戴宗李逵等囘皋亭山寨中吴用等接入中軍帳坐下宋江對軍師説道我如此行計也得他四將之首活捉了茅廸將來解赴張招討軍前斬首施行宋江在寨中惟不知獨松關德淸二處消息便差戴宗</rdg><rdg wit="#A006371-002">不出</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">探急來囘報戴宗去了數日囘來寨中參見先鋒説知盧先鋒巳過獨松關了早晚便到此間宋江聽了憂喜相半就問兵將如何戴宗答道我都知那里厮殺的俻細更有公文在此先鋒請休煩惱宋江道莫非又損了我幾個弟你休隱避可與我實説情由戴宗道盧先鋒自從去取獨松關那關兩邊都是高山只中間一條路山上蓋着關所關邊有一株大樹可高數十餘丈望得諸處皆見下面盡是叢叢雜雜松樹關上</rdg></app>守<app><rdg wit="#A006267-002">把三員賊將爲首的唤做吴昇第二個是蔣印第三個是衛亨初時連日下關和林冲厮殺被林冲蛇矛戳傷蔣印吴昇不敢下關只在關上守䕶次後厲天閏又引四將到關救應乃是厲天佑張儉張韜姚義四將次日下關來厮殺賊兵内厲天佑首先出馬和吕方相持約鬥五六十合被吕方一㦸刺死厲天佑賊兵上關去了並不下來連日在關下等了數日盧先鋒爲見山嶺險峻却差歐鵬鄧飛李忠周通</rdg></app>四個<app><rdg wit="#A006267-002">上山探路不提防厲天閏要替兄弟復仇引賊兵冲下關來首先一刀斬了周通李忠帶傷</rdg><rdg wit="#A006371-002">月縂管滿時豈奈我何王慶在家每夜燒香忽一夜見香桌從門外四𨾏脚似馬</rdg></app>走<app><rdg wit="#A006267-002">了若</rdg><rdg wit="#A006371-002">入香炉亦自飛入王慶見曰𨚫不</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">救應得遲時都是休了的救得三</rdg><rdg wit="#A006371-002">作怪見怪不怪其怪自觧便把香炉打碎又</rdg></app>將<app><rdg wit="#A006267-002">囘寨次日雙鎗將董平焦躁要去復仇勒馬在關下大駡賊將不提防關上一火砲打下來砲風正傷了董平左臂囬到寨裏就使鎗不得把夾板綁了臂膊次日定要去報仇盧先鋒當住了不曾去過了一夜臂膊料好不教盧先鋒知道自和張淸商議了兩個不騎馬先行上關來關上走下厲天閏張韜來交戰董平要捉厲天閏步行使鎗厲天閏也使長鎗來迎與董平闘了十合董平心裏只要厮殺争奈左手使鎗不應只得退步厲天閏赶下關來張淸便挺鎗去搠厲天閏厲天閏却閃去松樹背後張淸手中那條鎗却搠在松樹上急要拔時搠牢了拽不脱被厲天閏還一鎗來腹上正着戳</rdg><rdg wit="#A006371-002">桌子出門前攧</rdg></app>倒在地<app><rdg wit="#A006267-002">董平</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫用猛力閃了左臂疼痛不止次日出营前贖薬只</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">搠倒張淸</rdg><rdg wit="#A006371-002">营前衆人圍一賣卦金劍先生李杰這王慶乃姚西人也身長七尺熊頭馬腹猿臂豹身便將十文錢来卜卦李杰問了年月排下一卦李杰口尊官問災不問福此卦象不好是勾陳爻交失象是一牛二尾乃是失字你宅内曽有怪事否慶曰見过了杰曰既見过目下災甚</rdg></app>急<app><rdg wit="#A006267-002">使雙鎗</rdg><rdg wit="#A006371-002">有四句卦象與尊官收下後有應騐衆曰白虎臨爻象隄防不測憂𨿽然旡病疾不死便為囚王慶收了卦象辞了李杰便</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">戰時不提防張韜却</rdg><rdg wit="#A006371-002">薬舗贖了一貼黒神散就酒肆買酒調服藥貼</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">背後攔腰一刀把董平剁做兩叚盧先鋒知得急去救應兵巳上關去了下面又無計可施得了孫新顧大嫂夫妻二人扮做逃難百姓去</rdg><rdg wit="#A006371-002">身㱕</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">深山裏𪨆得一條小路引着李立湯隆時遷白勝四個從小路過</rdg><rdg wit="#A006371-002">宫前見隣人周保义曰高太尉親</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">關上半夜裏却摸上關放起火來賊將見關上火起知有宋兵巳透過關一齊棄了關隘便走盧先鋒上關</rdg><rdg wit="#A006371-002">十三营</rdg></app>㸃<app><rdg wit="#A006267-002">兵將時孫新顧大嫂活捉得原守關將吴昇李立湯隆活捉得原守關將蔣印時遷白勝活捉得原守關將衛亨將此三人都解付張招討軍前去了收拾得董平張淸周通三人屍骸葬於關上盧先鋒追過關四十五里赶上賊兵與厲天閏交戰約鬥了三十餘合這盧先鋒殺死厲天閏止存張儉張韜姚義引着敗殘軍馬勉强迎敵得便退囘只在早晚便到主帥不信可看公文宋江看了文書心中添悶眼泪如泉吴用道既是盧先鋒得勝了可調軍將去夾攻南兵必敗就行接應湖州呼延灼那路軍馬宋江應道言之極當便調李逵鮑旭項充李衮引三千步軍從山路接將去黑旋風引了軍兵歡天喜地去了有詩為証張順英魂顯至誠宋江臨祭更傷情伏兵巳戮諸奸賊席捲長驅在此行且説宋江軍馬攻打東門正將朱仝等原撥五千馬步軍兵從湯鎮路上村中逩到菜市門外攻取東門那時東路沿江都是人家村居道店賽過城中茫茫蕩蕩田園地叚當時來到城邊把軍馬排開魯智深首先出陣步行搦戰提着鉄禪杖直來到城下大駡蠻撮鳥們出來和你厮殺那城上見是個和尚挑戰慌忙報入太子宫中來當有寶光國師鄧元覺聽的是個和尚勒戰便起身奏太子道小僧聞梁山泊有這個和尚</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">爲魯智深慣使一條鉄禪杖請殿下去東門城上看小僧和他步鬥幾合方天定見説大喜傳令旨遂引八百猛將同元帥石寶都來菜市門城上看國師迎敵當下方天定和石寶在敵樓上坐定八員戰將簇擁在兩邊看寶光國師戰時那寶光和尚怎生結束但見穿一領烈火猩紅直裰繋一條虎筋打就圓縧掛一串七寶環珞數珠着一雙九環鹿皮僧鞋襯裏是香綫金獸掩心雙手使錚光渾鉄禪杖當時開城門放吊橋那寶光國師鄧元覺引五百刀手步軍飛奔出來魯智深見了道原來南軍也有這秃厮出來洒家教那厮乞俺一百禪杖也不打話輪起禪杖便逩將來寶光國師也使禪杖來迎兩個一齊都使禪杖相併但見裊裊垂楊影𥚃茸茸芳草郊原兩條銀蟒飛騰一對玉龍戯躍魯智深忿怒全無淸净之心鄧元覺生嗔豈有慈悲之念這個何曾尊佛道只於月黑殺人那個不會看經文惟要風高放火這個向靈山會上惱如來懶坐蓮臺那個去善法堂前勒揭諦使囘金杵一個盡世不修梁武懺一個平生那識祖師禪這魯智深和寶光國師鬥過五十餘合不分勝敗方天定在敵樓上看了與石寶道只説梁山泊有個花和尚魯智深不想原來如此了得名不虚傳闘了這許</rdg></app>多時<app><rdg wit="#A006267-002">不曾折半㸃兒便宜與寶光和尚石寶答道小將也看得呆了不曾見這一對敵手有詩為証不曾參禪不誦經殺人塲上久馳</rdg><rdg wit="#A006371-002">快去應</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">龍華會上三千佛鎮日何曾念一聲正説之間只聽得飛馬又報道北關門下又有軍到城下石寶慌忙起身去了且説城下宋軍中行者武松見智深戰寶光不下恐有踈失心中焦躁便舞起雙戒刀飛出陣來直取寶光寶光見他兩個併我一個拖了禪杖望城裏便走武松奮勇直赶殺去忽地城門裏突出一員猛將乃是方天定手下貝應夔便挺鎗躍馬接住武松厮殺兩個正在吊橋上撞着被武松閃個過撇了手中戒刀搶住他鎗桿只一拽連人和軍器拖下馬來嗝察一刀把貝應夔剁下頭來魯智深隨後接應了囬來方天定急叫拽起吊橋收兵入城這里朱仝也呌引軍退十里下寨使人去報捷宋先鋒知會當日宋江引軍到北關門掿戰石寶帶了流星錘上馬手裏横着劈風刀開了城門出來迎敵宋軍陣上大刀關勝出馬與石寶交戰兩個闘到二十餘合石寶撥囘馬便走關勝急勒住馬也囘本陣宋江問道緣何不去追赶關勝道石寶刀法不在關勝之下雖然囘馬必定有計吴用道叚愷曾説此人慣使流星錘囘馬詐輸漏人深入重地宋江道若去追赶定遭毒手且收軍囘寨一面差人去賞賜武松却説李逵等引着步軍去接應盧先鋒來到山路裏正撞張儉敗軍并力冲殺入去亂軍中殺死姚義有張儉張韜二人再逩囘關上那條路去正逢着盧先鋒大殺一陣便望深山小路而走背後追赶得緊急只得棄了戰馬奔走山下逃命不期竹筱中鑽出兩個人來各拿一把鋼叉張儉張韜措手不及被兩個拿叉戳翻直捉下山來原來戳翻張儉張韜的是解珍解寶盧先鋒見拿二人到來大喜與李逵等合兵一處會同衆將囬到皋亭山大寨中來參見宋先鋒等都相見了訴説折了董平張淸周通一事彼各傷感諸將盡來參拜了宋江合兵一處下寨次日教把張儉解赴蘇州張招討軍前梟首示衆將張韜就寨前割腹剜心遥空祭奠董平張淸周通了當宋先鋒與吴用計議道啓請盧先鋒領本部人馬去接應德淸縣路上呼延灼等這支軍同到此間計合取城盧俊義得令便㸃本部兵馬起程取路望奉口鎮進發三軍路上到得奉口正迎着司行方敗殘軍兵囘來盧俊義接着大殺一陣司行方墜水而死其餘各自逃散去了呼延灼參見盧先鋒合兵一處囬來皋亭山總寨參見宋先鋒等諸將會合計議宋江見兩路軍馬都到了杭州那宣州湖州獨松關等處皆是張招討從㕘謀自調統制前去各處護境安民不在話下宋江看呼延灼部内不見了雷横龔旺二人呼延灼訴説雷横在德淸縣南門外和司行方交鋒闘到二十合被司行方砍下馬去龔旺因和黄愛交戰赶過溪來和人連馬䧟倒在溪裏被南軍下水亂鎗戳死米泉却是索超一劈死黄愛徐白衆將向前活捉在此司行赶逐在水裏淹死薛斗南亂軍中逃難不知去向宋江聽得又折了雷横龔旺兩個兄弟淚如雨下對衆將道前日張順與我托夢時見右邊立着三四個血污衣襟之人在我面前現形正是董平張淸周通雷横龔旺這伙陰魂了我若得了杭州寧海軍時重重地請僧人設齋做好事追薦超度衆兄弟將黄愛徐白解赴張招討軍前斬首不在話下當日宋江叫殺牛宰馬宴勞衆軍次日與吴用計議定了分撥正偏將佐攻打杭州副先鋒盧俊義帶領正偏將一十二員攻打候潮門林冲呼延灼劉唐解珍解寶單廷圭魏定國陳達楊春杜遷李雲石勇花榮等正偏將一十四員攻打艮山門花榮秦明朱武黄信孫立李忠鄒淵鄒潤李立白勝湯隆穆春朱貴朱富穆弘等正偏將十一員去西山寨内幫助李俊等攻打靠湖門李俊阮小二阮小五孟康石秀樊瑞馬麟穆弘楊雄薛永丁得孫孫新等正偏將八員去東門寨幫助朱仝攻打菜市薦橋等門朱仝史進魯智深武松孫新顧大嫂孫二娘張靑東門寨内取囘偏將八員兼同李應等管領各寨探事各處策應李應孔明楊林杜興童威童猛王英扈三娘正先鋒使宋江帶領正偏將二十一員攻打北關門大路吴用關勝索超戴宗李逵吕方郭盛歐鵬鄧飛燕順凌振鮑旭項充李衮宋淸裴宣蔣敬蔡福蔡慶時遷郁保四當下宋江調撥將佐取四面城門宋江等部領大隊人馬直近北關門城下勒戰城上鼓響鑼鳴遂大開城門放下吊橋石寶首先出馬來戰宋軍陣上急先鋒索超平生性急揮起大斧也不打話飛逩出來便闘石寶兩馬相交二將猛戰未及十合石寶賣箇破綻囬馬便走索超追赶關勝急呌休去時索超臉上着一鎚打下馬去鄧飛急去救時石寶馬到鄧飛措手不及又被石寶一刀砍做兩叚城中寶光國師引了數員猛將冲殺出來宋兵大敗望北而走却得花榮秦明等刺斜里殺將來冲退南軍救得宋江囬寨石寶得勝歡喜囬城中去了宋江等囬到皋亭山大寨歇下昇帳而坐又見折了索超鄧飛二將心中好生納悶吴用諫道城中有此猛將只宜智取不可對敵宋江道似此損兵折將用何計可取吴用道先鋒計會各門了當再引軍攻打北關門城裏兵馬必然出來迎敵我却佯輸詐敗誘引賊兵遠離城郭放砲爲號各門一齊打城但得一門軍馬進城便放起火來應號賊兵必然各不相顧可𫊧大功宋江便唤戴宗傳令知會次日令關勝引些少軍馬去北關門城下勒戰城上鼓響石寶引軍出城和關勝交馬戰不過十合關勝急退石寶軍兵赶來凌振便放起砲來號砲起時各門都發起喊來一齊攻城且説副先鋒盧俊義引着林冲等調兵攻打候潮門軍馬來到城下見城門不關下着吊橋劉唐要奪頭功一騎馬一把刀直搶入城去城上看見劉唐飛馬逩來一斧砍斷繩索墜下閘板可憐悍勇劉唐連馬和人同死于門下原來杭州城子乃錢王建都制立三重門關外一重閘板中間兩扇鉄葉大門𥚃面又是一層排栅門劉唐搶到城門下上面早放下閘板來兩邊又有埋伏軍兵劉唐如何不死林冲呼延灼見折了劉唐領兵囘營報復盧俊義各門都入不去只得且退使人飛報宋先鋒大寨知道宋江聽得又折了劉唐被候潮門閘死痛哭道屈死了這個兄弟自鄆城縣結義跟着晁天王上梁山泊受了許多年辛苦不曾快樂大小百十場出戰交鋒出百死得一生未𡮢折了鋭氣誰想今日却死于此處因作詩一首哭之百戰英雄士生平志未降忠心扶社稷義氣助家邦此日梟鳴纛何時馬渡江不堪哀痛意清泪逐流淙且說軍師吴用道此非良法這計不成倒送了一個兄弟且教各門退軍别作道理宋江心焦急欲要報仇雪恨嗟嘆不巳部下黑旋風便道哥哥放心我明日和鮑旭項充李衮四個人好歹要拿石寶那厮宋江道那人英雄了得你如何近傍得他李逵道我不信我明日不捉得他不來見哥哥面宋江道你只小心在意休覷得等閒黑旋風李逵囬到自己帳房裏篩下大碗酒大盤肉請鮑旭項充李衮來吃酒説道我四個從來做一路厮殺今日我在先鋒哥哥面前砍了大嘴明日要捉石寶那厮你三個不要心懶鮑旭道哥哥今日也教馬軍向前明日也教馬軍向前今晚我等約定了來日務要齊心向前捉石寶那厮我們四個都争口氣次日早晨李逵等四人吃得醉飽了都拿軍器出寨請先鋒哥哥看厮殺宋江見四個都半醉便道你四個兄弟休把性命作戲李逵道哥哥休小覷我們宋江道只願你們應得口便好宋江上馬帶同關勝歐鵬吕方郭盛四個馬軍將佐來到北關門下擂鼓摇旗搦戰李逵火雜雜地掿着雙斧立在馬前鮑旭挺着板刀睁着怪眼只待厮殺項充李衮各挽一面團牌挿着飛刀二十四把挺鉄鎗伏在兩側只見城上鼓響鑼鳴石寶騎着一匹瓜黄馬拿着劈風刀引兩員首將出城來迎敵有詩為証慣陣李逵心似火項充李衮挽團牌三人當陣如猛虎專待讐家石寶來上首吴值下首廉明三員將却𦂯出得城來李逵是個不怕天地的人大吼了一聲四個直奔到石寶馬頭前來石寶便把劈風刀去迎時早來到懷裏李逵一斧砍斷馬脚石寶便跳下來望馬軍群裏躱了鮑旭早把廉明一刀砍下馬來兩個牌首早飛出刀來空中似玉魚亂躍銀葉交加宋江把馬軍冲到城邊時城上擂木砲石亂打下來宋江怕有踈失急令退軍不想鮑旭早鑽入城門裏去了宋江只呌得苦石寶却伏在城門裏面看見鮑旭搶將入來刺斜里只一刀早把鮑旭砍做兩叚項充李衮急䕶得李逵囬來宋江軍馬退還本寨又見折了鮑旭宋江越添愁悶李逵也哭了囬寨𥚃來吴用道此計亦非良策雖是斬得他一將却折了李逵的副手正是衆人煩惱間只見解珍解寶到寨來報事宋江問其備細時解珍禀道小弟和解寶直哨到南門外二十餘里地名范村見江邊泊着一連有數十隻船下去問時原來是富陽縣袁評事解糧船小弟欲要把他殺了本人哭道我等皆是大宋良民累被方臘不時科斂但有不從者全家殺害我等今得天兵到來剪除只指望再見太平之日誰想又遭横亡小弟見他説的情切不忍殺他又問他道你緣何却來此處他爲近奉方天定令旨行下各縣要刷洗村坊着科斂白糧五萬石老漢爲頭斂得五千石先解來交納今到此間爲大軍圍城厮殺不敢前去屯泊在此小弟得了備細特來報知主將有詩為證解寶趨營忽報言糧舟數十泊河邊憑誰說與方天定此是成功破敵手吴用大喜道此乃天賜其便這些糧船上定要立功便請先鋒傳令就是你兩個弟兄爲頭帶將砲手凌振並杜遷李雲石勇鄒淵鄒潤李立白勝穆春湯隆王英扈三娘孫新顧大嫂張靑孫二娘三對夫妻扮作稍公稍婆都不要言語混雜在稍後一攪進得城去便放連珠砲爲號我這里自調兵來策應解珍解寶唤袁評事上岸來傳下宋先鋒言語道你等既宋國良民可依此行計事成之後必有重賞此時不由袁評事不從許多將校巳都下船却把船上稍公人等都只留在船上雜用却把稍公衣服脱來與王英孫新張靑穿了裝扮做艄公扈三娘顧大嫂孫二娘三人女將扮做艄婆小校人等都做摇船水手軍器衆將都埋藏在船艙裏把那船一齊都放到江岸邊此時各門圍哨的宋軍也都不遠袁評事上岸解珍解寶和那數個艄公跟着直到城下叫門城上得知問了備細來情報入太子宫中方天定便差吴值開城門直來江邊㸃了船隻囘到城中奏知方天定方天定差下六員將引一萬軍出城攔住東北角上着袁評事搬運糧米入城交納此時衆將人等都雜在艄公水手人内混同搬糧運米入城三個女將也隨入城裏去了五千糧食須臾之間都搬運巳了六員首將却統引軍入城中宋兵分投而來復圍住城郭離城三二裏列着陣勢當夜二更時分凌振取出九箱子母等砲直去吴山頂上放將起來衆將各取火把到處㸃着城中不一時鼎沸起來正不知多少宋軍在城裏方天定在宫中聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶听</rdg></app>了大驚急<app><rdg wit="#A006267-002">急披掛上馬時各門城上軍士巳都逃命去了宋兵大振各自争功奪城有詩為証糧米五千𦂯運罷三員女將入城來車箱火砲連天起眼</rdg><rdg wit="#A006371-002">到家換了紫衫衣幅逕</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">杭州起禍炎且説城西山内李俊等得了將令引軍殺到净慈港奪得船隻便</rdg><rdg wit="#A006371-002">高太尉唱了喏高俅曰你</rdg></app>從<app><rdg wit="#A006267-002">湖裏使將過來湧金門上岸衆將分投去搶各處水門李雲石秀首先登城就夜城中混戰止存南門不圍亡命敗軍都從那門下逩走却説方天定上得馬四下裏𪨆不着一員將校止有幾個步軍跟着出南門逩走忙忙如喪家之狗急急如漏網之魚走得到五雲山下只見江裏走起一個人來口裏銜着一把刀赤條條跳上岸來方天定在馬上見來得兇便打馬要走可奈那匹馬作怪百般打也不動却似有人籠住嚼環的一般那漢搶到馬前把方天定扯下馬來一刀便割了頭却騎了方天定的馬一手提了頭一手執刀逩囘杭州城來林冲呼延灼領兵赶到六和塔時恰好正迎着那漢二將認得是船火兒張横吃了一驚呼延灼便叫賢弟</rdg></app>那里來<app><rdg wit="#A006371-002">王慶曰昨日因燒夜香只見香炉飛入來香桌自走進家小人見是怪事卽將香桌打碎因閃了左臂腫痛今日出去贖薬用酒調吃回來不知太尉到此高俅曰這是朝廷禁城如何有此怪物𨚫不是撰造妖言驚唬班中老小到此㸃名不遵礼莭靣尚帶酒容罪不恕你𨚫喚左右拿下王慶告太尉曰小人无罪乞問隣人便知俅曰衆人向前拿王慶王慶曰太尉只為柳世雄报仇俅曰不要打且放他起来便問軍政司官曰王慶撰造妖言靣帶酒容謁見主帥不遵約束合該甚罪軍正对曰拠此罪犯𠰥白身軍卒合該軍法施行王慶係有職人員理合請㫖裁断俅曰把王慶且枷下該司取招状來獄卒卽將王慶押在後司來勘問死不肯招司官問曰王慶你又无甚人罪只是触突主帥多只打得十來棍早出去了䓁月到時依旧做官你胡乱認一件来王慶自忖曰我旡大罪便招不妨招曰一時不合触犯主帥偶違軍約两項罪名押了文字申来殿司府𥚃高俅見了奏知聖上聖㫖發開封府依律断遣施行高俅使人將牌文送問封府來府尹周可道使人押王慶到府厛上公人䓁將紫𥘎大帽教王慶着了焚香望闕謝恩王慶只道没事了教我着公服謝恩巳畢依旧除了巾帶跪在厛前听讀欵狀曰雄武軍士王慶不合在班旡故撰造妖言不遵莭制□怨朝廷不守國法本合軍法施行因為縂管聀役在身聖㫖將本身官聀斥罢將王慶决杖二十剌配淮西李州牢城营安置府尹卽將王慶打了二十棒剌两行金印上了䕶身枷差</rdg></app>張<app><rdg wit="#A006267-002">横</rdg><rdg wit="#A006371-002">千李万押送李州當日王慶只得同防送公人出開封府来到街口只見渾家丈人丈母抱着四歲孩兒眼涙汪汪而來同入酒店中丈人卽教安排酒食相待防送二公人妻子見丈夫只是啼哭丈人曰我不想䝨壻被高俅䧟害今借得五十貫銭在此與你路上使用到李州有一千里路未知幾時得帰你只做三年為期我便與你飬老婆三年外不回只得告個執憑好嫁别家王慶听了卽寫限期付與丈人丈人曰你這個孩兒如何王慶曰我自帶去妻子不忍分别防送公人催迫起程王慶辞别𠀋人丈母抱着兒子同公人望李州来路上被兒子担擱了行了十数日只走五百里孩兒忽然感吐瀉病了両日於路死了王慶啼哭把来埋了来到路口鎮王慶身边五千貫銭都用盡了公人曰王官人尚有五百里路途如今盤費用尽不如做個齪嘹風乞些盤纏王慶曰我有個道理卽尋一條棒来在路口使了幾囘這市鎮上</rdg></app>也<app><rdg wit="#A006267-002">不應一騎馬直跑入城裏去此</rdg><rdg wit="#A006371-002">有二三百人圍住着王慶使棒王慶告曰小人是東京八十万禁軍敎頭羸了六國強少四個月做縂管被人謀奪本聀剌配李州干路缺少盤費只得使合棒告些標手凑作路費説罢又使了幾回棒將棒撇起高三𠀋王慶把身一轉將右手接住棒子曰告衆官賜些標手内中早有一人撒下銭來旡一</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">宋先鋒軍馬大隊巳都入城了就在方天定宫中爲帥府衆將校都守住行宫望見張横一騎馬跑將來衆人皆吃一驚張横直到宋江面前滚鞍下馬把頭和刀撇</rdg><rdg wit="#A006371-002">也得三五百銭撒</rdg></app>在地<app><rdg wit="#A006371-002">上数中一人身長六尺喝住衆人不得出銭𠰥一個出銭我便與他閗王慶听罢曰我一日在此辛苦使棒告些標手又被此人喝住了王慶只得向前告曰閣</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">納</rdg><rdg wit="#A006371-002">高姓那大漢曰你跟我来就把王慶手牽着同行離了路口鎮來到家請入草茶罢那人問曰足下因甚人謀奪貴聀王慶把高俅报柳世雄事説了一遍那大漢曰原來有此屈事小人姓龚名端第十四是這路口鎮尉司都</rdg></app>頭<app><rdg wit="#A006371-002">適間見閣下鎗法真是囯家之宝敎安排酒食相待小龚端托出銀二十五兩與作路費王慶曰多感厚恩他日當報龚端曰惶恐本欲相留王兄住一宵𨚫恨司𥚃有件公事差小人下鄕去不及相留某有一弟喚作龚正他如今在四路鎮上属永州市界上開酒店如今五年不相來徃某有書一封托兄帶去投奔他必有賫𦔳王慶接了書就辞别龚端起行在路不一日来到挕子嶺街上又撞見賣卦的金劍先生李杰曰王官人何故至此王慶曰先生昔之卦應騐如神𨚫把高俅的事説了一遍李杰曰苦哉就請入酒店中相待李杰曰二次遇尊官今覩足下𣱖色还有是非𠕂與你下一課看王慶曰正待</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">了兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">問李杰占了曰王兄莫怪我說這卦家與先的一般喚做蒿草爻那蒿草是春末夏𥘉之時便硬可爲箭桿着身伏今春首採箭嫩必折此事也不妨伹莫管閑非留四句卦象足下收取後必應騐报李𨚫逢李流京却轉京𠰥逢厖氏事必定惹災迍尊官收下卦象酒銭李杰自还他日𨚫得</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">便哭起</rdg><rdg wit="#A006371-002">見王慶曰深感先生他日再遇重當報謝遂别了李杰同防送公人取路</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">宋江慌忙抱住張横道兄弟你從那裏來阮小七又在何處張横道我不是張横宋江道你不是張横却是誰張横道小弟是張順因在湧金門外被鎗箭攢死一㸃幽魂不離水裏飄盪感</rdg><rdg wit="#A006371-002">到四路鎮尋問龔正店直敎王慶</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">西湖震澤龍君收做金華太保留於水府龍宫爲神今日哥哥打破了城池兄弟一魂纏住方天定半夜裏隨出城去見哥哥張横在大江裏來見哥哥屍殻飛逩</rdg><rdg wit="#A006371-002">銭𩔰名姓于鎮</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">岸跟到五雲山脚下殺了這賊一徑奔來見哥哥説了驀然倒地宋江親自扶起張横睁開眼看了宋江並衆將刀劍如林軍士叢滿張横道我莫不在黄泉見哥哥麽宋江哭道却才你與兄弟張順附體殺了方天定這賊你不曾死我等都是陽人你可精細着張横道恁地説時我的兄弟巳死了宋江道張順因要從西湖水底下去捵水門入城放火不想至湧金門外越城被人知覺鎗箭攢死在彼張横聽了大哭一聲兄弟驀然倒了衆人看張横時四肢不舉兩眼朦朧七魄悠悠三魂杳杳</rdg><rdg wit="#A006371-002">揚文武于村中</rdg></app>正是<app><rdg wit="#A006267-002">未從五道將軍去定</rdg><rdg wit="#A006371-002">相交得遇知心友真</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">無常二鬼催畢竟張横悶倒性命如何</rdg><rdg wit="#A006371-002">男𧠇識丈夫</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">看</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">囬</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解此一囬內折了九員將佐董平張淸周通雷橫龔旺索超鄧飛鮑旭張順一念忠義死後便做金華太保其追殺方天定天也誰謂幽明二理</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>