<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第96回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第96回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第96回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十六</rdg></app>第九十六囘<app><rdg wit="#A006267-002">盧俊</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶遇龔十五郎滿村嫌王逹閙塲燕門壯士吳門豪竹𥚃置鈎魚𨼆刀感君恩重與君死泰山一擊輕鴻毛𨚫説王慶入到店内問曰龚十五郎在家庅只見龚正出來見了王慶便問高姓曰某姓王名慶八十萬禁軍教頭正曰聞名乆矣邀入草堂王慶取出書來逓與龚正拆開看了十分欢喜便安排酒食相待龚正曰縂管如何被害王慶將前事説了龚正曰縂管如此受屈某亦是捕盗官兵家兄五年不相來徃當𥘉因今日幸遇縂管至此王慶曰感𫏂二公旡恩可报一連留住数日防送公人催逼王慶上路龚正曰這一村境都属小弟所管明日办些酒食請衆隣到此王兄可使一靣棒子小弟教每人出銭一貫作送路盤費王慶曰此㤙难报龚正卽殺牛置酒次日教庄客打起聚义鼓南村北村老㓜都到龚正庄上來衆人曰都頭有甚言語正曰今請衆高隣到舍吃些酒小弟有個交</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">分兵歙</rdg><rdg wit="#A006371-002">兄長乃是東京八十万禁軍教頭被人謀奪本聀剌配到此使得好棒如今教義兄使合棒伏事列位卽請王慶出来與衆人相見衆人曰好個大漢子王慶提棒在手望空一撇高三丈王慶背义手接住把棒輪動如風車一般衆人看見喝采不止又使了幾個旗鼓势龚正曰告列位高隣送些標手衆人听罷各出銭一貫共有五百貫銭在地上王慶正待收起忽一人走来喝曰且住適問使的棒子只瞞得衆人瞞不得我我是保甲司公敢與我使合棒𠰥羸得我時這五百貫銭與你收去勝不得我這銭休想此人原来姓黄名逹綽号滿村嫌龚正曰王兄没柰何只顧與他使合棒王慶便把棒来與黄逹閗了数合黄逹抵敵不住王慶却將棒頭点尿水抹黄逹一口王逹輸了走徃河下洗口衆人咲曰耍得那厮𨚫好王慶拜謝衆人提了銭各自囬去龚正文将一領衲襖與王慶曰此襖你可貼肉穿襖内都是碎銀金片與兄急难使用王慶謝曰感激週済之㤙異日犬馬之根龚正曰到李</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">道宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">住不得時可来我家住也不妨王慶拜辞與</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明</rdg><rdg wit="#A006371-002">人上路行了三十里只見黄逹領三十人各拿鎗棒趕来</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">戰烏龍嶺詩曰七</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌配軍休走王慶曰我在龚家譲你是個保甲司公却不打你只抹你一口尿水你今趕来送死王逹大怒挺刀殺来王慶閃过閗了数合黄逹抵敵不住便走衆庄客亦走了防送公人曰我們快行些恐這厮呌大隊赶来不便三人走上五十餘</rdg></app>里<app><rdg wit="#A006267-002">灘頭鼓角聲烏龍嶺</rdg><rdg wit="#A006371-002">来到李州安</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">戰塵生白旄</rdg><rdg wit="#A006371-002">次日押着王慶来見太尹看罢卽批回文𧶐発二人回京便令牌軍押着王慶来到牢城营𥚃单身房中伺候王慶把五百貫銭與上下使用了来見管营司公曰太祖留下一百殺威棒我見你臉上</rdg></app>黄<app><rdg wit="#A006267-002">𨱆橫山</rdg><rdg wit="#A006371-002">瘦想是</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">虎旅狼兵遍歙城天助宋江扶社稷故教邵俊顯威靈將軍指日成功後定主閭閻賀太平話説當</rdg><rdg wit="#A006371-002">上有病且寄</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">張横聽得道没了他兄弟張順煩惱得昏暈了半晌却救得甦醒宋江道且扶在帳</rdg><rdg wit="#A006371-002">這頓棒子去单身</rdg></app>房𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">調治却再問他海上事務宋江令裴宣蔣敬寫録衆將功勞辰巳</rdg><rdg wit="#A006371-002">伺候次日管营差撥得了王慶人情発去管天王堂每日燒香掃地</rdg></app>時<app><rdg wit="#A006267-002">分都</rdg><rdg wit="#A006371-002">光撚指过了両三個月忽一日衙前有你使鎗棒賣薬的</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">營前聚集李俊石秀生擒吴值三員女將生擒張道原林冲蛇矛戳死冷恭解珍解寶殺了崔彧只走了石寶鄧元覺王績晁中温克讓五人宋江便出榜安撫百姓賞勞三軍把吴值張道原解赴張招討軍前斬首施行獻糧袁評事申文保舉作富陽縣令張招討處關領空頭官誥不在話下衆將都到城中歇下左右報道阮小七從江𥚃上岸入城來了宋江唤到帳前問時</rdg><rdg wit="#A006371-002">那里</rdg></app>説道小<app><rdg wit="#A006267-002">弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">官非是路途人家住京師蒙圣恩除授光州昔利縣廵檢本身是武尉出身因到這李州来見親戚小官姓厖名元为恐上任之■又是三年先来</rdg></app>和<app><rdg wit="#A006267-002">張横和侯健叚景住帶領水手海邊覓</rdg><rdg wit="#A006371-002">他相見一靣再去上任到此路遙恐缺盤費因此便回棒子這沙锣内一百貼梅蘇膏治男女百病你這二三百人看的在此有先出銭的小官認了你待我上任時用你做虞候衆人听罢曰這厮没道理説出這一文也不要與他這厖元見衆人不出銭来焦燥曰昔有个故事説</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">船隻行至海鹽等處指望</rdg><rdg wit="#A006371-002">好那南山一个貧子生一身癩瘡去遊山𫊧得一個野猪這貧子欢喜曰世人言癩子吃野猪肉不啚人身我是貧子又生癩瘡值得甚麽且把這猪殺了煮熟做両日吃了這貧子癩瘡到好了原来這野猪在山吃了鶯粟華甘草梹榔皮這貧子有縁是吃了薬的野猪應効醫好了這个癩子那北山亦有一貧子也生一身癩瘡一日撞見南山貧子癩瘡都好了便問你這癩瘡如何都好了南山貧子曰我𫊧得一个野猪殺來吃了因此好了北山貧子見説也去𪨆個野猪殺来吃了那貧子疼痛不过二三日死了南山貧子咲曰我這野猪是服薬的医得病好他是不服薬的畜生如何医得病衆人見説這話焦燥曰我們不贖薬的都是畜生敢説這个北方罵我們数内有一人曰你們莫與他爭我去天王堂呌個鎗棒教頭来王慶隨到看処那厖元曰宝劍賣與烈士愚人怎曉紅粉贈與佳人村婆怎知不用衆人在此誰敢與吾比試王慶听了人塲問曰閣下貴里元曰小官東京人氏到此探親欲使囬棒賣了薬去光州昔利縣上廵檢之任王慶曰尊官出言傷衆只有苦求那有燥求厖元曰不干你事你敢来與我比試庅王慶曰我好意劝你你反與我来作对便曰我就與你使合棒元曰你不要暗筭王慶拿棒與元閗了数合厖元</rdg></app>便使<app><rdg wit="#A006267-002">入錢塘江來不期風水不順</rdg><rdg wit="#A006371-002">架隔王慶便使衝突厖元見棒来用棒</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006371-002">開去王慶𨚫不打来去側边打一棒将厖元右手碗打断厖元大呌倒畨在地王慶慌忙扶起来厖元曰打折了我手腕也王慶曰是你来勒我比势休怪休怪撇了厖元曰帰营去原来厖元有個姐夫張世開見做本州兵馬提轄這厮與姐夫不和固此</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006371-002">来弄鎗使棒当日厖元走和與姐姐訴曰今日出去使棒姐夫見我去弄棒辱邈了他故使牢城营𥚃一個罪人王慶把僚手腕打折他説是張世開呌我打你我今上任不得𨚫回京去省院理告狀和你老公理会姐姐曰䓁我那魍魎回来問他端的厖元見説自去了𨚫説張世開㱕来逕到夫人房中去這夫人不問事由便揪住丈夫胸前</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">洋</rdg><rdg wit="#A006371-002">呌屈張世開曰有甚事我兄弟與你不和你也看我靣他去使棒你𨚫調撥牢城营</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">去了急使</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶来打折他手腕恰𦂯哭来告訴我他要回京告狀和你理会你當𥘉未遇时在我門前賣理中丸我爹爹有恙常問你討薬後来把我嫁你又借銭與你討官張世開曰是老婆抬舉的官外人聞知不好覌瞻是你兄弟自要生出𥘑来怕我不與他报仇故把言語来激你既被王慶打了明日呌他来打他九百九十九棒与你兄弟做利銭正是家有䝨妻夫不遭横𥘑次日張世開卽喚王慶并三名单身士卒周武吳㫫鄭</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">囘來又被風打破了船衆人都落在水𥚃侯健叚景住不識水性落下去淹死海中衆多水手各自逃生</rdg><rdg wit="#A006371-002">同王慶</rdg></app>四<app><rdg wit="#A006267-002">散去了小弟赴水到海口進得赭山門被潮直漾到半墦山赴水囘來却</rdg><rdg wit="#A006371-002">個来</rdg></app>見張<app><rdg wit="#A006267-002">横哥哥</rdg><rdg wit="#A006371-002">世開唱喏了世開見了王慶曰好個大漢便呌王慶打傘过两日有官員請張世開赴筵呌王慶打着凉傘張世開回衙时日轉西慶执傘向西边馬前行這張世開要尋王慶之罪代旧报仇行到一涼棚街上王慶轉过傘低过世開挺起頭巾被傘裙撥落地下張開大怒從人慌忙拾起頭巾帶上世開到衙便問曰你今日張傘把我頭巾掀落喝直杖的着实打三十左右的把王慶打了三十打得皮開肉綻鮮血迸流張世明不要這厮打傘交</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">吾雲山江</rdg><rdg wit="#A006371-002">本衙市買次日院子来分付王慶衙</rdg></app>𥚃<app><rdg wit="#A006267-002">本待</rdg></app>要<app><rdg wit="#A006371-002">買蹄子又買大鯽魚三斤一霎时又要買白鮝五斤豆腐五斤王慶来到市</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">岸來又不知</rdg><rdg wit="#A006371-002">件七買到堂𥚃交收王慶自上箔帳具个单子来見張世開支銭世開曰十日一次来支給王慶只得將自巳的去还世開終是要𪨆</rdg></app>他<app><rdg wit="#A006267-002">在那地𥚃昨夜望</rdg><rdg wit="#A006371-002">罪过了十日王慶具单来</rdg></app>見<app><rdg wit="#A006267-002">城中火起又聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">世開支銭世開曰日前只買豆腐鯽魚何曽買蹄鮝你𦂯市買便要頼帳呌左右打三十只支</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">連珠砲響想必是哥哥在杭州城厮殺以此從江裏上岸來不知張横曾到岸也不曾宋江説張横之事與阮小七知道令和他自己兩箇哥哥相見了依前管領水軍頭領船隻宋江傳令先調水軍頭領去江𥚃收拾江船伺候征進睦州想起張順如此通靈顯聖去湧金門外靠西湖邊建立廟宇題名金華太保宋江親去祭賽後來收伏方臘有功於朝宋江囘京奏知此事特奉聖旨敕封爲金華將軍廟食杭州有詩為證生前勇悍無人敵死後英靈助壯圖香火綿延森廟宇至今血食在西湖再説宋江在行宫</rdg><rdg wit="#A006371-002">五貫銭餘銭頼了不肯笑王慶囙做了半年市買将龚正襖</rdg></app>内<app><rdg wit="#A006267-002">因思渡江以來損折許多將佐心中十分悲愴却去净慈寺修設水陸道場七晝夜判施斛食濟拔沉冥超度衆將各設靈位享祭做了好事巳畢將方天定宫中一應禁物盡皆毁壞所有</rdg></app>金銀<app><rdg wit="#A006267-002">寶貝羅叚等項分賞諸將軍校杭州城百姓俱寧設宴慶賀當與軍師從長計議調兵收復睦州此時巳是四月盡間</rdg><rdg wit="#A006371-002">賠使</rdg></app>忽<app><rdg wit="#A006267-002">聞報道副都督劉光世并東京天使都到杭州宋江當下引衆將出北關門迎接入城就行宫開讀聖旨敕先鋒使宋江等收剿方臘累建大功敕賜皇封御酒三十五瓶錦衣三十五領賞賜正將其餘偏將照名支給賞賜緞匹原來朝廷只知公孫勝不曾渡江收剿方臘却不知折了許多頭領宋江見了三十五員錦衣御酒驀然傷心淚不能止天使問時宋江把折了衆將的話對天使説知天使道如此折將朝廷怎知下官囘京必當奏聞皇上即時設宴管待天使劉光世主席其餘大小將佐各依次序而坐御賜酒宴各各沾恩巳罷巳亡正偏將佐留下錦衣御酒賞賜次日設位遥空享祭宋江將一瓶御酒一領錦衣去張順廟𥚃呼名享祭錦衣就穿泥神身上其餘的都只遥空焚化錦衣天使住了幾日送囘京師不覺迅速光陰早過了十數</rdg><rdg wit="#A006371-002">一</rdg></app>日張<app><rdg wit="#A006267-002">招</rdg><rdg wit="#A006371-002">世開又分付王慶</rdg></app>討<app><rdg wit="#A006267-002">差人賫文書來催趲先鋒進兵宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">十疋好紫罗王慶到綵叚舖討得十疋紫罗入衙𥚃世開暗使金蓮每疋剪去三尺却依原束縳</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">吴用請盧俊義商議此</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶还了物主看了曰這原物手跡動乱不見原号又剪了三五尺的便曰王市買這罗每疋都剪</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">睦州沿江直扺賊巢此</rdg><rdg wit="#A006371-002">三尺五尺坏了貨物王慶卽将這罗求見世開曰罗不見原号每疋逕剪</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">歙州</rdg><rdg wit="#A006371-002">三尺五尺交还舗家不收世開曰是汝寄在别鋪被人剪去</rdg></app>却<app><rdg wit="#A006267-002">從昱嶺關小路而去今從此處</rdg><rdg wit="#A006371-002">来𡨚屈府𥚃不由</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">兵征剿不知賢弟兵取何處盧俊義道主兵遣將聽從哥哥嚴令安敢選擇宋江道雖然如此試看天命作兩隊分定人數寫成兩處鬮子焚香祈禱各鬮一處宋江拈鬮</rdg><rdg wit="#A006371-002">說就棒瘡上又打五十王慶只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">睦州盧俊義拈鬮得歙州宋江道方臘賊巢正是淸溪縣幫源洞中賢弟取了歙州可屯住軍馬申文飛報知會約日同攻淸溪賊洞盧俊義便請宋公明約量分調將佐軍校先鋒使宋江帶領正偏將佐三十六員攻取睦州并烏龍嶺軍師吴用關勝花榮秦明李應戴宗朱仝李逵魯智深武松解珍解寶吕方郭盛樊瑞馬麟燕順宋淸項充李衮王英扈三娘凌振杜興蔡福蔡慶裴宣蔣敬郁保四水軍頭領正偏將佐七員部領船隻隨軍征進睦州李俊阮小二阮小五阮小七童威童猛孟康副先鋒盧俊義管領正偏將佐</rdg><rdg wit="#A006371-002">賠</rdg></app>二十<app><rdg wit="#A006267-002">八員收取歙州並昱嶺關軍師朱武林冲呼延灼史進楊雄石秀單廷圭魏定國孫立黄信歐鵬杜遷陳達楊春李忠薛永鄒淵李立李雲鄒潤湯隆孫新顧大嫂張靑孫二娘當下盧先鋒部領正偏將校共計二</rdg><rdg wit="#A006371-002">貫銭把罗还鋪𥚃府中有个老都管見王慶受苦对王慶曰太尉只要𪨆事打你替厖廵檢报仇要打你九百九</rdg></app>十九<app><rdg wit="#A006267-002">員隨行軍兵三萬人馬擇</rdg><rdg wit="#A006371-002">棒做利銭我與你上帳前後也吃打了八百棒更少一百九十棒王慶大驚曰老叔怎的救得我躱這一百九十棒我這性𠇮死在他手𥚃院公曰你听我說来</rdg></app>日<app><rdg wit="#A006267-002">辭了劉都督别了宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">是小夫人生日這太尉最喜小夫人生得好怕的是大夫人生醜陋你𨚫討一疋紅罗来我便</rdg></app>引<app><rdg wit="#A006267-002">兵望杭州取山路經過臨安縣進發登程</rdg><rdg wit="#A006371-002">你</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">了却説宋江等整頓船隻軍馬分撥正偏將校選日祭旗出師水陸並進船騎相迎此時杭州</rdg><rdg wit="#A006371-002">見小夫人将罗與小夫人上寿敎他和太尉說了再発你下牢</rdg></app>城<app><rdg wit="#A006267-002">内瘟疫盛行巳病倒六員將佐是張横穆弘孔明朱貴楊林白勝患體</rdg><rdg wit="#A006371-002">营去王慶听說就去買疋紅罗来告小夫人</rdg></app>未<app><rdg wit="#A006267-002">痊不能征進就撥穆春朱富看視病人共是八員寄留於杭州其餘衆將盡隨宋江攻取睦州共計三十七員取路沿江望富陽縣進發且不説兩路軍馬起程再説柴進同燕靑自秀州橋李亭别了宋先鋒行至海鹽縣前到海邊趁船使過越州迤𨓦來到諸暨縣渡過漁浦前到睦州界上把關隘將校攔住柴進告道某乃是中原一秀士能</rdg></app>知<app><rdg wit="#A006267-002">天文地理善會陰陽識得六甲風雲辨别三光氣色九流三教無所不通遥望江南有天子氣數而來何故閉塞賢路把關將校聽得柴進言語不俗便問姓名柴進道某乃姓柯名引一主一僕投上國而來别無他故守將見説留住柴進差人逕來睦州報知右丞相祖士遠參政沈壽僉書桓逸元帥譚高四箇跟前禀了便使人接取柴進至睦州相見各叙寒溫柴進一叚話聳動那四箇更兼柴進一表非俗那里坦然不疑右丞相祖士遠大喜便呌僉書桓逸引柴進去淸溪大内朝覲原來睦州歙州方臘都有行宫大殿内却有五府六部總制在淸溪縣幫源洞中亦自有去處且説柴進燕靑跟隨桓逸來到淸溪帝都先來參見左丞相婁敏中柴進高談闊論一片言語婁敏中大喜就留柴進在相府管待看了柴進燕靑出言不俗知書通禮先自有八分歡喜這婁敏中原是淸溪縣教學的先生雖有些文章苦不甚高被柴進這一叚話説得他大喜過了一夜次日早朝等候方臘王子陞殿内列着侍御嬪妃綵女外列九卿四相文武兩班殿前武士金瓜長隨侍從當有左丞相婁敏中出班啓奏中原是孔夫子之鄉今有一賢士姓柯名引文武兼資智勇足備善識天文地理能辨六甲風雲貫通天地氣色三教九流諸子百家無不通達望天子氣象而來現在朝門外伺候我主傳宣方臘道既有賢士到來便令白衣朝見各門天使傳宣引柴進到於殿下拜舞起居山呼萬歲巳畢宣入簾前方臘看見柴進一表非俗有龍子龍孫氣象先有八分喜色方臘問道賢士所言望天子氣象而來在於何處柴進奏道臣柯引賤居中原天子之卿父母雙亡隻身學業傳先賢之秘訣授祖師之玄文近日夜觀乾象見帝星明朗正照東吴因此不辭千里之劳望氣而來特至江南又見一縷五色天子之氣起自睦州今得瞻天子聖顔抱龍鳳之姿挺天日之表正應此氣臣不勝欣幸之至言訖再拜有詩為證五色龍光照碧天葱葱佳氣藹祥烟定知有各乘黄屋特地相𪨆到御前方臘道寡人雖有東南地土之分近被宋江等侵奪城池將近吾地如之奈何柴進奏道臣聞古人有言得之易失之易得之難失之難今陛下東南之境開基以來席捲長驅得了許多州郡今雖被宋江侵了數處不久氣運復歸於聖上陛下非止江南之境他日中原社稷亦屬於陛下所統以享唐虞無窮之樂雕炎漢盛唐亦不可及也方臘見此等言語心中大喜敕賜錦墩命坐管待御宴加封爲中書侍郎自此柴進每日得近方臘無非用些阿諛美言諂佞以取</rdg></app>其事<app><rdg wit="#A006267-002">未經半月之間方臘及内外官僚無一人不喜柴進次後方臘見柴進署事公平盡心喜愛却令左丞相婁敏中做媒把金芝公主招贅柴進爲駙馬封官主爵都尉燕靑改名雲璧人都稱爲雲奉尉柴進自從與公主成親之後出入宫殿都知内苑備細方臘但有軍情重事便宣柴進至内宫計議柴進時常奏説陛下氣色真正只被罡星冲犯尚有半年不安直待并得宋江手下無了一員戰將罡星退度陛下復興基業席捲長驅直占中原之地方臘道寡人手下愛將數員盡被宋江殺死似此奈</rdg><rdg wit="#A006371-002">如</rdg></app>何<app><rdg wit="#A006267-002">柴進又奏道臣夜觀天象陛下氣數將星雖多數十位不爲正氣未久必亡却有二十八宿星象正來輔助陛下復興基業宋江伙内亦有十數員來降此也是數中星宿盡是陛下開疆展土之臣也方臘聽了大喜有詩爲證柴進英雄世少雙神謀用處便歸降高官厚䘵妻公主一念元來為宋江</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">不説柴進做了駙馬却説宋江部領大隊人馬軍兵水陸并進船騎同行離了杭州望富陽縣進發時有寶光國師鄧元覺並元帥石寶王勣晁中温克讓五箇引了敗殘軍馬守住富陽縣關隘却使人來睦州求救右丞相祖士遠當差兩員親軍指揮使引一萬軍馬前來策應正指揮白欽副指揮景德兩箇都有萬夫不當之勇來到富陽縣和寶光國師等合兵一處占住山頭宋江等大隊軍馬巳到七里灣水軍引着馬軍一發前進石寶見了上馬帶流星錘拿劈風刀離了富陽縣山頭來迎宋江關勝正欲出馬吕方呌道兄長少停看吕方和這厮閗幾合宋江在門旗影裏看時吕方一騎馬一枝㦸直取石寶那石寶使劈風刀相迎兩箇閗到五十合吕方力怯郭盛見了便持㦸縱馬前來夾攻那石寶一口刀戰兩枝㦸没半分漏泄正𨷖到至處南邊寶光國師急鳴鑼收軍原來見大江裏戰船乘着順風都上灘來却來傍岸怕他兩處夾攻因此鳴鑼收軍吕方郭盛纏住厮殺那里肯放石寶又𨷖了三五合宋兵陣上朱仝一騎馬一條鎗又去夾攻石寶戰不過三將分開兵器便走宋江鞭稍一指直殺過富陽山嶺石寶軍馬於路屯扎不住直到桐廬縣界内宋江連夜進兵過白蜂嶺下寨當夜差遣解珍解寶燕順王矮虎一丈靑取東路李逵項充李衮樊瑞馬麟取西路各帶一千步軍去桐廬縣劫寨江𥚃却教李俊三阮二童孟康七人取水路進兵且説解珍等引着軍兵殺到桐廬縣時巳是三更天氣寶光國師正和石寶計議軍務猛聽的一聲砲響衆人上馬不送急看時三路火起諸將跟着石寶只顧逃命那裏敢來迎敵三路軍馬横冲直撞殺將來温克讓上得馬遲便望小路而走正撞着王矮虎一丈靑他夫妻二人一發上把温克讓横拖倒拽活捉去了李逵和項充李衮樊瑞馬麟只顧在縣𥚃殺人放火宋江見報催趲軍兵拔寨都起直到桐廬縣駐屯軍馬王矮虎一丈靑獻温克讓請功賞賜二人宋江教把温克讓解赴杭州張招討軍前斬首不在話下次日宋江調兵水陸並進直到烏龍嶺下過嶺便是睦州此時寶光國師引着衆將都上嶺去把關隘屯駐軍馬那烏龍關隘正靠長江山峻水急上立關防下排戰艦宋江軍馬近嶺下屯駐扎了寨栅步軍中差李逵項充李衮引五百牌手出哨探路到得烏龍嶺下上面擂木砲石打將下來不能前進無計可施囘報宋先鋒宋江又差阮小二孟康童猛童威四個先棹一半戰船上灘當下阮小二帶了兩個副將引一千水軍分作一百隻船上摇旗擂鼓唱着山歌漸近烏龍嶺邊來原來烏龍嶺下那面靠山却是方臘的水寨那寨𥚃也屯着五百隻戰船船上有五千來水軍爲頭的四箇水軍總管名號浙江四龍那四龍是玉爪龍都總管成貴錦鱗龍副總管翟源衝波龍左副管喬正戲珠龍右副管謝福這四箇總管却是方臘加封的綽號這四人原是錢塘江𥚃稍公投奔方臘却受三品職事當日阮小二等乘駕船隻從急流下水摇上灘去南軍水寨𥚃四箇總管巳自知了准備下五十連火排原來這火排只是大松杉木穿成排上都堆草把草把内暗藏着硫黄焰硝引火之物把竹索編住排在灘頭這裏阮小二和孟康童威童猛四個只顧摇上灘去那四個水軍總管在上面看見了各打一靣干紅號旗駕四隻快船順水下來四箇都一般打扮但見萬字頭巾髪半籠白羅衫繡繋腰紅手執長鎗懸雪刃錢塘江上四條龍那四隻快船順水摇將下來漸近阮小二看見喝令水手放箭那四隻快船便囘阮小二便叫乘勢赶上灘去四隻快船傍灘住了四箇總管却跳上岸許多水手們也都走了阮小二望見灘上水寨𥚃船廣不敢上去只在下水頭只見烏龍嶺上把旗一招金鼓齊鳴火排一齊㸃着望下灘順風冲將下來背後大船一齊喊起都是長鎗撓鈎盡隨火排下來只見亂殺敵軍童威童猛見勢大難近便把船傍岸棄了船隻爬過山邊出行上山𪨆路囘寨阮小二和孟康兀自在船上迎敵火排連燒將來阮小二急下水時後船趕上一撓鈎搭住阮小二心慌怕吃他拿去受辱扯出腰刀自刎而亡孟康見不是頭急要下水時火排上火砲齊發一砲正打中孟康頭盔透頂打做肉泥四箇水軍總管却上火船殺將下來李俊和阮小五阮小七都在後船見前船失利沿江岸殺來只得急忙轉船便隨順水只放下桐廬岸來再説烏龍嶺上寶光國師並元帥石寶見水軍總管得勝乘勢引軍殺下嶺來水深不能相赶路遠不能相追宋兵復退在桐廬駐紮南兵也收軍上烏龍嶺去了有詩為證計拙謀踈事不成實光兵術更難名火船火炮連天起殺得孤軍太不情宋江在桐廬扎駐寨栅又見折了阮小二孟康在帳中煩惱寢食俱廢夢寐不安吴用與衆將苦勸不得阮小七阮小五掛孝巳了自來諫勸宋江道我哥哥今日爲國家大事折了性命也强似死在梁山泊埋没了名目先鋒主兵不須煩惱且請理國家大事我弟兄兩個自去復讐宋江聽了稍稍囘顔次日仍復整點軍馬再要進兵吴用諫道兄長未可急性且再尋思計策度嶺未遲只見解珍解寶便道我弟兄兩個原是獵户出身巴山度嶺得慣我兩個裝做此間獵户扒上山去放起一把火來教那賊兵大驚必然棄了關去吴用道此計雖好只恐這山險峻難以進步倘或失脚性命難保解珍解寶便道我弟兄兩個自登州越獄上梁山泊托哥哥福蔭做了許多年好漢又受了國家誥命穿了錦襖子今日爲朝廷便粉骨碎身報答仁兄也不爲多宋江道賢弟休説這兇話只願早早幹了大功囘京朝廷不肯虧負我們你只顧盡心竭力與國家出力解珍解寶便去拴束穿了虎皮套襖腰裏各跨一口快刀提了鋼叉兩箇來辭了宋江便取小路望烏龍嶺上來此時𦂯有一更天氣路上撞着兩箇伏路小軍二人結果了兩個到得嶺下時巳有二更聽得嶺上寨内更鼓分明兩箇不敢從大路走攀藤攬葛一步步扒上嶺來是夜月光星朗如同白日兩箇三停扒了二停之上望見嶺上燈光閃閃兩箇伏在嶺凹邊聽時上面更鼓巳打四更解珍暗暗地叫兄弟道夜又短天色無多時了我兩個上去罷兩個又攀援上去正爬到岩壁崎嶇之處懸崖險峻之中兩箇只顧扒上去手脚都不閑却把搭膊拴住鋼叉拖在背後刮得竹藤亂響山嶺上早吃人看見瞭解珍正扒在山凹處只聽得上面叫聲着一撓鈎正搭住解珍頭髻解珍急去腰𥚃拔得刀出來時上面巳把他提得脚懸了解珍心慌連忙一刀砍斷撓鈎却從空裏墜下來可憐解珍做了半世好漢從這百十丈高岸上倒撞下來死於非命下面都是狼牙亂石粉碎了身軀解寶見哥哥顛將下來急退步下嶺時上頭早滚下大小石塊並短弩弓箭從竹藤裏射來可憐解寶爲了一世獵户做一塊兒射死在烏龍嶺邊竹藤叢𥚃兩箇身死天明嶺上差人下來將解珍解寶屍首就風化在嶺上探子聽得備細報與宋先鋒知道解珍解寶巳死在烏龍嶺有詩為證千尺懸岸峻渺茫古藤高樹亂倉蒼夜深欲作幽探計兩將誰知頃刻亡宋江聽得又折了解珍解寶哭得幾番昏暈便唤關勝花榮㸃兵取烏龍嶺關隘與四個兄弟報讐吴用諫道仁兄不可性急巳死者皆是天命若要取關不可造次須用神機妙策智取其關方可調兵遣將宋江怒道誰想把我們弟兄手足三停損了一停不忍那賊們把我兄弟風化在嶺上今夜必須提兵先去奪屍首囘來具棺椁埋葬吴用阻道賊兵將屍風化誠恐有計兄長未可造次宋江那里肯聽軍師諫勸隨即㸃起三千精兵帶領關勝花榮吕方郭盛四將連夜進兵到烏龍嶺時巳是二更時分小校報導前面風化起兩箇人在那里敢是解珍解寶的屍首宋江縱馬親自來看時見兩株樹上把竹竿挑起兩箇屍首樹上削去了一片皮寫兩行大字在上月黑不見分曉宋江令討放砲火種吹起燈來看時上面寫着宋江早晚也號令在此處宋江看了大怒却傳令人上樹去取屍首只見四下里火把齊起金鼓亂鳴團團軍馬圍住當前嶺上早亂箭射來江𥚃船内水軍都紛紛上岸來宋江見了呌聲苦不知高低急退軍時石寶當先截住去路轉過側首又是鄧元覺殺將下來可憐宋江平生義光景渾如落鳳坡畢竟宋江軍馬怎地脱身且聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下囘分<app><rdg wit="#A006267-002">解此一囘內折發六員將佐侯健叚景住阮小二孟康解珍解寶忠病寄留杭州并看視共八員將佐張橫穆弘孔明朱貴楊林白勝穆春朱富總評柴大官人探聽消息却招贅為駙馬享不盡富貴視他人身首不全者其遭際為何如鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十六終</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>