<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第97回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第97回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第97回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十七</rdg></app>第九十七囘<app><rdg wit="#A006267-002">睦</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶打死張太尉夜走永</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">城箭射鄧元覺烏龍嶺神助宋公明詩曰海</rdg><rdg wit="#A006371-002">遇李杰五里亭亭一小峯</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">髡囚號寶光觧將左道恣猖狂從來邪法難歸正到底浮基易滅亡吳用良謀真妙算花榮神箭</rdg><rdg wit="#A006371-002">分南北與西東</rdg></app>世<app><rdg wit="#A006267-002">無雙興亡</rdg><rdg wit="#A006371-002">間</rdg></app>多少<app><rdg wit="#A006267-002">英雄事看到淸溪實感傷話説宋江因要救取解珍解寶的屍到於烏龍嶺下正</rdg><rdg wit="#A006371-002">迷途者一指还敎大道</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">了石寶計策四下里伏兵齊起前</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫說王慶将紅罗同院子来見小夫人曰小人聞知夫人来日生辰𦕅具這疋紅罗與夫人上寿夫人見子欢喜曰你</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">石寶軍馬後有鄧元覺截住囘路石寶厲聲高呌宋江不下馬受降更待何時關勝大怒拍馬輪刀戰石寶兩將交鋒未定後面喊聲又起腦背後𨚫是四箇水軍總管一齊登岸會同王勣晁中從嶺上殺將下來花榮急出當住後隊便和王勣交戰閗無數合花榮便走王勣晁中乘勢赶來被花榮手起急放連珠二箭射中二將翻身落馬衆軍呐聲喊不敢向前退後便走四箇水軍總管見一連射死王勣晁中不敢向前因此花榮扺敵得住刺斜𥚃又撞出兩陣軍來一隊是指揮白欽一隊是指揮景德這里宋江陣中二將齊出吕</rdg><rdg wit="#A006371-002">甚</rdg></app>方便<app><rdg wit="#A006267-002">迎住白欽交戰郭盛便與景德</rdg><rdg wit="#A006371-002">我為你对</rdg></app>相<app><rdg wit="#A006267-002">持四下里分頭厮殺敵對死戰宋江正慌促間只聽得南軍後面喊殺連天衆軍奔走原來𨚫是李逵引兩箇牌手項充李衮一千步軍從石寶馬軍後面殺來鄧元覺引軍𨚫待來救應時背後撞過魯智深武松兩口戒刀横剁直砍渾鐵禪杖一衝一戳兩箇引一千步軍直殺入來隨後又是秦明李應朱仝燕順馬麟樊瑞一丈靑王矮虎各帶馬軍步軍舍死撞殺入來四面宋兵殺散石寶鄧元覺軍馬救得宋江等囘桐廬縣去石寶也自收兵上嶺去了宋江在寨中稱謝衆將若非我兄弟相救宋江巳與解珍解寶同爲泉下之鬼吴用道爲是兄長此去不合愚意惟恐有失便遣衆將相援宋江稱謝不巳且説烏龍嶺上石寶鄧元覺兩箇元帥在寨中商議道即目宋江兵馬退在桐廬縣駐扎倘或被他私越小路度過嶺後睦州咫尺危矣不若國師親往淸溪大内面見天子奏請添調軍馬守䕶這條嶺隘可保長久鄧元覺道元帥之言極當小僧便往鄧元覺隨即上馬先來到睦州見了右丞相祖士遠説宋江兵强人猛勢不可當軍馬席捲而來誠恐有失小僧特來奏請添兵遣將保守關隘祖士遠聽了便同鄧元覺上馬離了睦州一同到淸溪縣幫源洞中先見了左丞相婁敏中説過了奏請添調軍馬次日早朝王子方臘昇殿左右二丞相一同鄧元覺朝見拜舞巳畢鄧元覺向前起居萬歲便奏道臣僧元覺領着聖旨與太子同守杭州不想宋江軍馬兵强將勇席捲而來勢難迎敵致被袁評事引誘入城以致失陷杭州太子貪戰出奔而亡今來元覺與元帥石寶退守烏龍嶺關隘近日連斬宋江四將聲勢頗振即目宋江巳進兵到桐廬駐扎誠恐早晚賊人私越小路透過關來嶺隘難保請陛下早選良將添調精鋭軍馬同保烏龍嶺關隘以圖退賊克復城池臣僧元覺特來啟請方臘道各處軍兵巳都調盡近日又爲歙州昱嶺上關隘甚緊又分去了數萬軍兵止有御林軍馬寡人要䕶御大内如何四散調得開去鄧元覺又奏道陛下不發救兵臣僧無奈若是宋兵度嶺之後睦州焉能保守左丞相婁敏中出班奏曰這烏龍嶺關隘亦是要緊去處臣知御林軍兵總有三萬可分一萬跟國師去保守關隘乞我王聖鑒方臘不聽婁敏中之言堅執不肯調撥御林軍馬去救烏龍嶺有詩為證偽朝事體潰如痈要請廷兵去折衝自古江山歸聖主髡囚猶自妄爭鋒當日朝罷衆人出内婁丞相與衆官商議只教祖丞相睦州分一員將撥五千軍與國師去保烏龍嶺因此鄧元覺同祖士遠囘睦州來選了五千精鋭軍馬首將一員夏侯成囘到烏龍嶺寨内與石寶説</rdg><rdg wit="#A006371-002">公說院公告了曰不</rdg></app>知此<app><rdg wit="#A006371-002">人有甚</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">石寶道既是朝廷不撥御林軍馬來退宋兵我等且守住關隘不可出戰着四箇水軍總</rdg><rdg wit="#A006371-002">触突太尉不時只</rdg></app>管<app><rdg wit="#A006267-002">牢守灘頭江岸邊但有船來便去殺退不可進兵且不説寶光國師同石寶白欽景德夏侯成五箇守住烏龍嶺關隘𨚫説宋江自折了將佐只在桐廬縣駐紮按兵不動一住二十餘日不出交戰忽有探馬報道朝廷又差童樞密賫賞賜巳到杭州聽知分兵兩路童樞密轉差大將王禀分賫賞賜投昱嶺關盧先鋒軍前去了童樞密即日便到親賫賞賜宋江見報便與吴用衆將都離縣二十里迎接來到縣治裏開讀聖旨便將賞賜分給衆將宋江等參拜童樞密隨即設宴管待童樞密問道征進之間多聽得損折將佐宋江垂泪禀道往年跟隨趙樞相北征遼虜兵將全勝端的不曾折了一箇將校自從奉敕來征方臘未離京師首先去了公孫勝駕前又留下了數人進兵渡得江來但到一處必折損數人近又有八九箇將佐病倒在杭州存亡未保前面烏龍嶺厮殺二次又折了幾將蓋因山險水急難以對陣急切不能</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">透關隘正在憂惶之際幸得恩相到此童樞密道今上天子多知先鋒建立大功後聞損折將佐特差下官引大將王禀趙譚前來助陣巳使王禀賫賞往盧先鋒處分俵給散衆將去了隨唤趙譚與宋江等相見俱於桐廬縣駐扎飲宴管待巳了次日童樞密整㸃軍馬欲要去打烏龍嶺關隘吴用諫道恩相未可輕動且差燕順馬麟去溪僻小徑去處𪨆覓當村土居百姓問其向道别求小路度得關那邊去兩面夾攻彼此不能相顧此關唾手可得宋江道此言極妙隨即差遣馬麟燕順引數十箇軍徤去村落中𪨆訪百姓問路去了一日至晚引將一箇老兒來見宋江宋江問道這老者是甚人馬麟道這老的是本處土居人户都知這里路徑溪山宋江道老者你可指引我一條路徑過烏龍嶺去我自重重賞你老兒告道老漢祖居是此間百姓累被方臘殘害無處逃躲幸得天兵到此萬民有福再見太平老漢指引一條小路過烏龍嶺去便是東管取睦州不遠便到北門𨚫轉過西門便是烏龍嶺宋江聽了大喜隨即叫取銀物賞了引路老兒留在寨中又着人與酒飯管待次日宋江請啓童樞密守把桐廬縣宋江自引軍馬親來睦州城下兩面夾攻可取烏龍嶺關隘童貫便教宋先鋒分兵撥將宋江親自帶領正偏將一十二員取小路進發童樞密部領兵馬大路而進宋江所帶那十二員是花榮秦明魯智深武松戴宗李逵樊瑞王英扈三娘項充李衮凌振有詩為証山嶺崎嶇繞睦州損兵折將重堪憂若非故老為卿導焉得奇功頃刻收話說當下宋江親自帶領正偏將一十二員隨行馬步軍兵一萬人數跟着引路老兒便行馬摘鑾鈴軍士銜枚疾走至小半嶺巳有一夥軍兵攔路宋江便叫李逵項充李衮冲殺入去約有三五百守路賊兵都被李逵等殺盡四更前後巳到東管本處守把將伍應星聽得宋兵巳透過東管思量部下止有三千人馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">他</rdg></app>如<app><rdg wit="#A006267-002">何迎敵得當時一閧都走了逕囘睦州報與祖丞相等官知道</rdg></app>今被<app><rdg wit="#A006267-002">宋江軍兵私越小路巳透過烏龍嶺這邊盡到東管來了祖士遠聽了大驚急聚衆將商議宋江巳令砲手凌振放起連珠砲烏龍嶺上寨中石寶等聽得大驚急使指揮白欽引軍探時見宋江旗號遍天遍地擺滿山林急退囘嶺上寨中報與石寶等官石寶便道既然朝廷不發救兵我等只堅守關隘不要去救鄧元覺便道元帥差矣如今若不調兵救應睦州也自由可倘或内苑有失我等亦不能保你不去時我自去救應睦州石寶苦勸不住鄧元覺㸃了五千人馬綽了禪杖帶領夏侯成下嶺去了且説宋江引兵到了東管且不去</rdg></app>打<app><rdg wit="#A006267-002">睦州先來取烏龍嶺關隘𨚫好正撞着鄧元覺軍馬漸近兩軍相迎鄧元覺當先出馬挑戰花榮看見便向宋江耳邊低低道此人則除如此如此可𫊧宋江㸃頭道是就囑付了秦明兩將都會意了秦明首先出馬便和鄧元覺交戰鬥到五六合秦明囘馬便走衆軍各自東西四散鄧元覺看見秦明輸了倒撇了秦明徑奔來捉宋江原來花榮巳准備了䕶持着宋江只待鄧元覺來得較近花榮滿滿地攀着弓覷得親切照面門上颼地一箭弓開滿月箭發流星正中鄧元覺面門墜下馬去被衆軍殺死一齊捲殺攏來南兵大敗夏侯成扺敵不住便奔睦州去了宋兵直殺到烏龍嶺邊嶺上擂木砲石打將下來不能上去宋兵𨚫殺轉來先打睦州且説祖丞相見首將夏侯成逃來報説宋兵巳度過東管殺了鄧國師即日來打睦州祖士遠聽了便差人同夏侯成去淸溪大内請婁丞相入朝啓奏現今宋兵巳從小路透過到東管前來攻打睦州甚急乞我王早發軍兵救應遲延必至失陷方臘聽了大驚急宣殿前太尉鄭彪㸃與一萬五千御林軍馬星夜去救睦州鄭彪奏道臣領聖旨乞請天師同</rdg><rdg wit="#A006371-002">难</rdg></app>行<app><rdg wit="#A006267-002">策應可敵宋江方臘准奏便宣靈應天師包道乙當時宣詔天師直至殿下面君包道乙打了稽首方臘傳旨道今被宋江兵馬看看侵犯寡人地面累次陷了城池兵將即目宋兵見今俱到睦州可</rdg></app>望<app><rdg wit="#A006267-002">天師闡揚道法䕶國救民以保江山社稷包天師奏道主上寬心貧道不才憑胸中之學識仗陛下之洪福一掃宋江兵馬死無葬身之地方臘大喜賜坐設宴管待包道乙飲筵罷辭帝出朝包天師便和鄭彪夏侯成商議起軍原來這包道乙祖是金華山中人幼年出家學左道之法向後跟了方臘謀叛造反以邪作正但遇交鋒必使妖法害人有一口寶劍號爲玄元混天劍能飛百步取人協助方臘行不仁之事因此尊爲靈應天師那鄭彪原是婺州蘭豀縣都頭出身自幼使得鎗棒慣熟遭際方臘做到殿帥太尉酷愛道法禮拜包道乙爲師學得他許多法術在身但遇厮殺之處必有雲氣相隨因此人呼爲鄭魔君這夏侯成亦是婺州山中人原是獵户出身慣使鋼叉自來隨着祖丞相管領睦州當日三箇在殿帥府中商議起軍門吏報道有司天太監浦文英來見天師問其來故浦文英説道聞知天師</rdg><rdg wit="#A006371-002">夫人</rdg></app>與太尉<app><rdg wit="#A006267-002">將軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">說知依前発他下牢城营去㤙徳不浅也夫人曰我自有道理王慶辞謝出来且說張世開醉了来到小夫人房内小夫人曰王慶旡甚罪过妾聞終日打他今日送疋紅罗與我上寿若不中用依旧発下牢城营去罷張世開不依夫人劝次日出到厛上便喚王慶曰你好大胆敢把紅罗去引誘我小夫人非姦有意呌打一百棒王慶苦告不饒打一棒大呌一声打二棒呌不得了衆人哀告方止王慶拜謝自去討棒瘡膏薬将息世開不听夫人又責王慶因此小夫人終日閉上房不採次日管家婆與衆置酒與夫人打和當夜太尉吃得大醉不肯去睡纏至</rdg></app>三<app><rdg wit="#A006267-002">位提兵</rdg><rdg wit="#A006371-002">更両个夫人焦燥各自</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">和宋兵戰文英</rdg><rdg wit="#A006371-002">睡張世開見夫人焦燥𨚫没安身処便走出厛来伏几而卧當</rdg></app>夜<app><rdg wit="#A006267-002">觀干象南方將星皆是無光宋江等將星尚有一半</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶直日在堂前伺候世開醒来見王慶曰我要觧手登東廝王慶卽点个燈笼来到東厮不期悞燒燈笼世開曰你故意燒破燈笼驚我</rdg></app>明<app><rdg wit="#A006267-002">朗者天師此行雖好只恐不利何不囘奏主上商量投拜爲上且解一國之厄包天師聽了</rdg><rdg wit="#A006371-002">日我出堂重打你五十棒一棒也不饒王慶听說</rdg></app>大怒<app><rdg wit="#A006267-002">掣</rdg><rdg wit="#A006371-002">就将挑灯杖在手呌曰張世開你替厖元报仇要打死我我今先下手為強只一杖把張世開打死了王慶大呌曰四司六局衆人听曰打死張世開者王慶也衆人不必趕来便跳</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">玄元混天劍把</rdg><rdg wit="#A006371-002">墙外拽開脚步而走衆人听得各执鎗棒赶来赶了■■■赶不上卽回去了</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">浦文英一劍揮爲兩叚急動文書申奏方臘去訖不在話下有詩為証文英占玩極精詳進諫之言亦善良妖道不知天命在怒將雄剱斬身亡當下便遣鄭彪爲先鋒調前部軍馬</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶走</rdg></app>出城<app><rdg wit="#A006267-002">前進包天師爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">外望東而逃一日一夜走了二百餘里来到永鎮城王慶走入店</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">軍夏侯成爲合後軍馬進發來救睦州</rdg><rdg wit="#A006371-002">買酒忽見金劍先生李杰便曰王慶休買酒食</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">説宋江兵將攻打睦州未見次第忽聞探馬報來淸溪救軍</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">了宋江聽罷便差王矮虎一丈靑兩箇出哨迎敵夫妻二人帶領三千馬軍投淸溪路上來正迎着鄭彪首先出馬便與王矮虎交戰兩箇更不打話</rdg><rdg wit="#A006371-002">敝庒引至草堂安</rdg></app>排<app><rdg wit="#A006267-002">開陣勢交馬便鬥纔到八九合只見鄭彪口裏念念有詞喝聲道疾就頭盔頂上流出一道黑氣來黑氣之中立着一箇金甲天神手持降魔寶杵從半空裏打將下來王矮虎看見吃了一驚手忙脚亂失了鎗法被鄭魔君一鎗戳下馬去一丈靑看見戳了他丈夫落馬急舞雙刀去救時鄭彪便來交戰略戰一合鄭彪囘馬便走一丈靑要報丈夫之讐急趕將來鄭魔君歇住鐵鎗舒手去身邊錦袋内摸出一塊鍍金銅磚扭囘身看着一丈靑面門上只一磚打落下馬而死可憐能戰佳人</rdg><rdg wit="#A006371-002">酒食相待李杰問王𠀋因甚</rdg></app>到此<app><rdg wit="#A006267-002">一場春夢</rdg><rdg wit="#A006371-002">慶曰一言难尽当𥘉配李州指望胡乱度日又撞着張世開的妻𠢎厖元把那使棒一莭把打死世開的事說了一遍李杰曰原来如此前畨之卦又应了王慶曰今日又得幸遇先生未知此去何如杰曰與你十一課看前程如何便焚香祷祈排下卦象杰曰此卦枯木長花之象更</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">詩哀挽</rdg><rdg wit="#A006371-002">四句卦象曰三叚英雄地紅桃処処新更名攺姓発結果在河清李杰冩罢曰向后受万人唱喏自称王覇攺姓更名至嘱至嘱王慶曰𠰥是后来得見天日重重謝你李杰曰吾有父親吳太公王慶曰然何二姓杰曰我是过房與他</rdg></app>為<app><rdg wit="#A006267-002">証花朶容顏妙更新捐軀報國竟亡身老夫借得春秋筆女輩忠良傳此人戈㦸森嚴十里周單鎗猛馬雪夫讐噫嗟食䘵忘君者展卷聞風豈不羞那鄭魔君招轉軍馬𨚫趕宋兵宋兵大敗囘見宋江訴説王矮虎一丈靑都被鄭魔君戳打傷死帶去軍兵折其大半宋江聽得又折了王矮虎一丈靑心中大怒急㸃起軍馬引了李逵項充李衮帶了五千人馬前去迎敵早見鄭魔君軍馬巳到宋江怒氣填胸遽爾當先出馬大喝鄭彪道逆賊怎敢殺</rdg><rdg wit="#A006371-002">子他做保甲司公</rdg></app>吾<app><rdg wit="#A006267-002">二將鄭彪便提鎗出馬要戰宋江李逵見了大怒掣起兩把板斧便飛奔出去項充李衮急舞蠻牌遮䕶三箇直冲殺入鄭彪懷裏</rdg><rdg wit="#A006371-002">冩書一封與兄</rdg></app>去那<app><rdg wit="#A006267-002">鄭魔君囘馬便走三箇直赶</rdg><rdg wit="#A006371-002">里住幾時王慶收書拜别李杰行了五六里路来到吳太公庒上人报太公出来接</rdg></app>入<app><rdg wit="#A006267-002">南兵陣𥚃去宋江恐折了</rdg><rdg wit="#A006371-002">草堂賔主而坐王慶取書逓與太公太公接覌大喜原来</rdg></app>李<app><rdg wit="#A006267-002">逵急招起五千人馬一齊掩殺南兵四散奔走宋江且呌鳴金</rdg><rdg wit="#A006371-002">杰把王慶的事一一冩在書上敎</rdg></app>收<app><rdg wit="#A006267-002">兵兩箇牌手當得李逵囘來只見四</rdg><rdg wit="#A006371-002">留他吳太公曰閣</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">里烏雲罩合黑氣漫天不分南北東西白晝如夜宋江軍馬前無去路但見陰雲四合黑霧漫天下一陣風雨滂沱起數聲怒雷猛烈山川震動高低渾似天崩溪澗顛狂左右𨚫如地陷悲悲鬼哭衮衮神號定睛不見半分形滿耳惟</rdg><rdg wit="#A006371-002">是搃管王丈</rdg></app>聞<app><rdg wit="#A006267-002">千樹響宋江軍兵當被鄭魔君使妖法黑暗了天地迷踪失路衆將軍兵難𪨆路徑初到一箇去處黑漫漫不見一物本部軍兵自亂起來宋江仰天嘆曰莫非吾當死於此地矣從巳時直至未牌方𦂯雲起氣淸黑霧消散看見一週遭都是金甲大漢團團圍住宋江兵馬伏地受死宋江見了下馬受降只稍乞賜早死不於地下耳邊只聽得風雨之聲𨚫不見人手下衆軍將士都掩靣受死只等刀來砍殺須臾風雨過處宋江𨚫見刀不砍來有一人來攙宋江口稱請起宋江擡頭仰臉看時只見面前一個秀才來扶看那人時怎生打扮但見頭裹烏紗軟角唐巾身穿白羅圓領凉衫腰繋烏犀金鞓束帶足穿四縫乾皂朝靴面如傅粉唇若涂朱堂堂七尺之軀楚楚三旬之上若非上界靈官定是九天進士宋江見了失驚起身叙禮便問秀才高姓大名那秀才答道小生姓邵名俊土居於此今特來報知義士方十三氣數將盡只在旬日可破小生多曾與義士出力今雖受困救兵巳至義士知否宋江再問道先生方十三氣數何時可𫊧邵秀才把手一推宋江忽然驚覺乃是南柯一夢醒來看時面前一周遭大漢𨚫原來都是松樹宋江大呌軍將起來尋路出去此時雲收霧斂天朗氣淸只聽得松樹外面發喊將來宋江便領起軍兵從𥚃面殺出去時早望見魯智深武松一路殺來正與鄭彪交手那包天師在馬上見武松使兩口戒刀步行直取鄭彪包道乙便向鞘中掣出那口玄天混元劍來從空飛下正砍中武松左臂血暈倒了𨚫得魯智深一條禪杖忿力打入去救得武松時巳自左臂砍得伶仃將斷𨚫奪得他那口混天劍武松醒來看見左臂巳折伶仃將斷一發自把戒刀割斷了宋江先叫軍校扶送囘寨將息魯智深𨚫殺入後陣去正遇着夏侯成交戰兩個閗了數合夏侯成敗走魯智深一條禪杖直打入去南軍四散夏侯成便望山林中奔走魯智深不舍趕入深山𥚃去了且説鄭魔君那厮又引兵赶將來宋軍陣内李逵項充李衮三箇見了便舞起蠻牌飛刀標鎗板斧一齊冲殺入去那鄭魔君迎敵不過越嶺渡溪而走三箇不識路徑要在宋江面前逞能死命趕過溪去緊追鄭彪溪西岸邊搶出三千軍來截斷宋兵項充急囘時早被岸邊兩將攔住便呌李逵李衮時巳過溪趕鄭彪去了不想前面溪澗又深李衮先一交跌翻在溪𥚃被南軍亂箭射死項充急鑽下岸來又被繩索絆翻𨚫待要挣扎衆軍亂上剁做肉泥可憐李衮項充到此英雄怎使只有李逵獨自一個赶入深山裏去了豀邊軍馬隨後襲將去未經半里背後喊聲振起𨚫是花榮秦明樊瑞三將引軍來救殺散南軍赶入深山救得李逵囘來只不見了魯智深衆將齊來參見宋江訴説追赶鄭魔君過溪厮殺折了項充李衮止救了李逵囘來宋江聽罷痛哭不止整㸃軍兵折其一停又不見了魯智深武松巳折了左臂宋江正哭之間探馬報導軍師吴用和關勝李應朱仝燕順馬麟提一萬軍兵從水路到來宋江迎見吴用等便問來情吴用答道童樞密自有隨行軍馬並大將王禀趙譚都督劉光世又有軍馬巳到烏龍嶺下只留下吕方郭盛裴宣蔣敬蔡福蔡慶杜興鬱保四併水軍頭領李俊阮小五阮小七童威童猛等一十三人其餘都跟吴用到此策應宋江訴説折了將佐武松巳成廢人魯智深又不知去向不由我不傷感吴用勸道兄長且宜開懷即目正是擒捉方臘之時只以國家大事爲重不可念弟兄之情憂損貴體宋江指着許多松樹説夢中之事與軍師知道吴用道既然有此靈驗之夢莫非此處坊隅廟宇有靈顯之神故來䕶佑兄長宋江乃言軍師所見極當就與</rdg></app>足下<app><rdg wit="#A006267-002">進山𪨆訪吴用當</rdg><rdg wit="#A006371-002">久矣今日幸得相遇便敎安排酒来相待太公曰老拙今年七十有二自從做了保甲司公被我收了幾処大㓂敝庒𨿽有五六十个庒客武藝不十分精熟足下乃八十万禁軍敎頭敢煩指敎未知尊意何如王慶曰多感盛徳謹領尊𠇮太公卽喚庒客分付曰我請師父敎你們武藝都来𠫵拜師父巳畢此王慶在吳太公庒上敎了武藝一月餘衆皆精熟太公自</rdg></app>與<app><rdg wit="#A006267-002">宋江信步行入山林未及半箭之地松樹林中早見一所廟宇金書牌額上寫烏龍神廟宋江吴用入廟上殿看時吃了一驚殿上塑的龍君聖像正和夢中見者無异宋江再拜懇謝道多蒙龍君神聖救䕶之恩未能報謝望乞靈神助威若平復了方臘敬當一力</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶合棒王慶勝了大喜次日有人送公文来却是李州</rdg></app>申奏朝廷<app><rdg wit="#A006267-002">重建廟宇加封聖號宋江吴用</rdg><rdg wit="#A006371-002">行下榜文着諸州府縣市鎮卿村保里並要昼影圖形給賞十万貫銭捕捉打死兵馬提轄正犯王慶王慶見了大驚太公曰吾是保甲司公今藏足下在此深為不便当下太公将銀五両朴刀一把棒両條小旗一靣上冩鎗棒敎頭李徳王慶收了銀物</rdg></app>拜<app><rdg wit="#A006267-002">罷</rdg><rdg wit="#A006371-002">辞太公披奔龚正去走了二日来到一𣗳林边見前靣一𣲖鼓楽声是送新婦的那簥後馬上坐的却是龚正王慶見了便入林𥚃張望漸漸来至前面是一所庄上忽听内林業一声锣响走出二三十人為首一大漢手挺朴刀攔住大呌曰吾在此䓁你多時我姓項名㐮與你旡仇你捉我到官剌配永州今日且吃我幾朴刀龚正慌忙扎縛起衣䄂提朴刀在手大怒曰你来坏吾好事便挺朴刀来迎二人閗上𢾗合被項㐮右脚上搠了幾朴刀龚正忍疼又閗三五合看看要走忽听林内一人大呌強賊休害龚都頭項㐮听得囘身便與王慶閗了𢾗合被王慶一朴刀搠死衆嘍啰走散龚正太喜問曰王𠀋一向在何処王慶呌曰我不是王慶乃是李徳龚正與衆人曰今日且囘另口再成親一行人伴到四路鎭来龚正請王慶到堂上拜謝曰今日𠰥非王丈吾𠇮休矣王慶将前事一一説了迯走在永鎭城遇着金劍先生李杰得書去謁吳太公庒上住了月餘行文来到因此粧做使棒敎頭攺名李徳来投㤙人不期途中偶遇龚正曰苦哉你今只在我家避难敎我庒客武藝王慶曰多謝㤙人量如滄海王慶住了月餘呌庒客武藝精熟忽一日龚正曰自従相会不曽與你較量一棒便喚庒客打掃麥塲正與王慶較量棒子不期墙外一個人是王逹庒客因来急水听得墙内棒声就在墙縫𥚃望見王慶使棒忙帰报與王逹王逹卽引三五十個庒客圍住龚正庒上呌曰窩藏王慶快快縛出来罢王慶听了走入後山去躱了龚正曰王保甲你在此大驚小怪我豈不知事理王逹曰不必支吾龚正曰任你去搜王逹卽引衆人家搜覔不見走入後門望山上王慶听得</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">階</rdg><rdg wit="#A006371-002">靣喧閙伸頭来探被王逹</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006371-002">見了便呌曰王慶好好下山受縛我好生伏事你王慶大怒执棒在手来迎只一棒把王逹腦髓打出衆庒客呌曰王逹被王慶打死了這畨你却頼不过龚正呌苦王慶便曰汝䓁可縛吾去見官免致負累</rdg></app>那<app><rdg wit="#A006267-002">石碑時神乃唐朝一進士</rdg><rdg wit="#A006371-002">龚正曰兄長差矣我怎肯做這䓁人你今詐做承局打扮連夜快走這塲官司我自去理会說罢便取黄旗一靣銅鈴七枚白金一百両與王慶王慶收了拜謝当日便走行了𢾗日来到淮西地界到一所林王慶入去歇脚只听得林子𥚃亦有夥人歇脚那人見王慶来曰兄長従那里来王慶曰従京師来要去淮安州下公文那人曰兄長生得長大靣上有印恐难过淮河浮橋王度曰如何过不得那人曰橋上有一百把守見我生得長大又是麻鬍子便說我是王慶不由我分說劈頭便打只見走来救我說道不要打我他是我的兄弟衆人見說卽便放了我我亦胡乱呌他做哥哥他送我过橋来对我說你去路上𠰥是撞見一似這䓁坏了頭面的人你对他說知呌他先来𪨆我我便認他做兄弟我護他过橋去王慶曰他</rdg></app>姓<app><rdg wit="#A006267-002">邵</rdg><rdg wit="#A006371-002">甚</rdg></app>名<app><rdg wit="#A006267-002">俊應舉不第墜江而死</rdg><rdg wit="#A006371-002">誰那人曰他在浮橋边住姓范名全在鎭阳城𥚃做院子呌他做范院長你去見認做哥哥便过得橋去王慶曰謝兄指敎忖曰莫非是我姨兄行至淮西東鎮市見一人在店𥚃坐便問曰范院長住在那里那人指曰对門班竹簾内便是王慶入見范娘子唱喏曰尊嫂嫂小弟敬来看哥哥范娘子荅曰你哥哥未帰且請坐少刻范全回来吃了一驚元来王慶與范全是個両姨兄弟范全便令妻子就安排酒飯與王慶吃王慶一吃就吃了五大碗全妻曰汝弟会吃飯难為打火范全曰他今𦂯到你且閉嘴王慶住了十数日范全盤費都吃尽只得把衣服與當與他吃一日范全取一骰𥂐六個色仔对王慶曰此去二里有座林子喚做椒花快活林𥚃靣有二十餘処賭塲我拿你嫂的衣裳当得四百銭在此你可胡乱去開賭塲到晚也有三五貫銭囘来強如在家閑坐王慶接过四百銭到快活林却是来得早些王慶見一叚净地就要放下骰盘只見一人来曰我便是出林虎你是誰王慶曰我是范院長义弟李徳那人曰足下休罪這片净地有人占了的你去前靣有未掃的地叚可去開塲王慶只得前去掃净一叚地靣排下骰碗放那銭在地上良乆只見来賭的都在别処去賭只有王慶坐処没人来賭䓁到口斜肚𥚃又飢只見賣蒸餅的来王慶就取十文銭買五个蒸餅吃了又見賣香辣灌肺的王慶又買了十文銭吃了看看到晚别人都收拾王慶也只得收拾囬家肚𥚃好悶嫂子問曰叔叔今日利市庅王慶曰我恁悔氣睁着双眼看嫂子嫂子曰叔叔和誰閙来王慶曰不是和人閙实不相瞞嫂嫂說今早去林子𥚃有出林虎不與我坐塲只得徃前靣開了塲坐下一日並没一人下塲都去别処賜了今日買点心吃到去了幾十文銭嫂嫂听了柳眉直竪星眼圓睁曰不知你因甚焦燥原来作下馬威也不干叔叔事是我那魍魎䓁他回来和他理会王慶知自巳过不敢討晚飯自去睡了范全吃大醉回来渾家見他醉了不説各自睡了范全睡到二更醒来呌妻子曰今日叔叔利市如何妻子罵曰你這狗才賊把我衣服與銭與他買物事吃止剰得一半銭回来到会作下馬威范全被妻子罵了一夜次日王慶起来吃了■将銭又去林中開了塲坐了半日又沒人賭看看至午肚中又飢不■買物吃餓了一日只見三个人入林子来扛着五層蒸籠那後生取■笼内饅頭每人一个團團俵了𨚫俵到王慶面前来王慶只道是■■的便說多把一个我吃王慶喜曰這是救𠇮菩薩日将晚見一個女子引二个庄客入来衆見了都起身唱喏那女子曰適間謝你們点心衆人都把銭还那女子每人一百銭看看掠到王慶靣前王慶呌曰苦也好貴饅頭我只説是施散的原来是賣的一百銭一个我只有二百銭还了他怎的㱕家把那銭遮在衣𥚃那女子来到靣前看了王慶自曰好大漢快把饅頭銭还我王慶笑曰今日还未曽発市那女子怒曰把王慶一脚踢倒把銭尽拿去了王慶好悶要去問那女子取銭衆人言曰這女子是叚家庒𥚃女孩兒不比别人家的這里俗語説𡨴吃三斗糠莫惹叚家庒𡨴吃三斗醋莫行过了叚家路他的父親喚作叚老虎他大哥是二大䖝小兄弟是叚五虎這女子喚做淮西</rdg></app>天<app><rdg wit="#A006267-002">帝憐其忠直賜作龍神本處人民祈風</rdg><rdg wit="#A006371-002">魔誰敢惹他王慶听了只</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">風祈雨得雨以此建立廟宇四時享祭宋江看了隨即</rdg><rdg wit="#A006371-002">收拾回家把桌子一拍大</rdg></app>呌<app><rdg wit="#A006267-002">取烏猪白羊祭祀巳畢出廟來再看備細見周遭松樹顯化可謂异</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰今日又悔氣子嫂子吃一驚曰又怎的王慶将散饅首搶銭一</rdg></app>事<app><rdg wit="#A006267-002">直至</rdg><rdg wit="#A006371-002">説了嫂子曰</rdg></app>如今<app><rdg wit="#A006267-002">嚴州北門外</rdg><rdg wit="#A006371-002">将銭使没了我的衣裳幾時取得回来到拍桌打灯作下馬威王慶只得忍氣到晚范全囘家妻子把范全罵了一夜次早王慶起来打了一缸水燒着火因去取柴見桌板上油单𥿄包着一把朴刀在王慶見了喝采曰既</rdg></app>有<app><rdg wit="#A006267-002">烏龍大王廟亦名萬松林古迹尚存有詩爲証萬松林𥚃烏龍王夢顯陰靈助宋江為報將軍莫惆悵方家不日便投降且說宋江謝了龍君庇𧙗之恩出廟上馬囘到中軍寨內便與吳用商議敵軍之法打睦州之策坐至半夜宋江覺道神思困倦伏幾而卧</rdg><rdg wit="#A006371-002">此物件小■今却作别經营</rdg></app>只<app><rdg wit="#A006267-002">聞一人報曰有邵秀才相訪宋江急忙起身出帳迎接時只見邵龍君長揖宋江道昨日若非小生救䕶松𣗳巳被包道乙作起邪法松樹化人擒𫊧足下矣適間深感祭奠之禮特來致謝就行報知睦州來日可破方十三旬日可擒宋江正待邀請入帳再問間忽被風聲一攪撒然覺來又是一夢宋江急請軍師圓夢説知其事吴用道既是龍君如此顯靈來日便可進兵攻打睦州宋江道言之極當至天明傳下軍令㸃起大隊人馬攻取睦州便差燕順馬麟守住烏龍嶺</rdg><rdg wit="#A006371-002">因</rdg></app>這<app><rdg wit="#A006267-002">條大路𨚫調關勝花榮秦明朱仝四員正將當先進兵來取睦州便望北門攻打𨚫令凌振施放九厢子母等火砲直打入城去那火砲飛將起去震的天崩地動岳撼山摇城中軍馬驚得魂消魄䘮不殺自亂且説包天師鄭魔君後軍巳被魯智深殺散追赶夏侯成不知下落那時巳將軍馬退入城中屯駐𨚫和右丞相祖士遠㕘政沈壽僉書桓逸元帥譚高守將伍應星等商議宋兵巳至何以解救祖士遠道自古兵臨城下將至濠邊若不死戰何以解之打破城池必被擒𫊧事在危急盡須向前當下鄭魔君引着譚高伍應星併牙將十數員領精兵一萬開放城門與宋江對敵宋江教把軍馬畧退半箭之地讓他軍馬出城擺列那包天師拿着把交椅坐在城頭上祖丞相沈參政並桓僉書皆坐在敵樓上看鄭魔君便挺鎗躍馬出陣宋江陣上大刀關勝出馬舞刀來戰鄭彪二將交馬閗不數合那鄭彪如何敵得關勝只辦得架隔遮攔左右躲閃這包道乙正在城頭上看了便作妖法口中念念有詞喝聲道疾念着那助咒法吹口氣去鄭魔君頭上滚出一道黑氣黑氣中間顯出一尊金甲神人手提降魔寶杵望空打將下來南軍墜𥚃蕩起昏鄧鄧黑雲來宋江見了便唤混世魔王樊瑞來看急令作法并自念天書上囘風破暗的密咒秘訣只見關勝頭盔上早卷起一道白雲白雲之中也顯出一尊神怎生模樣但見靑臉撩牙紅髪金盔碧眼英雄手把鐵鎚銅盤坐下穩跨烏龍這尊天神騎一條烏龍手執鐵鎚去戰鄭魔君頭上那尊金甲神人下面兩軍呐喊二將交鋒戰無數合只見上面那騎烏龍的天將戰退了金甲神人下面關勝一刀砍了鄭魔君於馬下包道乙見宋軍中風起雷響急待起身時被凌振放起一箇轟天砲一箇火彈子正打中包天師頭和身軀擊得粉碎南兵大敗乘勢殺入睦州朱仝把元帥譚高一鎗戳在馬下李應飛刀殺死守將伍應星睦州城下見一火砲打中了包天師身軀南軍都滚下城去了宋江軍馬巳殺入城衆將一發向前生擒了祖丞相沈參政桓僉書其餘牙將不問姓名俱被宋兵殺死宋江等入城先把火燒了方臘行宫所有金帛就賞與了三軍衆將便出榜文安撫了百姓尚兀自㸃軍未了探馬飛報將來西門烏龍嶺上馬麟被白欽一標鎗標下去石寶趕上復了一刀把馬麟剁做兩叚燕順見了便向前來戰時又被石寶那厮一流星鎚打死石寶得勝即目引軍乘勢殺來宋江聽得又折了燕順馬麟扼腕痛哭不盡急差關勝花榮秦明朱仝四員正將迎敵石寶白欽就要取烏龍嶺關隘不是這四員將來烏龍嶺厮殺有分教淸溪縣裏削平哨聚賊兵幫源洞中活捉草頭天子</rdg><rdg wit="#A006371-002">件物</rdg></app>直教<app><rdg wit="#A006267-002">宋江等名標靑史千年</rdg><rdg wit="#A006371-002">王慶受万人唱喏應了金劍先生四句卦象正是禽静始知蝉</rdg></app>在<app><rdg wit="#A006267-002">力播淸時萬古傳直使昱嶺關前施勇猛淸溪洞𥚃顯功名畢竟宋江等地用功迎敵</rdg><rdg wit="#A006371-002">𣗳灯残方見月臨窓</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解此一囘內折了六員將佐王英扈三娘項充李衮馬麟燕順總評水滸傳不好處只在說夢說怪說陣處其妙處都在人情物理處</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>