<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第98回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第98回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第98回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸傳卷之九十八</rdg></app>第九十八囘<app><rdg wit="#A006371-002">快活林王慶使棒叚三娘招贅王慶運轉三叚英雄地時到紅桃處處新更名攺姓自此𤼲結果終身在河淸王慶当下看時𨚫是朴刀便拿向快活林𥚃來把朴刀鎗棒放在地下早有三五百人看的圍住了王慶唱了喏把棒望空撇起高五丈𨚫背又手接住弄五七个回合旗鼓衆人喝來有出林虎腰間取下二百銭放在王慶靣前曰不枉了好本事這便是引衆標手一般衆人見了各出銭一二百的有三五十人都撒在地上約有五百貫銭王慶見了欢喜正待收拾器杖只見人叢𥚃走出一個後生前來曰你這夥人今日出標手喝采做甚麽我是叚五虎不知你是甚人適間使弄的鎗棒只瞞得那衆人𨚫瞞不得我這標手銭休淂拿去你敢和我使合桻若羸得我時這銭任你拿去勝不得我将銭分还人王慶曰五郎要和小人作对不是小人来勒五郎衆人作証見若是小人嬴得一棒或是傷損時不得當𢙣叚五虎曰好漢打死不妨王慶听罷就拿棒立在西方叚五虎在東方棒点过西來王慶还回架隔叚五虎又一棒打来王慶側身閃过叚五虎棒打空了王慶把叚五虎頸項打一棒打倒在地王慶忙来扶起叚王虎曰不妨便呌出林虎䓁衆人不得放了這大漢去叚五虎走到庄内説與姐姐叚三娘并父叚老虎知道三娘卽引五十个庒客客执鎗棒到林子𥚃來圍着王慶叚三娘曰你是范院長的兄弟須有耳朶這東西鎭陽人那个不知我家你打了我兄弟是何道理王慶陪話曰我不知是娘子令弟是他来勒我使合棒三娘自思曰這大漢本事必然高我與他比試若勝我情願嫁他不枉這個英雄只見三娘在臂膊上取下四𨾏金鐲來曰這四𨾏金鐲将作定物和你比試你若勝我我便嫁與你你若輸時我直打折你両脚便教出林虎作媒王慶听説便曰三娘子要與小人比試今日衆人都是証見這金鐲子我且收了若嬴時休返悔叚三娘曰一言既出駟馬難追便教出林虎做開棒叚三娘拿棒在手王慶亦拿起棒來先使幾个旗鼓势把棒望空中撇起高五𠀋皆叉手接住便曰三娘先使輪頭則個三娘便把棒撇起高三𠀋正靣手接住使了幾路势子喚做一枝花三娘便與王慶作对使棒打入来王慶回身架隔三娘赶入又打來王慶隔開把棒望三娘劈頭打来三娘見棒打来使棒來隔王慶𨚫不打下就三娘脚下打来三娘怕打了脚收棒不迭被王慶使棒充入三娘腿間中只一挑三娘仰靣跌倒在地王慶慌忙抱起三娘衆庄客見了𨚫𡬡耐這厮一齊向前來打叚三娘喝住庄客不得胡乱打人衆庄客便不敢打三娘便对王慶曰你𨚫有仁義我輸與你你今在那里住王慶曰在范院長家住三娘曰我囘去对爹娘説知明日來請你説罢囘庄去了王慶也收拾了銭将金鐲子藏包袱内謝了衆人回來范全妻子見王慶把着銭回來慌忙出来接了便欢喜王慶把銭放在桌上包袱内取出四𨾏金鐲子范全見了便曰這金的物件你去那里剪徑來休連累我王慶将使棒衆人的標手并叚三娘比試招贅的事对范全説了一遍范全曰恐他是欽兵計賺你到家去报仇王慶曰不妨有出林虎衆人做媒看他明日如何次日汝听得街上問曰便是這𥚃王慶出来望時只見叚三娘引衆庒客穿着紅衣各执器械而来驚得范全夫妻没躱處王慶提一把三股又出来对叚三娘曰李徳在此叚三娘曰我回去对爹娘説了我特来接你去我家和你成親王慶曰你既来取我𨚫帶許多鎗手来作甚叚三娘曰你不知叚五虎兄弟恨着你帶来保護同𡚖我家就請你哥嫂同去赴筵畢婚范全曰多謝容另日夫婦𨚫来賀喜三娘曰既如此另日来相請王慶辞了哥嫂同三娘去行至半路入一小店三娘喚庄客燒湯與王慶梳洗取出新衣服穿了卽同三娘到庄三娘引王慶到草堂與叚太公太婆并諸親戚相見礼畢茶罢叚太公曰我那五虎他不信你武藝只説姐姐在外靣曾和你有事假粧輸了要與你做夫妻教我児子没有怨心你今再與他比試你若勝時便成親𠰥輸了只得離我家去便教叚五虎出来五虎至靣前手执朴刀一把王慶亦提刀在手三娘做𣊺棒叚五虎與王慶閗了数合被王慶在五虎腿上剌一朴刀五虎大呌一声倒在地上血流滿地太公和衆人大咲教庄客扶他入去教安排酒来成親三娘與王慶拜了太公太婆成親了过得数日三娘对王慶曰街市上我有个叔叔開着大酒店我徃日在那𥚃賣牛肉饅頭点心明日可同你去賣肉次日教庄客安排酒礼挑出二人同到叔嬏家來𠫵拜畢三娘曰我明日来賣肉阿叔曰如此𨚫好便置酒欵待二人至晚辞回次早三娘教庄客殺了一頭牛煮熟次日同丈夫去賣了回来得些利息夫媍欢喜忽一日三娘頭風発與丈夫曰你先去賣䓁我病安卽来王慶到店與叔翁曰今日三娘頭風発呌我先来賣肉叔翁曰𨚫好那買肉之人見三娘不在問王慶对半討饒拆本正憂悶聞只見十五个人入店曰将五斤熟肉来王慶便枰五斤熟牛肉切做両𥂐放在桌上打両瓶酒吃完不还銭王慶曰不还肉銭衆人不荅都走出門王慶跳出扯住一個討銭一个便來打王慶被王慶靣上打一掌打得鼻血滚流衆人入来𨚫被王慶打倒在地上只見叚三娘走來呌曰不得胡乱打人那十五人見是三娘来都不敢動手王慶曰除我九斤肉不还銭便動手打我那十五人曰三娘莫怪小人們不知是你丈夫為首一人便取銭还三娘三娘曰都頭休怪我拙夫不認得你們且進店𥚃坐便教安排酒請十五个都頭衆人曰𨚫又來相炒你們自為着了氣來討碗酒吃又被你大郎打了一頓拳頭甚难了見三娘問曰都頭因何事没出氣処一个荅曰我這西陽鎭一個廵檢姓厖名元他先是光州昔利縣廵檢如今攺調他来這里做廵檢這厮曽在李州被王慶打折了右臂如今有些歪新到任來一些兒差錯便打三五棒因此我們忍氣王慶听得説了便触心問曰此人在那里歇衆人曰在司𥚃歇衆人吃了酒辞謝去了三娘與王慶收拾了回到庄上三娘出堂前点茶王慶想起厖元𡨚仇三娘便問因何煩惱王慶曰实不相瞞我不是李徳是王慶因厖元起衬打死張世開這賊在此痛恨人骨因此触心三娘曰你不説破我白知便取出数十張榜又出來是拿王慶的昼影圖形如今我令人四下揭了榜省得路上人眼目王慶曰我今夜去殺了那厮方雪胸中之恨説■未了只見叚太公入來曰我在外靣听得多時了我也認得你是王慶既厖元在此不去下手更待何時便教三娘去分付守把浮橋人役曰今夜我教丈夫去買牛过時休阻當他至一更去下手你二人便收拾跟両走别處去避灾三娘曰若是了事時你在東留村䓁我説罷王慶提了朴刀更尽便过西街來打听在五里林子𥚃䓁至二更只見厖元騎馬來兩個提灯笼一個拿條滕杖來到林子前王慶走出來大喝曰馬上坐者是厖廵檢庅厖元曰我便是你是甚人王慶曰我是王慶被你害得我旡處棲身今日相遇且吃我一朴刀便把厖元揪下馬來厖元曰王官人饒我性𠇮王慶便把厖元砍死手下人走去司𥚃报知都頭弓兵一斉赶来王慶見弓兵赶来便挺朴刀殺去殺死両頭的衆弓兵一斉走了王慶走过東留村見个庙宇王慶𠋣了朴刀在門边坐候妻子不到又䓁一更忽然睡去了只見庙宇内両个庄客出来曰太公請你敘話王慶跟他入去厛上見一人身穿白叚𥘎頭頂万字巾在上面坐席上排三牲酒菓之物便請王慶对坐庄客放朴刀在壁上便斟酒王慶見庄主不相識那庄主忽然泣如両下曰我姓刘排行弟五名喚做五郎便是汝之前身一魂在此為神二魂是汝為人吾当𥘉販茶二百担我提朴刀向前引路当敵歹人不期来到洋子巷口撞着一夥人走来攔住𨚫被一人把吾後心一朴刀砍截下水去如今叚三娘是我前世妻子因知我被殺請僱人捞起我死屍㱕家做功果火化這媍人貞烈自刎而亡如今李州兵馬張世開是與我前靣𢧐閗的人厖元是後靣截我下水去的亦有高俅在内這厮們都是我前生𡨚家叚三娘今世復尋你做夫妻同你一䖏报仇吾生前為人正直今在東留村為当境土地我生前姓刘今生姓王攺姓不攺名你前程自有発逹他日復到此境不得害東留之子孫至嘱至嘱言罢醒来記得神人説的言語王慶曰怪哉只不見了朴刀便開門入内揭起神帳看時見一尊神與夢中神一般怀中𠋣着朴刀王慶見了𨚫待拿朴刀去只听得庙外有人説話王慶没躱處𨚫入神帳内坐那衆人都入庙来燒香祷祝見三牲都吃了一半又見地上有菓子殻并難骨便曰每時𥙊献福物都不動今次如何神道都吃了衆人下拜忽見㕠脚便曰有人在神帳内王慶帳𥚃应曰方𦂯山人社長誠心吾今𨹓附于此汝䓁不要胡言乱語衆人听了又拜内中有大胆的人曰既是神灵𨹓庙中我䓁且看聖像如何便把竹竿挑開帳幔見了王慶有認得的説是叚三娘的𠀋夫是殺厖廵檢的𠒋身且把住庙門我去报西鎭都頭来捉王慶見説便提朴刀跳出帳来衆村人見了便拿匾担鋤竹竿来敵王慶被王慶朴刀搠死数人村人便走只見前靣一女子来𨚫是叚三娘王慶曰只説你不来三娘曰我在家中商议来得遲了二人便投南路而来走了五十餘里来到紅桃山下三娘曰紅桃山有一夥強人為首的是廖火星廖立第二个是戴花孫勝第三个是撲山豹張新只有廖立使的出山牌用生生牛皮褁竹造成牌𥚃靣藏五條標鎗中間有一个大鎚舞動那牌引得人眼花目暗便打将来𠰥打不着便使鎗標来旡有不中我曾輸他一畨当𥘉要娶我如今嫁與你這厮必恨我我們上山時須仔細王慶曰不妨自有計較二人来到半山小喽啰見了認得三娘便去报知廖立廖立請上山來見了三娘曰今日來投奔必有好意又指王慶曰這個是誰三娘曰是我𠀋夫姓王名慶廖立便請上厛来排五把校椅坐定安排酒来各劝一碗到山酒廖立曰三娘你哄弄得我好今日你嫁這個𠀋夫𨚫也不枉了孫勝𥬇曰𤔄𤔄你看王𠀋恁的魁梧𤔄𤔄休怪我説你的面貌一似活鬼廖立曰你褒得好且閉了口便問三娘今來投奔因甚事而来三娘把王慶的来歴殺了王廵檢的事説了一遍廖立曰三娘𠰥無急难事怎到我寨又看着王慶曰你既是八十万禁軍敎頭武藝必高強我與你比試武藝若勝得我就留你二人若輸與我時你們下山去王慶曰説得是廖立就拿滚牌在手王慶亦拿朴刀廖立輪動牌来只得王慶眼花目暗便打来王慶定睛看不動身廖立舞了一回将牌打来王慶便走過西边去廖立又打过西来王慶又走过東廖立用鏟掘起泥塊碇来王慶見泥塊来将身一蹲泥塊従頭上过去廖立又把標鎗標来王慶将刀桿打落去第二鎗又標来王慶将手接住又標第三鎗来王慶便蹲下鎗来從頭上过去廖立見標鎗不中再将牌打来王慶将刀桿横打去把牌打落在地上廖立下頭拾牌被王慶在腿上打一下廖立大呌一声倒在地上孫勝張新連忙扶𧺫廖立曰不枉了果是敎頭呌安排酒相待王慶曰𤔄𤔄休怪這是容情不舉手㪯手不容情当下王慶吃得大醉至晚三娘扶王慶去睡了三娘吃酒不敢睡坐着床上拿把朴刀以防廖立来暗害至二更尽廖立打開房門㪯刀便砍三娘急𧺫身迎住廖立曰你這賎人敢来迎敵我先吃我一朴刀這王慶醒来听得三娘與廖直相閗潜身起来提了朴刀出来把廖立腿上搠一朴刀廖立大呌倒地孫勝張新各提刀向前幇護廖立當夜大閙到晚只得譲了第一位與王慶坐三娘■■第二位廖立䓁依次坐了大設筵宴慶賀王慶曰我今為山寨之主卽起紅旗一靣上冩刘五郎王慶五個字卽招軍買馬不消一個月搃集二万餘人馬粮草旡数𨚫説金劍先生李杰聞知王慶在紅桃山招軍買馬大喜便令人去永州鎮上請龚端龚正兄弟此時因王慶打死王逹吃官司収在永州城牢𥚃龚端便銭賄賂知州并上下人䓁踈放囘家兄弟二人見金劍先生書来請商议事務二人卽同来人到李杰庄上李杰接入草堂分賔主而坐便曰今有王慶占了紅桃山為寨主招得二万人馬在彼他不久称王我今請二位昆玉一同上山去慶賀投奔他以啚下半世富貴未知二位意下如何二人听了大喜曰領𠇮李杰当下收拾財物次日三人起行不数日来到紅桃山関下小嘍啰問曰你䓁是甚人李杰曰我是永州鎮故人李杰龚正龚端三人特来投奔王頭領小嘍啰听了卽上山來报知王慶連忙與廖立䓁下山迎接入寨礼畢分賔而坐李杰曰今日我䓁三人敬来賀喜王慶曰如此多謝卽敎安排酒来相待王慶曰小弟不知龚都頭二位如何得到敝寨龚端把弟連累官司事説了一遍王慶曰幸喜恩人旡事在此共享富貴以报大㤙当日酒散次日王慶𣣔譲第一位與龚端坐端曰小弟才疎力薄不敢当此位只可為走卒足矣李杰曰王頭領休譲照旧坐位龚端坐第六位龚正第七位小生坐第八位王慶從之卽拜金劍先生為軍師便商议大事李杰曰可傳軍令第一不許殺人放火弟二不許奪人妻女弟三不許打刼客啇違者定按軍法一靣命人盖造房屋以安衆軍一靣招接天下好漢王慶従之不一年手下招得勇将二百貟雄兵二十万覇了秦州一大郡衆人尊着王慶称為秦王建号㒷囯占了淮西一𢃄城池𨿽則官軍屡與他敵不䏻取勝王慶曰想宋朝没有对手𪨆势侵入河南地方官軍抵敵不过以致告急文書雪片奏来当日早朝道君皇帝陞殿文武官拜畢天子問宿太尉曰宋江䓁今為囯家建功立勲当封他高官重聀以报其劳未畢太師蔡宗奏曰啓奏我主得知今有淮西王慶作乱占去一十七座軍州比田虎之患勝过十陪今拠河南地方乞陛下再調宋江䓁前去征討待成功回朝封爵未遅天子聞奏卽頒㫖封宋江仍為征西大元帥</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">大戰昱嶺關宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">為副元帥吳用</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">明智取淸溪洞詩曰手握𧴀貅號令新睦州談笑定妖塵全師大</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫</rdg></app>勝<app><rdg wit="#A006267-002">勢無敵背水調</rdg><rdg wit="#A006371-002">喬道清為𠫵謀孫安下祥関勝䓁為縂</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">真有神殄滅秦𣁽如拉朽觧令偽國便稱臣班班靑史分明看忠義公明志巳伸話説當下關勝等四將飛馬引軍殺到烏龍嶺上正接着石寶軍馬關勝在馬上大喝賊將安敢殺吾弟兄石寶見是關勝無心戀戰便退上嶺去</rdg><rdg wit="#A006371-002">餘将皆封</rdg></app>指揮<app><rdg wit="#A006267-002">白欽却來戰關勝兩馬相交</rdg><rdg wit="#A006371-002">使再着殿前張仲徳為監</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">器並舉兩箇𨷖不到十合烏龍嶺上急又鳴鑼收軍關勝不赶嶺上軍兵自亂起來原來石寶只顧在嶺東厮殺却不提防嶺西巳被童樞密大驅人馬殺上嶺來宋軍中大將王禀便和南兵指揮景德厮殺兩箇闘了十合之上王禀將景德斬於馬下自此吕方郭盛首先奔上山來奪嶺未及到嶺邊山頭上早飛下一塊大石頭將郭盛和人連馬打死在嶺邊這靣嶺東關勝望見嶺上大亂情知嶺西有宋兵上嶺了急招衆將一齊</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">殺上去兩面夾攻嶺上混戰吕方却好迎着白欽兩箇交手厮殺闘不到三合白欽一鎗搠來吕方閃箇過白欽那條鎗從吕方肋下戳箇空吕方這枝戟却被白欽撥箇倒横兩將在馬上各施展不得都棄了手中軍器在馬上你我厮相揪住原來正遇着山嶺險峻處那馬如何立得脚牢二將使得力猛不想連人和馬都滚下嶺去這兩將做一處攧死在那嶺下這邊關勝等衆將步行都殺上嶺來兩靣盡是宋兵巳殺到嶺上石寶看見兩邊全無去路恐吃捉了受辱便用劈風刀自刎而死宋江衆將奪了烏龍嶺關隘關勝急令人報知宋先鋒睦州上溜頭又有軍馬殺來上下夾攻江𥚃水寨中四箇水軍總管見烏龍嶺巳失睦州俱陷都棄了船隻逃過對江被隔岸百姓生擒得成貴謝福解送獻入睦州走了翟源喬正不知去向宋兵大隊囘到睦州宋江得知出城迎接童樞密劉都督入城屯駐安營巳了出榜招撫軍民復業南兵投降者勿知其數宋江盡將倉廒糧米給散於民各歸本鄉復爲良民將水軍總管成貴謝福割腹取心致祭兄弟阮小二孟康並在烏龍嶺亡過一應將佐前後死魂俱皆受享再叫李俊等水軍將佐管領了許多船隻把𫊧到賊首僞官解送張</rdg></app>招討<app><rdg wit="#A006267-002">軍前去了宋江又見折了吕方郭盛惆悵不巳按</rdg><rdg wit="#A006371-002">便同領</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">不動等候盧先鋒兵馬同取淸溪有詩為證古睦對疆悉巳平行宮滚滚火烟生幾多賊將俱誅戮準擬淸溪大</rdg><rdg wit="#A006371-002">征</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">兵且不</rdg><rdg wit="#A006371-002">𨚫</rdg></app>説宋江<app><rdg wit="#A006267-002">在睦州屯駐却説副先鋒盧俊義自從杭州分兵之後統領三萬人馬本部下</rdg></app>正<app><rdg wit="#A006267-002">偏將佐二十八員引兵取山路望杭州進發經過臨安鎮錢王故都道近昱嶺關前守關把隘却是方臘手下一員大將綽號小養由基龐萬春乃是江南方臘國</rdg><rdg wit="#A006371-002">與衆将商议事務左入报今有天子差</rdg></app>中<app><rdg wit="#A006267-002">第一箇會射弓箭的帶領着兩員副將一箇唤做雷炯一箇唤做計稷這兩箇副將都蹬的七八百斤勁弩各會</rdg><rdg wit="#A006371-002">書</rdg></app>使<app><rdg wit="#A006267-002">一枝蒺藜骨朵手下有五千人馬三箇守把住昱嶺關隘聽知宋兵分撥副先鋒盧俊義引軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">傳圣㫖来</rdg></app>到<app><rdg wit="#A006267-002">來巳都准備下了敵對器械只待來軍相近且説盧先鋒軍馬將次近昱嶺關前當日先差史進石秀陳達楊春李忠薛永六員將校帶領三千步軍前去出哨當下史進等六將都騎戰馬其餘都是步軍迤𨓦哨到關下並不曾撞見一箇軍馬史進在馬上心疑和衆將商議説言未了早巳來到關前看時見關上竪着一面彩綉白旗旗下立着那小養由基龐萬春看了史進等大笑駡道你這夥草賊只好在梁山泊𥚃住指勒宋朝招安誥命如何敢來我這國土𥚃裝好漢你也曾聞俺小養由基的名字麽我聽得你這厮夥裏有箇甚麽小李廣花榮着他出來和我比箭先教你看我神箭説言未了颼的一箭正中史進攧下馬去五將一齊急急向前救得上馬便囘又見山頂上一聲鑼響左右兩邊松樹林裏一齊放箭五員將顧不得史進各自逃命而走轉得過山嘴對面兩邊山坡上一邊是雷炯一邊是計稷那弩箭如雨一般射將來總是有十分英雄也躲不得這般的箭矢可憐水滸六員將佐都作南柯一夢史進石秀等六人不曾透得一箇出來做一堆兒都被射死在關下三千步卒止剩得百餘箇小軍逃得囘來見盧先鋒説知此事盧先鋒聽了大驚如痴似醉呆了半晌神機軍師朱武便諫道今先鋒如此煩惱有悮大事可以别商量一箇計策去奪關斬將報此讐恨盧俊義道宋公兄長特分許多將校與我今番不曾贏得一陣首先倒折了六將更兼三千軍卒止有得百餘人囘來似此怎生到歙州相見朱武答道古人有雲天時不如地利地利不如人和我等皆是中原山東河北人氏不曾慣演水戰因此失了地利須𫊧得本處鄉民指引路徑方才知得他此間山路曲折盧先鋒道軍師言之極當差誰去緝探路徑好朱武道論我愚意可差鼓上蚤時遷他是箇飛檐走壁的人好去山中𪨆路盧俊義隨即教唤時遷領了言語捎帶了乾糧跨口腰刀離寨去了有詩為證六位統軍俱射死三千步卒盡銷亡欲施妙計勅強𡨥先使時遷去探詳且説時遷便望深山去處只顧走尋路去了半日天色巳晚來到一箇去處遠遠地望見一㸃燈光明朗時遷道燈光處必有人家趁黑地里摸到燈明之處看時却是箇小小庵堂裏面透出燈光來時遷來到庵前便鑽入去看時見裏面一箇老和尚在那里坐地誦經時遷便乃敲他房門那老和尚唤一箇小行者來開門時遷進到裏面便拜老和尚那老僧便道客官休拜現今萬馬千軍厮殺之地你如何走得到這裏時遷應道實不敢瞞師父説小人是梁山泊</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">部下一箇偏將時遷的便是今來奉聖旨剿收方臘誰想夜來被昱嶺關上守把賊將亂箭射死了我六員首將無計度關特差時遷前來𪨆路探聽有何小路過關今從深山曠野尋到此間萬望師父指迷有何小徑私越過關當以厚報那老僧道此間百姓俱被方臘殘害無一箇不怨恨他老僧亦靠此間當方百姓施主賫糧養口如今村裏人民都逃散了老僧没有去處只得在此守死今日幸得天兵到此萬民有福將軍來收此賊與民除害老僧只是不敢多口恐防賊人知得今既是天兵處差來的頭目便多口也不妨我這裏却無路過得關去直到西山嶺邊却有一條小路可過關上只怕近日也被賊人築斷了過去不得時遷道師父既然有這條小路通得關上只不知可到得賊寨𥚃麽老和尚道這條私路一徑直到得龐萬春寨背後下嶺去便是過關的路了只恐賊人巳把大石塊築斷了難得過去時遷道不妨既有路徑不怕他築斷了我自有措置既然如此有了路頭小人囘去報知主將却來酬謝老和尚道將軍見外人時休説貧僧多口時遷道小人是箇精細的人不敢説出老師父來有詩為證破菴深院草蕭蕭老衲幽栖更寂寥指引時遷知鄉導前除方臘若芻蕘當日辭了老和尚徑囘到寨中參見盧先鋒説知此事盧俊義聽了大喜便請軍師計議取關之策朱武道若是有此路徑十分好了覷此昱嶺關唾手而得再差一箇人和時遷同去幹此大事時遷道軍師要干甚大事朱武道最要緊的是放火放砲須用你等身邊將帶火砲火刀火石直要去那寨背後放起號砲火來便是你幹大事了時遷道既然只是要放火放砲别無他事不須再用别人同去只小弟自往便是再差一箇同去也跟我做不得飛檐走壁的事倒誤了時候假如我去那里行事你這裏如何到得關邊朱武道這却容易他那賊人的埋伏也只好使一遍我如今不管他埋伏不埋伏但是於路遇着琳瑯樹木稠密去處便放火燒將去任他埋伏不妨時遷道軍師高見極明當下收拾了火刀火石并引火煤筒脊梁上用包袱背着大砲來辭盧先鋒便行盧俊義叫時遷賫銀二十兩并米一石送與老和尚就着一箇軍校挑去當日午後時遷引了這箇軍校挑米再𪨆舊路來到庵𥚃見了老和尚説道主將先鋒多多拜覆些小薄禮相送便把銀兩米糧都與了和尚老僧收受時遷分付小軍自囘寨去却再來告復老和尚望煩指引路徑可着行者引小人去那老和尚道將軍少待夜深可去日間恐關上知覺當備晚飯待時遷至夜却令行者引路送將軍到於那邊便教行者即囘淸休教人知覺當時小行者</rdg><rdg wit="#A006371-002">忙敎安排香案</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">着時遷離了草庵便望深山徑裏尋路穿林透嶺攬葛攀藤行過數里山徑野坡月色微明天氣昏慘到一處山嶺險峻石壁嵯峨遠遠地望見開了箇小路口巔岩上𦂳把大石堆疊砌斷了高高築成墻壁如何過得去小行者道將軍關巳望見石疊墻壁那邊便是過得那石壁亦有大路時遷道小行者你自囘去我巳知路途了小行者自囘時遷却把飛檐走壁跳籬騙馬的本事出來這些石壁拈指爬過去瞭望東去時只見林木之間半天價都紅滿了却是盧先鋒和朱武等拔寨都起一路上放火燒着望關上來先使三五百軍人於路上打併屍首沿山巴嶺放火開路使其埋伏軍兵無處藏躲昱嶺關上小養由基龐萬春聞知宋兵放火燒林開路龐萬春道這是他進兵之法使吾伏兵不能施展我等只牢守此關任汝何能得過望見宋兵漸近關下帶了雷炯計稷都來關前守護却説時遷一步步摸到關上扒在一株大樹頂頭伏在枝葉稠密處看那龐萬春雷炯計稷都將弓箭踏弩伏在關前伺候看見宋兵時一派價把火燒將來中間林冲呼延灼立馬在關下大駡賊將安敢抗拒天兵南兵龐萬春等却待要放箭射時不提防時遷巳在関上那時遷悄悄地溜下樹來轉到關後見兩堆柴草時遷便摸在裏面取出火刀火石發出火種把火砲擱在柴堆上先把些硫黄焰硝去燒那邊草堆又來點着這邊柴堆却才方點着火砲拿那火種帶了直扒上關屋脊上去㸃着那兩邊柴草堆裏一齊火起火砲震天假響関上</rdg></app>衆<app><rdg wit="#A006267-002">將不殺自亂發起喊來衆軍都只顧走那里有心來</rdg><rdg wit="#A006371-002">将</rdg></app>迎<app><rdg wit="#A006267-002">敵龐萬春和兩箇副將急來關後救火時時遷就在屋脊上又放起砲來那火砲震得関屋也動嚇得南兵都棄了刀鎗弓箭衣袍鎧甲盡望關後奔走時遷在屋上大叫道巳有一萬宋兵先過関了汝等急早投降免汝一死龐萬春聽了驚得魂不附體只管跌脚雷炯計稷驚得麻木了動彈不得林冲呼延灼首先上山早赶到關頂衆將都要争先一齊赶過關去三十餘里追着南兵孫立生擒得雷炯魏定國活拿了計稷單單只走了龐萬春手下軍兵擒捉了大半宋兵巳到關上屯駐人馬盧先鋒得了昱嶺關厚賞了時遷將雷炯計稷就關上割腹取心享祭史進石秀等六人收拾屍骸葬於関上其餘屍首盡皆燒化次日與同諸將披掛上馬一面行文申復張招討飛報得了昱嶺關一面引軍前進迤邐追赶過關直到歙州城邊下寨原來歙州守御乃是皇叔大王方垕是方臘的親叔叔與同兩員大將官封文職共守歙州一箇是尚書王寅一箇是侍郎高玉統領十數員戰將屯軍二萬之衆守住歙州城郭原來王尚書是本州山東𥚃石匠出身慣使一條鋼鎗坐下有一騎好馬名唤轉山飛那匹戰馬登山渡水如行平地那高侍郎也是本州土人故家子孫會使一條鞭鎗因這兩箇頗通文墨方臘加封做文職官爵管領兵權之事當有小養由基龐萬春敗囘到歙州直至行宫面奏皇叔告道被土居人民透漏誘引宋兵私越小路過關因此衆軍漫散難以扺敵皇叔方垕聽了大怒喝駡龐萬春道這昱嶺關是歙州第一處要緊的墻壁今被宋兵巳度關隘早晚便到歙州怎與他迎敵王尚書奏道主上且息雷霆之怒自古道干征戰罪天賜不全功今殿下權免龐將軍本罪取了軍令必勝文狀着他引軍首先出戰迎敵殺退宋兵如或不勝二罪俱並方垕然其言撥與軍五千跟龐萬春出城迎敵得勝囘淸奏有詩為證雷厲風飛兵似虎翻江騰地馬如龍宋江巳得重關隘僭𥨵何煩待戰攻且説盧俊義度過昱嶺關之後催兵直赶到歙州城下當日與諸將上下攻打歙州城門開處龐萬春引軍出來交戰兩軍各列成陣勢龐萬春出到陣前勒戰宋軍隊𥚃歐鵬出馬使根鐵鎗便和龐萬春交戰兩箇鬥不過五合龐萬春敗走歐鵬要顯頭功縱馬赶去龐萬春扭過身軀背射一箭宋將歐鵬手段高强綽箭在手原來歐鵬𨚫不提防龐萬春能放連珠箭歐鵬綽了一箭只顧放心去赶弓弦響處龐萬春又射第二只箭來歐鵬早着墜下馬去城上王尚書高侍郎見射中了歐鵬落馬龐萬春得勝引領城中軍馬一發赶殺出來宋軍大敗退囘三十里下寨扎駐軍馬安營整點兵將時亂軍中又折了菜園子張靑孫二娘見丈夫死了着令手下軍人𪨆得屍首燒化痛哭了一場盧先鋒看了心中納悶思量不是良法便和朱武計議道今日進兵又折了二將似此如之奈何朱武道輸贏勝負兵家常事死活交鋒人之分定今日賊兵見我等退囘軍馬自逞其能衆賊計議今晚乘勢必來劫寨我等可把軍馬衆將分調開去四下埋伏中軍縛幾只羊在彼如此如此整頓叫呼延灼引一支軍在左邊埋伏林冲引一支軍在右邊埋伏單廷珪魏定國引一支軍在背後埋伏其餘偏將各於四散小路里埋伏夜間賊兵來時只看中軍火起爲號四下里各自捉人盧先鋒都發放巳了各各自去守備且説南國王尚書高侍郎兩箇頗有些謀略便與龐萬春等商議上啓皇叔方道今日宋兵敗囘退去三十餘裏屯駐營寨空虚軍馬必然疲倦何不乘勢去劫寨栅必𫊧全勝方垕道你衆官從長計議可行便行高侍郎道我便和龐將軍引兵去劫寨尚書與殿下緊守城池當夜二將披掛上馬引領軍兵前進馬摘鑾鈴軍士銜枚疾走前到宋軍寨栅看見營門不開南兵不敢擅進初時聽得更㸃分明向後更鼓便打得亂瞭高侍郎勒住馬道不可進去龐萬春道相公如何不進兵高侍郎答道聽他營裏更點不明必然有計龐萬春道相公誤矣今日兵敗膽寒必然困倦睡𥚃打更有甚分曉因此不明相公何必見疑只顧殺去高侍郎道也見得是當下催軍劫寨大刀闊斧殺將進去二將入得寨門直</rdg><rdg wit="#A006371-002">接圣㫖</rdg></app>到中軍<app><rdg wit="#A006267-002">並不見一箇軍將却是柳樹</rdg><rdg wit="#A006371-002">宣讀巳畢中使曰圣</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">縛着數只羊羊蹄</rdg><rdg wit="#A006371-002">言公䓁以忠義許囯故又有此𠇮可卽准俻起行勿負圣</rdg></app>上<app><rdg wit="#A006267-002">拴着鼓槌打鼓因此更㸃不明兩將劫着空寨心中自慌急呌中計囘身便走中軍内却早火起只見山頭上砲響又放起火來四下里伏兵亂起齊殺將攏來兩將冲開寨門奔走正迎着呼延灼大喝賊將快下馬受降免汝一死高侍郎心慌只要脱身無心戀戰被呼延灼赶進</rdg><rdg wit="#A006371-002">徳意言訖辞</rdg></app>去<app><rdg wit="#A006267-002">手起雙鞭齊下腦袋骨打碎了半箇天靈龐萬春死命撞透重圍得脱性命正走之間不提防湯隆伏在路邊被他一鈎鐮鎗拖倒馬脚活捉瞭解來衆將巳都在山路𥚃赶殺南兵至天明都赴寨𥚃來盧先鋒巳先到中軍坐下隨即賞賜不在話下有詩為證城𡨥乘虛夜刼營豈知埋伏有強兵中軍砲響神威振混殺南軍滿歙城盧先鋒下令㸃本部將佐時丁得孫在山路草中被毒蛇咬了脚毒氣入腹而死將龐萬春割腹剜心祭獻歐鵬并史進等把首級解赴張招討軍前去了次日盧先鋒與同諸將再進兵到歙州城下見城門不關城上並無旌旗城樓上亦無軍士單廷圭魏定國兩箇要奪頭功引軍便殺入城去後面中軍盧先鋒赶到時只呌得苦那二將巳到城門𥚃了原來王尚書見折了劫寨人馬只詐做棄城而走城門裏却掘下陷坑二將是一夫之勇却不提防首先入去不想連馬和人都陷在坑裏那陷坑兩邊却埋伏着長鎗手弓箭軍士一齊向前戳殺兩將死於坑中可憐聖水并神火今日嗚呼䘮土坑盧先鋒又見折了二將心中忿怒急令差遣前部軍兵各人兜土塊入城一面填塞陷坑一面鏖戰厮殺殺倒南兵人馬俱填於坑中當下盧先鋒當前躍馬殺入城中正迎着皇叔方垕交馬只一合盧俊義却忿心頭之火展平生之威只一朴刀剁方垕於馬下城中軍馬開城西門衝突而走宋兵衆將各各併力向前剿捕南兵正撞着李雲截住厮殺王尚書便挺鎗向前李雲却是步闘那王尚書鎗起馬到早把李雲踏倒石勇見衝翻了李雲便衝突向前步走急來救時王尚書把條鎗神出鬼没石勇如何扺當得住王尚書戰了數合得便處把石勇一鎗結果了性命當下身死城裏却早赶出孫立黄信鄒淵鄒潤四將截住王尚書厮殺那王寅奮勇力敵四將並無懼怯不想又撞出林冲赶到這箇又是箇會厮殺的那王寅便有三頭六臂也敵不過五將衆人齊上亂戳殺王寅可憐南國尚書將今日方知志莫伸當下五將取了首級飛馬獻與盧先鋒盧俊義巳在歙州城内行宫歇下平復了百姓出榜安民將軍馬屯駐在城裏一面差人賫文報捷張招討馳書轉達宋先鋒知會進兵却説</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">等兵將在睦州屯駐等候軍齊同攻賊洞收得盧俊義書報平復了歙州軍將巳到城中屯駐專候進兵同取賊巢又見折了史進石秀陳達楊春李忠薛永歐鵬張靑丁得孫單廷圭魏定國李雲石勇一十三人許多將佐煩惱不巳痛哭哀傷軍師吴用勸道生死人皆分定主將何必自傷玉體且請料理國家大事宋江道雖然如此不由人不傷感我想當初石碣天文所載一百八人誰知到此漸漸凋零損吾手足吴用勸了宋江煩惱然後囘書與盧先鋒交約日期起兵攻取淸溪縣且不説宋江囘書</rdg></app>與盧俊義<app><rdg wit="#A006267-002">約日</rdg><rdg wit="#A006371-002">聚集各营将佐商议</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">兵却説方臘在淸溪幫源洞中大内設朝與文武百官計議宋江用</rdg></app>兵之事<app><rdg wit="#A006267-002">只聽見西州敗殘軍馬囘來報説歙州巳陷皇叔尚書侍郎俱巳陣亡了今宋兵作兩路而來攻取淸溪方臘見報大驚當下聚集兩班大臣商議方臘道汝等衆卿各受官爵同占州郡城池共享富貴豈期今被</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">軍馬席捲而來州城俱陷止有淸溪大内</rdg><rdg wit="#A006371-002">曰</rdg></app>今<app><rdg wit="#A006267-002">聞宋兵兩</rdg><rdg wit="#A006371-002">淮西</rdg></app>路<app><rdg wit="#A006267-002">而來如何迎敵當有左丞相婁敏中出班啓奏</rdg><rdg wit="#A006371-002">徑更雜𠰥旡鄕</rdg></app>道<app><rdg wit="#A006267-002">今次宋兵人馬巳近神州内苑宫廷亦難保守奈緣兵微將寡陛下若不御駕親征誠恐兵將不肯盡心</rdg><rdg wit="#A006371-002">之人安能前進潘迅</rdg></app>向前<app><rdg wit="#A006267-002">方臘道卿言極當隨即傳下聖旨命三省六部御史臺官樞密院</rdg><rdg wit="#A006371-002">告曰小人世居淮西此去路徑関隘</rdg></app>都<app><rdg wit="#A006267-002">督府護駕二營金吾龍虎</rdg><rdg wit="#A006371-002">曉得宋江</rdg></app>大<app><rdg wit="#A006267-002">小官僚都跟隨寡人御駕親征决此一戰婁丞相又奏差何將帥可做前部先鋒方臘道着殿前金吾上將軍内外諸軍都招討皇侄方杰爲正先鋒馬步親軍都太尉驃騎上將軍杜微爲副先鋒部領幇源洞大内䕶駕御林軍一萬五千戰將三千餘員前進逢山開路遇水疊橋招軍</rdg><rdg wit="#A006371-002">喜卽令斐宣分撥</rdg></app>征進<app><rdg wit="#A006267-002">原來這方杰是方臘的親侄兒乃是歙州皇叔方垕長孫聞知宋兵盧先鋒殺了他公公正要來報仇他願爲前部先鋒這方杰平生習學慣使一枝方天畫戟有萬夫不當之勇那杜微原是歙州市中鐵匠會打軍器亦是方臘心腹之人會使六口飛刀只是步斗方臘另行聖旨一道差御林䕶駕都教師賀從龍撥與御林軍一萬總督兵馬去敵歙州</rdg><rdg wit="#A006371-002">人員頭一墜副元帥</rdg></app>盧俊義<app><rdg wit="#A006371-002">部領正偏将佐五十九員喬道清䓁引馬步</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">馬有詩為証八郡山川巳敗傾便馳黄尾特親征</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵一十七万由陸路而進第二隊正元帥</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">部領正偏将佐六十員山士竒率游騎雄</rdg></app>兵<app><rdg wit="#A006267-002">勢無人敵國破身亡是此行不說方臘分調人馬兩處迎敵先說宋江大隊軍馬起程水陸並進離了睦州望淸溪縣而來</rdg><rdg wit="#A006371-002">四十万</rdg></app>水軍頭領李俊<app><rdg wit="#A006267-002">等引</rdg></app>領<app><rdg wit="#A006267-002">水軍船隻撑駕從溪灘𥚃上去且説吴用與宋江在馬上同行並馬商議道此行去取淸溪幇源誠恐賊首方臘知覺逃竄深山曠野難以得𫊧若要生擒方臘解赴京師面見天子必須裏應外合認得本人可以擒𫊧亦要知方臘去向下落不致被其走失宋江道</rdg><rdg wit="#A006371-002">了将佐一十八員𨚫</rdg></app>是<app><rdg wit="#A006267-002">若如此須用詐降將計就計方可得裏應外合前者柴進與燕靑去做細作至今不見些消耗今次着誰去好須是會詐投降的吴用道若論愚意只除非教水軍頭領李俊等就將船内糧米去詐獻投降教他那裏不疑方臘那厮是山僻</rdg><rdg wit="#A006371-002">阮</rdg></app>小<app><rdg wit="#A006267-002">人見了許多糧米船隻如何不收留了宋江道軍師高見極明便唤戴宗隨即傳令從水路里直至李俊處説知如此如此教你等衆將行計李俊等領了計策戴宗自囘中軍李俊却呌</rdg><rdg wit="#A006371-002">二</rdg></app>阮小五阮小七<app><rdg wit="#A006267-002">扮做稍公</rdg><rdg wit="#A006371-002">張横張順</rdg></app>童威童猛<app><rdg wit="#A006267-002">扮做隨行水手乘駕六十只糧船船上都插着新换的獻糧旗號却從大溪𥚃使將上去將近淸溪縣只見上水頭早有南國戰船迎將來敵軍一齊放箭李俊在船上叫道休要放箭我有話説俺等都是投拜的人特將糧米獻納大國接濟軍士萬望收録對船上頭目看見李俊等船上並無軍器因此就不放箭使人過船來問了備細看了船内糧米便去報知婁丞相禀説李俊獻糧投降婁敏中聽了呌唤投拜人上岸來李俊登岸見婁丞相拜罷婁敏中問道汝是宋江手下甚人有何職役今番爲甚來獻糧投拜李俊答道小人姓李名俊原是潯陽江上好漢就江州劫法場救了宋江性命他如今受了朝廷招安得做了先鋒便忘了我等前恩累次窘辱小人現今宋江雖然占得大國州郡手下弟兄漸次折得没了他猶自不知進退威逼小人等</rdg><rdg wit="#A006371-002">共領</rdg></app>水軍<app><rdg wit="#A006267-002">向前因此受辱不過特將他糧米船隻徑自私來獻納投拜大國婁丞相見李俊説了這一席話就便准信便引李俊來大内朝見方臘具説獻糧投拜一事李俊見方臘再拜起居奏説前事方臘坦然不疑加封李俊為水軍都總管之職阮小五阮小</rdg></app>七<app><rdg wit="#A006267-002">童威童猛皆封水寨副總管且教只在淸溪管領水寨守船待寡人退了宋</rdg><rdg wit="#A006371-002">万賀舡望瀾</rdg></app>江<app><rdg wit="#A006267-002">軍馬還朝之時别有賞賜李俊拜謝了出内自去搬運糧米上岸</rdg></app>進<app><rdg wit="#A006267-002">倉交收不在話下有詩為証神謀妙算擒方臘先遣行人假獻糧指日宋軍平大內淸溪花鳥亦凄凉再説宋江與吴用分調軍馬差關勝花榮秦明朱仝四員正將爲前隊引軍直進淸溪縣界正迎着南國皇侄方杰兩下軍兵各列</rdg><rdg wit="#A006371-002">𤼲其餘押</rdg></app>陣<app><rdg wit="#A006267-002">勢南軍陣上方杰横戟出馬杜微步行在後那杜微横身掛甲背藏飛刀五把手中仗口七星寶劍跟在後面兩將出到陣前宋江陣上秦明首先出馬手舞狼牙大棍直取方杰方杰亦不打話兩將便閗那方杰年紀後生精神一撮那枝戟使得精熟和秦明連闘了三十餘合不分勝敗方杰見秦明手叚高强也放出自己平生學識不容半點空閑兩箇正闘到分際秦明也把出本事來不放方杰些空處𨚫不提防杜微那厮在馬後見方杰戰秦明不下從馬後閃將出來掣起飛刀望秦明臉上早飛將來秦明急躲飛刀時却被方杰一方天戟聳下馬去死於非命可憐霹靂火滅地竟無聲方杰一戟戳死了秦明却不敢追過對陣宋兵小將急把撓鈎搭得屍首過來宋江見説折了秦明盡皆失色一靣叫備棺椁盛貯一面再調軍將出戰且説這方杰得勝夸能却在陣前高呌宋兵再有好漢快出來厮殺宋江在中軍聽得報來急出到陣前看見對陣方杰背後便是方臘御駕直來到軍前擺開但見金瓜密布鉄斧齊排方天畫戟成行龍鳳綉旗作隊旗旄旌節一攢攢緑舞紅飛玉鐙雕鞍一簇簇珠圍翠繞飛龍傘散靑雲紫霧飛虎旗盤瑞靄祥煙左侍下一代文官右侍下滿排武將雖是詐稱天子位也須直到宰臣班茍非嘯聚山林且自圖王霸業南國陣中只見九曲黄羅傘下玉轡逍遥馬上坐着那箇草頭王子方臘怎生打扮但見頭戴一頂衝天轉角明金幞頭身穿一領日月雲肩九龍綉袍腰繋一條金鑲寶嵌玲瓏玉帶足穿一對雙金顯縫雲根朝靴那方臘騎着一匹銀鬃白馬出到陣前親自監戰看見宋江親在馬上便遣方杰出戰要拿宋江這邊宋兵等衆將亦准備迎敵要擒方臘南軍方杰正要出陣只聽得飛馬報道御林都教師賀從龍總督軍馬去救歙州被宋兵盧先鋒活捉過陣去了軍馬俱巳漫散宋兵巳殺到山後方臘聽了大驚急傳聖旨便教收軍且保大内當下方杰且委杜微押住陣脚却待方臘御駕先行方杰杜微隨後而退方臘御駕囘至淸溪州界只聽得大内城中喊起連天火光遍滿兵馬交加却是李俊阮小五阮小七童威童猛在淸溪城裏放起火來方臘見了大驅御林軍馬來救城中入城混戰宋江軍馬見南兵退去隨後追殺赶到淸溪見城中火起知有李俊等在彼行事急令衆將招起軍馬分頭殺將入去此時盧先鋒軍馬也過山了兩下接應却好凑着四面宋兵夾攻淸溪大内宋江等諸將四面八方殺將入去各各自去搜捉南軍打破了淸溪城郭方臘却得方杰引軍保駕防䕶送投幫源洞中去了宋江等大隊軍馬都入淸溪縣來衆將殺入方臘宫中收拾違禁器仗金銀寶物搜檢内裏庫藏就殿上放起火來把方臘内外宫殿盡皆燒燬府庫錢糧搜索一空宋江會合盧俊義軍馬屯駐在淸溪縣内聚集衆將都來請功受賞整點兩處將</rdg><rdg wit="#A006371-002">将</rdg></app>佐<app><rdg wit="#A006267-002">時長漢郁保四女將孫二娘都被杜微飛刀傷死鄒淵杜遷馬軍中踏殺李立湯隆蔡福各帶重傷醫治不痊身死阮小五先在淸溪縣巳被婁丞相殺死衆將擒捉得南國僞官九</rdg><rdg wit="#A006371-002">三</rdg></app>十二員<app><rdg wit="#A006267-002">請功賞賜巳了只不見婁丞相杜微下落一面且出榜文安撫了百姓把那活捉僞官解赴</rdg><rdg wit="#A006371-002">却是䔥譲金大堅楽和朱富朱貴蔡福蔡慶李立李雲焦挺石勇王定六引領軍馬五万随後保護</rdg></app>張招討<app><rdg wit="#A006371-002">為後</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">前斬首示衆後有百姓報説婁丞相因殺了阮小五見大兵打破淸溪縣自縊松林而死杜微那厮躲在他原養的娼妓王嬌嬌家被他社老獻將出來</rdg><rdg wit="#A006371-002">接應</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">分撥巳定了卽日出師朝遣中使二員急賜</rdg></app>賞<app><rdg wit="#A006267-002">了社老却令人先取了婁丞相首級呌蔡慶將杜微剖腹剜心滴血享祭秦明阮小五郁保四孫二娘並打淸溪亡過衆將</rdg><rdg wit="#A006371-002">劳諸軍酒肉巳畢</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">親自拈香祭祀巳了次日與同盧</rdg><rdg wit="#A006371-002">卽催䟎三軍人馬取商洋馹大路而進又令人傳报李</rdg></app>俊<app><rdg wit="#A006267-002">義起</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁水</rdg></app>軍<app><rdg wit="#A006267-002">直扺幫源洞口圍住且説方臘只得方杰保駕走到幇源洞口大内屯駐人馬堅守洞口不出迎敵宋江盧俊義把軍馬週迥圍住了幫源洞却無計可入却説方臘在幇源洞如坐針毡亦無計可施兩軍困住巳經數日方臘正憂悶間忽見殿下錦衣綉襖一大臣俯伏在地金階殿下啓奏我王臣雖不才深蒙主上聖恩寛大無可補報憑夙昔所學之兵法仗平日所韞之武功六韜三略曾聞七縱七擒曾習願借主上一支軍馬立退宋兵中興國祚未知聖意若何伏候我主詔旨方臘見了大喜便傳敕令盡㸃山洞内府兵馬教此將引兵出洞去與宋江相持未知勝敗如何先見威風出衆不是方臘國中又出這箇人來引兵有分教金階殿下人頭滚玉砌朝門熱血噴直使掃淸巢穴擒方臘竪立功勛顯宋江</rdg><rdg wit="#A006371-002">舡𨾏不時𧺫行</rdg></app>畢竟<app><rdg wit="#A006267-002">方臘國中出來引兵的是甚人</rdg><rdg wit="#A006371-002">此行何如</rdg></app>且<app><rdg wit="#A006267-002">聽</rdg><rdg wit="#A006371-002">听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">囘</rdg><rdg wit="#A006371-002">回</rdg></app>分<app><rdg wit="#A006267-002">解此一囘內折了二十四員將佐呂方郭盛史進石秀陳達楊春李忠薛永歐鵬張靑丁得孫單廷圭魏定國李雲石勇春明郁保四孫二娘鄒淵杜遷李立湯隆蔡福阮小五總評文字至此都是強弩之末然時遷過開放火才呌一聲唬退南兵其膽力亦大過人</rdg><rdg wit="#A006371-002">觧</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>