<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>水滸伝 第100回</title>
                <respStmt>
                    <persName>Satoru Nakamura</persName>
                    <resp>Text Encoding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The University of Tokyo.</publisher>
                <distributor>The University of Tokyo.</distributor>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons
                            Attribution 4.0
                        </ref>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="A006267-002">鍾伯敬先生批評水滸伝一百巻一百回 第100回</witness><witness xml:id="A006371-002">新刻全像忠義水滸誌伝二十五巻一百十五回 第100回</witness></listWit></sourceDesc>
        </fileDesc>
    <encodingDesc><variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation" /></encodingDesc></teiHeader>
    <text>
        <body>

        <p><app><rdg wit="#A006267-002">鍾伯敬先生批評忠義</rdg><rdg wit="#A006371-002">新刻全像</rdg></app>水滸傳<app><rdg wit="#A006371-002">卷</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006371-002">二十二○第</rdg></app>一百<app><rdg wit="#A006267-002">竟陵鍾惺伯</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘李逵受困于駱谷宋江智取洮陽城幾朶紅花映酒盃離筵愁思更徘徊恩威正好酧深願名位何湏及早催夜月輕移旗影動秋風特选肉聲悲將軍未得封侯印西地兵疲亦可哀宋江撥朱武董平楊志徐𡨴索超柴進𥠇弘雷横楊雄石秀䓁十將鎭守其餘大隊人馬望洮陽進𤼵令戴宗催促水軍進越江相㑹又見李逵來見宋江曰𤔄𤔄如何不與我去出𢧐我要領兵攻取洮陽宋江曰淮西路徑甚雜恐有踈失因此不令你行只見項充李衮鮑旭潘迅孫安栢森鄂全忠許宣沈安仁齊曰小將䓁認得此間地理願幇李哥哥同去立功宋江曰各宜用心㸃一萬人馬與李逵䓁先行自統大隊人馬随後而進𨚫説鎭守洮陽大將二員一人姓刘名以敬上党人氏一人姓黄名仲实下邳人氏俱受王慶僞封都督兵馬使之聀劉以</rdg></app>敬父<app><rdg wit="#A006267-002">批評第一百囘宋公明神聚蓼兒洼徽宗帝夢遊梁山泊滿庭芳罡星起河北豪傑四方揚五臺山發願掃清遼國傳名香奉詔南收方臘催促渡長</rdg><rdg wit="#A006371-002">劉進亦軍官出身黄仲實㓜書兵法當日正商議宋</rdg></app>江<app><rdg wit="#A006267-002">一自潤</rdg><rdg wit="#A006371-002">兵圍𪲭</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006371-002">之事忽報上官義領敗殘人馬走入洮陽黄仲實卽請相見上官義訢説</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">敵席捲過錢塘抵清溪登昱嶺涉高岡蜂巢勦滅斑師衣錦盡還鄉堪恨當朝䜛佞不識男兒定亂誑主降遺殃可憐一場夢令人泪雨行話説宋江衣錦還鄉拜掃囘京自離鄆城縣還至東京與衆弟兄相會令其各人收拾行裝前往任所當有神行太保戴宗來探宋江二人坐間閑話只見戴宗起身道小弟巳蒙聖恩除授衮州都統制今情願納下官誥要去泰安州岳廟裏陪堂求閑過了此生實爲萬幸宋江道賢弟何故行此念頭戴宗道是弟夜夢崔府君勾唤因此發了這片善心宋江道賢弟生身既爲神行太保他日必作岳府靈聰自此相别之後戴宗納還了官誥去到泰安州岳廟裏陪堂出家在彼每日殷勤奉祀聖帝香火虔誠無忽後數月一夕無恙請衆道伴相辭作别大笑而終後來在岳廟𥚃累次顯靈州人廟祝隨塑戴宗神像於廟𥚃胎骨是他真身又有阮小七受了誥命辭别宋江巳徃蓋天軍做都統制職事未及數月被大將王禀趙譚懷挾幇源洞辱駡舊恨纍累於童樞密前訴説阮小七的過失曾穿着方臘的赭黄袍龍衣玉帶雖是一時戲耍終久懷心造意待要殺了亦且蓋天軍地僻人蠻必致造反童貫把此事達知蔡京奏過天子請降了聖旨行移公文到彼處追奪阮小七本身的官誥復爲庶民阮小七見了心中也自歡喜帶了老母囘還梁山泊石碣村依舊打魚爲生奉養老母以終天年後來壽至六十而亡且説小旋風柴進在京師見戴宗納還官誥求閑去了又見説朝廷追奪了阮小七官誥不合戴了方臘的平天冠龍衣玉帶意在學他造反罰爲庶民𪨆思我亦曾在方臘處做駙馬倘或日後奸臣們知得於天子前讒佞見責起不追了誥命豈不受辱不如自識時務免受玷辱推稱風疾病患不時舉發難以任用不堪為官情願納還官誥求閑爲農辭别衆官再囘滄州横海郡爲民自在過活忽然一日無疾而終李應受中山府都統制赴任半年聞知柴進求閑去了自思也推稱風癱不能爲官申達省院繳納官誥復還故鄉獨龍岡村中過活後與杜興一處作富豪俱得善終關勝在北京大名府總管兵馬甚得軍心衆皆欽伏後來劉張欲降兀术関勝執義不從竟為所害呼延灼受御營指揮使每日隨駕操備後領大軍破大金兀術四太子出軍殺至淮西陣亡只有朱仝在保定府管軍有功後隨劉光世破了大金直做到太平軍節度使花榮帶同妻小妹子前赴應天府到任吴用自來單身只帶了隨行安童去武勝軍到任李逵亦是獨自帶了兩箇僕從自來潤州到任説話爲何只説這三箇到任别的都説了絶後結果爲這七員正將都不厮見着先説了結果後這五員正將宋江盧俊義吳用花榮李逵還有厮會處以此未説絶了結果下來便見有詩為証百八英雄聚義間東征西討日無閑甫能待得功成後久別生離意莫還再説宋江盧俊義在京師都分派了諸將賞賜各各令其赴任去訖殁于王事者正將家眷人口關給與恩賞錢帛金銀仍各送囘故鄉聽從其便再有現在朝京偏將一十五員除</rdg><rdg wit="#A006371-002">䔥引鳳</rdg></app>兄弟<app><rdg wit="#A006267-002">宋清還鄉爲農外杜興巳自跟隨李應還鄉去</rdg><rdg wit="#A006371-002">献詐䧏計襲</rdg></app>了<app><rdg wit="#A006267-002">黄信仍任青</rdg><rdg wit="#A006371-002">𪲭</rdg></app>州<app><rdg wit="#A006267-002">孫立帶同兄弟孫新顧大嫂并妻小自依舊登州任用鄒潤不愿爲官囘登雲山去了蔡慶跟隨關勝仍囘北京爲民裴宣自與楊林商議了自囘飲馬川受職求閑去了蔣敬思念故鄉愿囘潭州爲民朱武自</rdg><rdg wit="#A006371-002">捉得余呈</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">投授樊瑞道法兩箇做了全真先生雲遊江湖去投</rdg><rdg wit="#A006371-002">見二</rdg></app>公<app><rdg wit="#A006267-002">孫勝出家以終天年穆春自囘揭陽鎮鄉中復爲良民凌振砲手非凡仍受火藥局御營任用舊在京師偏將五員安道全欽取囘京就於太醫院做了金紫醫官皇甫端原受御馬監大使金大堅巳在内府御寶監爲官蕭讓在蔡太師府中受職作門館先生樂和在駙馬王都尉府中盡老清閒終身快樂不在話下且説宋江自與盧俊義分别之後各自前去赴任盧俊義亦無家眷帶了數箇隨行伴當自望廬州去了宋江謝恩辭朝别了省院諸官帶同幾箇家人僕從前往楚州赴任自此相别都各分散去了亦不在話下且説宋朝原來自太宗傳太祖帝位之時説了誓願以致朝代奸佞不清至今徽宗天子至聖至明不期致被奸臣當道讒佞專權屈害忠良深可憫念當此之時却是蔡京童貫高俅楊戬四箇賊臣變亂天下壞國壞家壞民當有殿帥府太尉高俅楊戬因見天子重禮厚賜宋江等這夥將校心内好生不然兩箇自來商議道這宋江盧俊義皆是我等仇人今日倒吃他做了有功大臣受朝廷這等欽恩賞賜𨚫教他上馬管軍下馬管民我等省院官僚如何不惹人耻笑自古道恨小非君子無毒不丈夫楊戬道我有一計先對副了盧俊義便是絶了宋江一只臂膊這人十分英勇若先對付了宋江他若得知必變了事倒惹出一塲不好高俅道愿聞你的妙計如何楊戬道排出幾箇廬州軍漢來省院首告盧安撫招軍買馬積草屯糧意在造反便與他申呈去太師府啓奏和這蔡太師都瞞了等太師奏過天子請旨定奪却令人賺他來京師待上皇賜御食與他於内下了些水銀却墜了那人腰腎做用不得便成不得大事再差天使却賜御酒與宋江吃酒裏也與他下了慢藥只消半月之間一定没救高俅道此計大妙有詩為証自古權奸害善良不容忠義立家邦皇天若肯明昭報男作俳優女作娼兩箇賊臣</rdg></app>計議<app><rdg wit="#A006267-002">定了着心腹人</rdg><rdg wit="#A006371-002">再復𪲭州之策以敬教觧進余呈余呈不跪以敬曰汝今被擒肯降否余呈曰誤遭毒手恨不食你之肉何肯順賊罵不絶口以敬命推</rdg></app>出<app><rdg wit="#A006267-002">來𪨆覓兩箇廬州土人寫與他狀子呌他去樞密院首告盧安撫在廬州即日招軍買馬積草屯糧意欲造反使人常往楚州結連安撫宋江通情起義樞密院却是童貫亦與宋江等有讐當即收了原告狀子逕呈來太師府啓奏蔡京見了申文便會官計議此時高俅楊戬俱各在彼四箇奸臣定了計策引領原告人入内啓奏天子上皇曰朕想宋江盧俊義破大遼收方臘掌握</rdg><rdg wit="#A006371-002">斬之年𦂯二</rdg></app>十<app><rdg wit="#A006267-002">萬兵權尚且不生歹心今巳去邪歸正焉肯背反寡人不曾虧負他如何敢叛逆朝廷其中有詐未審虚的難以准信當有高俅楊戬在旁奏道聖上道理雖是忠愛人心難忖想必是盧俊義嫌官卑職小不滿其心復懷反意不幸被人知覺上皇曰可唤來寡人親問自取實招蔡京童貫又奏道盧俊義是一猛獸未保其心倘若驚動了他必致走透深爲未便今</rdg><rdg wit="#A006371-002">八歲</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">難以收捕只可賺來京師陛下親賜御膳御酒將聖言撫諭之窺其虚實動静若無不必究問亦顯陛下不負功臣之念上皇准奏隨即降下聖旨差一使命逕往廬州宣取盧俊義還朝有委用的事天使奉命來到廬州大小官員出郭迎接直至州衙開讀巳罷話休絮煩盧俊義聽了聖旨宣取囘朝便同使命離了廬州一齊上了鋪馬來京於路無話早至東京皇城司前歇了次日早到東華門外伺候早朝時有太師蔡京樞密院童貫太尉高俅楊戬引盧俊義於偏殿朝見上皇拜舞巳罷天子道寡人欲見卿一面便問廬州可容身否盧俊義再拜奏道托賴聖上洪福齊天彼處軍民亦皆安泰上皇又問了些閒話俄延至午尚膳厨官奏道進呈御膳在此未敢擅便乞取聖旨此時高俅楊戬巳把水銀暗地着放在裏面供呈在御案上天子當面將膳賜與盧俊義盧俊義拜受而食上皇撫諭道卿去廬州務要盡心安養軍士勿生非意盧俊義頓道謝恩出朝囘還廬州全然不知四箇賊臣設計相害高俅楊戬相謂曰此後大事定矣有詩為証奸賊陰謀害善良共為䜛語惑嶶皇潛將鴆毒安中饍俊義保辜一命亡再説盧俊義星夜便囘廬州來覺道腰腎疼痛動舉不得不能乘馬坐船囘來行至泗州淮河天數將盡自然生出事來其夜因醉要立在船頭上消遣不想水銀墜下腰胯并骨髓𥚃去册立不牢亦且酒後失脚落於淮河深處而死可憐河北玉麒麟屈作水中冤抑鬼從人打撈起屍首具棺椁殯於泗州高原深處本州官員動文書申復省院不在話下且説蔡京童貫高俅楊戬四箇賊臣計較定了將賫泗州申達文書早朝奏聞天子説泗州申復盧安撫行至淮河墜水而死臣等省院不敢不奏今盧俊義巳死只恐宋江心内設疑别生他事乞陛下聖鑒可差天使賫御酒往楚州賞賜以安其心上皇沉吟良久欲道不准未知其心意欲准理誠恐有弊上皇無奈終被奸臣讒佞所惑片口張舌花言巧語緩𥚃取事無不納受遂降御酒二樽差天使一人賫往楚州限目下便行眼見得這使臣亦是高俅楊戬二賊手下心腹之輩天數只注宋公明合當命盡不期被這奸臣們將御酒内放了慢藥在𥚃面却教天使賫擎了徑往楚州來且説宋公明自從到楚州爲安撫兼管總領兵馬到任之後惜軍愛民百姓敬之如父母軍校仰之若神明訟庭肅然六事俱備人心既服軍民欽敬宋江公事之暇時常出郭遊玩原來楚州南門外有箇去處地名唤做蓼兒洼其山四面都是水港中有高山一座其山秀麗松柏森然甚有風水和梁山泊無異雖然是箇小去處其内山峰環遶龍虎踞盤曲折峯巒坡階臺砌四圍港汊前後湖蕩儼然似水滸寨一般宋江看了心中甚喜自己想道我若死於此處堪爲陰宅但若身閑常去遊玩樂情消遣話休絮煩自此宋江到任以來將及半載時是宣和六年首夏初旬忽聽得朝廷降賜御酒到來與衆出郭迎接入到公廨開讀聖旨巳罷天使捧過御酒教宋安撫飲畢宋江亦將御酒囘勸天使天使推稱自來不會飲酒御酒宴罷天使囘京宋江備禮饋送天使天使不受而去宋江自飲御酒之後覺道肚腹疼痛心中疑慮想被下藥在酒𥚃却自急令從人打聽那來使時於路館驛𨚫又飲酒宋江巳知中了奸計必是賊臣們下了藥酒乃嘆曰我自幼學儒長而通吏不幸失身於罪人並不曾行半㸃異心之事今日天子輕聽讒佞賜我藥酒得罪何辜我死不争只有李逵現在潤州都統制他若聞知朝廷行此姦弊必然再去哨聚山林把我等一世清名忠義之事壞了只除是如此行方可有詩為証奸邪誤國太無情火烈擎天白玉莖他日三邊如有警更憑何將統雄兵連夜使人徃潤州唤取李逵星夜到楚州别有商議且説黑旋風李逵自到潤州爲都統制只是心中悶倦與衆終日飲酒只愛貪盃聽得楚州宋安撫差人到來有請李逵道哥哥取我必有話説便同干人下了船直到楚州逕入州治拜見宋江道兄弟自從分散之後日夜只是想念衆人吴用軍師武勝軍又遠花知寨在應天府又不知消耗只有兄弟在潤州鎮江較近特請你來商量一件大事李逵道哥哥甚麽大事宋江道你且飲酒宋江請進後廳現成盃盤隨即管待李逵吃了半晌酒食將至半酣宋江便道賢弟不知我聽得朝廷差人賫藥酒來賜與我吃如死却是怎的好李逵大叫一聲哥哥反了罷宋江道兄弟軍馬盡都没了兄弟們又各分散如何反得成李逵道我鎮江有三千軍馬哥哥這里楚州軍馬盡㸃起來并這百姓都盡數起去並氣力招軍買馬殺將去只是再上梁山泊倒快活强似在這奸臣們手下受氣宋江道兄弟且慢着再有計較不想昨日那接風酒内巳下了慢藥當夜李逵飲酒了次日具舟相送李逵道哥哥幾時起義兵我那裏也起軍來接應宋江道兄弟你休怪我前日朝廷差天使賜藥酒與我服了死在旦夕我爲人一世只主張忠義二字不肯半㸃欺心今日朝廷賜死無辜寧可朝廷負我我忠心不負朝廷我死之後恐怕你造反壞了我梁山泊替天行道忠義之名因此請將你來相見一面昨日酒中巳與了你慢藥服了囘至潤州必死你死之後可來此處楚州南門外有箇蓼兒洼風景盡與梁山泊無異和你陰魂相聚我死之後屍首定葬於此處我巳看定了也言訖墮淚如雨李逵見説亦垂泪道罷罷罷生時伏侍哥哥死了也只是哥哥部下一箇小鬼言訖淚下便覺道身體有些沉重當時灑淚拜别了宋江下船囘到潤州果然藥發身死有詩為証宋江飲毒巳知情恐壞忠良水滸名便約李逵同一死蓼兒洼內起佳城李逵臨死之時囑付從人我死了可千萬將我靈柩去楚州南門外蓼兒洼和哥哥一處埋葬囑罷而死從人置備棺椁盛貯不負其言扶柩而往原來楚州南門外蓼兒洼如果風景異常四面俱是水中有此山宋江自到任以來便看在眼𥚃當時遊翫樂情雖然窄狹山峯秀麗與梁山泊無異常言我死當葬於此處不期果應其言宋江自與李逵別後心中傷感思念吴用花榮不得會面是夜藥發臨危囑付從人親隨之輩可依我言將我靈柩安葬此間南門外蓼兒洼高原深處必報你衆人之德乞依我囑言訖而逝有詩為証受命為臣賜錦袍南征北伐有功勞可憐忠義難空世鴆酒奸讒竟莫逃宋江從人置備棺椁依禮殯葬楚州官吏聽從其言不負遺囑當與親隨人衆本州吏胥老幼扶宋公明靈柩葬於蓼兒洼數日之後李逵靈樞亦從潤州到來從人不違其言扶柩葬於宋江墓側不在話下有詩為證始為放火圖財賊終作投降受命人千古英雄兩坯土暮雲衰草倍傷神且説宋清在家患病聞知家人囘來報説哥哥宋江巳故在楚州病在鄆城不能前來津送後又聞説葬於本州南門外蓼兒洼只令得家人到來祭祀看視墳塋修築完備囘復宋清不在話下却説武勝軍承宣使軍師吴用自到任之後常常心中不樂每每思念宋公明相愛之心忽一日心情恍惚寢寐不安至夜夢見宋江李逵二人扯住衣服説道軍師我等以忠義爲主替天行道於心不曾負了天子今朝廷賜飲藥酒我死無辜身亡之後現巳葬於楚州南門外蓼兒洼深處軍師若想舊日之交情可到墳塋親來看視一遭吴用要問備細撒然覺來乃是南柯一夢吴用淚如雨下坐而待旦得了此夢寢食不安次日便收拾行李逕往楚州來不帶從人獨自奔來於路無話前至楚州到時果然宋江巳死只聞彼處人民無不嗟嘆吴用安排祭儀直至南門外蓼兒洼𪨆到墳塋置祭宋公明李逵就於墓前以手摑其墳冢哭道仁兄英靈不昧乞爲昭鑒吴用是一村中學究始隨晁蓋後遇仁兄救䕶一命坐享榮華到今數十餘載皆賴兄長之德今日既爲國家而死托夢顯靈與我兄弟無以報答願得將此良夢與仁兄同會於九泉之下言罷痛哭正欲自縊只見花榮從船上飛奔到於墓前見了吴用各吃一驚吴學究便問道賢弟在應天府爲官緣何得知宋兄長巳喪花榮道兄弟自從分散到任之後無日身心得安常想念衆兄之情因夜得一异夢夢見宋公明哥哥和李逵前來扯住小弟訴説朝廷賜飲藥酒鴆死現葬於楚州南門外蓼兒洼高原之上兄弟如不棄舊可到墳前看望一遭因此小弟擲了家間不避驅馳星夜到此吴用道我得异夢亦是如此與賢弟無異因此而來看探墳所今得賢弟知而到來在此最好吴某心中想念宋公明恩義難舍交情難報正欲就此處自縊而死魂魄與仁兄同聚一處以表忠義之心花榮道軍師既有此心小弟便當隨從亦與仁兄同歸一處似此真乃死生契合者也</rdg><rdg wit="#A006371-002">人</rdg></app>有詩爲証<app><rdg wit="#A006267-002">紅蓼窪中托夢</rdg><rdg wit="#A006371-002">一㸃忠貞死義心余呈不跪實堪欽萬古芳名應不民至今靑史定褒称𨚫説以敬曰公今既失𪲭州宋江必</rdg></app>長<app><rdg wit="#A006267-002">花榮吴用各悲傷一腔</rdg><rdg wit="#A006371-002">驅來攻洮陽可一靣申文書與秦王知㑹令撥精兵前來救應這里㸃軍准偹迎敵忽哨馬報有宋軍前來打城劉以敬卽同黄仲實上官</rdg></app>義<app><rdg wit="#A006267-002">烈元相契封𣗳高懸雨命亡吴用道我指望賢弟</rdg><rdg wit="#A006371-002">登城上</rdg></app>看<app><rdg wit="#A006267-002">見我死之後葬我於此你如何也行此義花榮道小弟𪨆思宋兄長仁義難舍恩念難忘我等在梁</rdg><rdg wit="#A006371-002">認旗號上冩黑旋風李逵以敬曰久聞這厮是𪲭</rdg></app>山泊<app><rdg wit="#A006267-002">時巳是大罪之人幸然不死累累相戰亦爲</rdg><rdg wit="#A006371-002">第一個𠒋徒慣殺人的</rdg></app>好漢<app><rdg wit="#A006267-002">感</rdg><rdg wit="#A006371-002">必湏先擒之以挫其𨦟使宋江不敢正祝洮陽黄仲實曰量此一勇之夫可以計擒傳令四門堅守仲實曰離城東二十里有一地名駱谷両下尽是高山只有一條路入去后靣阻絶山頂有一小徑通越江人馬不堪行明日交𢧐可以詐敗引入谷中𨚫令我軍從小徑走出随卽将𣗳木乱石□斷路徑前靣山口埋伏弓弩手两邉把住使他人馬外不能入内不能出不消十日之問李逵所部必餓死于谷𥚃矣以敬大喜曰此計甚妙次日以敬教心腹牙將于立柯求西個帶領步軍五千多設弓弩山頂星伏在駱谷口待未兵殺入就把住山口以絶他後追人馬于柯二人引軍去訖𨚫教黄仲實部馬軍三千開西門迎𢧐李逵見了把步軍擺開手執两斧立在陣前鮑旭仗着一口大板刀随於側手項充李衮各手挽蛮牌列于陣前黄仲實當先李逵也不打話輪起板斧直搶過陣鮑旭項充李衮便去策應仲實見李逵來</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">天子赦罪招</rdg><rdg wit="#A006371-002">𠒋猛撥囘馬望東門而走李逵大呌賊將休走仲实引兵直走谷中李逵不知是計引衆一併赶入谷中去後靣鮑旭孫</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006267-002">北討南征建立功勛今巳姓揚名顯天下皆聞朝廷既巳生疑必然</rdg><rdg wit="#A006371-002">䓁領前軍催動人馬</rdg></app>來<app><rdg wit="#A006267-002">𪨆風流罪過倘若被他奸謀所施誤受刑戮那時悔</rdg><rdg wit="#A006371-002">到不見李逵䓁孫安大呌曰李兄中了計比及衆將殺入山口策應</rdg></app>之<app><rdg wit="#A006267-002">無及如今隨仁兄同死於黄泉也留得箇清名於世屍必歸墳矣吴用道賢弟你聽我説我巳單身又無家眷死却何妨你今見有幼子嬌妻使其何依花榮道此事不妨自有囊篋足以糊口妻室之家亦自有人料理兩箇大哭一塲雙雙懸於樹上自縊而死船上從人久等不見本官出來都到墳前看</rdg></app>時只見<app><rdg wit="#A006267-002">吴用花榮自縊</rdg><rdg wit="#A006371-002">高山两邉一聲枷子响埋伏弓弩齊𤼵鮑旭轉</rdg></app>身<app><rdg wit="#A006371-002">便走于柯二人赶來許宣沈安仁向前當住一陣于立雖是步𢧐𨚫有千斤之力揮起鋼刀把沈安仁斬子馬下許宣挺鎗來𢧐不想靣上中矢而</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">慌忙</rdg><rdg wit="#A006371-002">孫安力敵殺退追兵保得鮑旭潘迅䓁走囘于立柯求令軍士塞㫁谷口那個能勾入去李逵䓁殺入谷中黄仲實從山徑𥚃走出便將乱石樹木塞断其路李逵與項充李衮并二千步軍在谷中不能得出李逵呌曰只管𢬵死復殺出去項充曰哥哥且休性急今中他計只得小心𪨆路出去𠰥殺出山口必有賊兵守把枉送性𠇮李逵依其言與衆人結做一團困在谷中𨚫説宋江陞帳忽</rdg></app>報<app><rdg wit="#A006267-002">與本州官僚置備棺椁葬於蓼兒窪</rdg><rdg wit="#A006371-002">余呈不跪受死</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006267-002">墓側宛然東西四丘楚州百姓感念宋江仁德忠義兩全建立祠堂四時享祭里人祈禱無不感應且不説宋江在蓼兒洼累累顯靈所求立應却説道</rdg><rdg wit="#A006371-002">哭曰余將軍死不辱</rdg></app>君<app><rdg wit="#A006267-002">皇帝在東京内院自從賜御酒與</rdg><rdg wit="#A006371-002">甘受其戮是</rdg></app>宋江之<app><rdg wit="#A006371-002">罪也哭之未息又報孫安䓁囘説李逵被賊引入深谷困了又斬沈安仁射死許宣今保得衆人囘來只有李逵項充李衮并二千步軍不知下落宋江大驚曰我正慮李逵不熟地理故教你們相助出𢧐今𨚫遭困如之奈何潘迅曰不是地理不熟只因李將軍一勇殺去因此中計宋江曰今困在那里潘迅曰洮陽城東二十里地名駱谷乃是山峻陡絶之地主帥勿憂小弟去詢問有小路通得駱谷之時卽去救之宋江卽令潘迅去問路潘迅引数軍人逕去村落中遥望見楊柳林中潘迅問垅上田夫曰前靣那里田夫荅曰是楊柳庒有一善士姓葉名光孫在那里居住他平日好接待天下有急难之人𠰥去探他旡有不納潘迅听説卽同軍人逕到庒上訪問通了姓名葉光孫迎入偹酒𣢾待潘迅説起宋公明乆聞賢士大名專來邀請葉光孫曰某亦久間宋元帥名望遂同潘迅來見宋江宋江問曰義士是誰潘迅曰是本處人氏姓葉名光孫宋江曰義士可指引一條路徑去駱谷救出我軍必當重報葉光孫曰小人祖居于此屡被王慶残害今幸元帥到此我䓁重見天日當引一路過駱谷便是洮陽西門宋江即請光孫上帳重待懇請取城之計葉光孫曰小人恨王慶深入骨髓𠰥主帥委用𨿽死不辞只要有信之人同去方可具用曰汝言有理卽遣潘迅孫安栢森安仁羙鄂全忠五員主將帶領三百餘人随葉光孫同去行事分付曰足下此去不可遅悞我随</rdg></app>後<app><rdg wit="#A006267-002">聖意累累設疑又不知</rdg><rdg wit="#A006371-002">便有軍馬到城外䇿應葉光孫辞别</rdg></app>宋江<app><rdg wit="#A006371-002">同衆囘楊柳庒去了𨚫説吳用與宋江傳令㑹盧元帥先敎凌振准偹火炮爲號着令河北将李勝范簡夏江孫岳四員将引一枝軍在此埋伏東山小路听號炮起然後進兵再撥宋逹得懷英貢士隆申屠礼于茂五將引一枝軍馬離城二里屯札司存孝洪資山士竒睦祥四將引一枝軍望南門而進各待黄昏以後听葉光孫</rdg></app>消息<app><rdg wit="#A006267-002">常只</rdg><rdg wit="#A006371-002">就势取城諸將得令各自准偹去了𨚫説光孫囘至庄上酒食相待庒客有八九十人俱整刀鎗弓弩伺候光孫與孫安等議曰此去西山有一小路透駱谷内須待晚間開路前進𠰥遇守兵奮刀殺之孫安定計畢日晚孫安引衆出庄逕望深山而來四下高崖峻嶺人各板藤附□而行是時九月天氣凉風透骨𣗳木零落星月之下葉光孫曰前靣𣗳石塞処正是駱谷之路並旡人守孫安教軍士將木石搬開孫安䓁向前去轉過一山望山下谷中見李逵與衆軍人圍遶一團而坐孫安高呌李逵听得声音快呌下來相見孫安六人下嶺見李逵説知葉兄引路來救就中定計取洮陽李逵曰𠰥不來救再過両日皆餓死于此矣孫安卽取帶來乾粮麵餅與李逵衆人分食之葉光孫曰事不宜遅乗今夜就把將軍與我䓁綁了連夜去見守把谷口二將他𠰥問時我自有荅應卽時帶到城下着令開門洮陽可破矣𠰥待明日則此計难行矣卽𢗅與衆人走離谷中葉光孫同孫安䓁囘到庒來三更時候卽令衆㸃起火把各執刀鎗将李逵䓁綁了簇擁在中間觧出谷口來守把二將望見山下火把齊明大聲𤼵喊卽披</rdg></app>掛<app><rdg wit="#A006267-002">念於</rdg><rdg wit="#A006371-002">石□見山下綁了三四百人來到葉光孫向前呌曰今夜三更捉得駱谷中走出宋兵因不識路徑被庒客捉了説是𪲭山泊李逵恐怕宋兵得知來搶連夜解來可速開門守城軍卽報劉以敬知道以敬听得捉了李逵想必困餓走出遭擒不勝之喜逕來城上看時火光中認得是自家軍將即令開西門葉光孫先把李逵麻䋲割断了手下逓斧李逵接過大呌曰認得黒旋風庅斧起処于立頭巳落地項充李衮巳脱去索項充一刀砍了柯求首級衆人一斉動手以敬正㸃軍殺出凌振放起炮號各𠙚宋兵齊進孫安䓁殺入西門早迎着劉以敬被孫安一魝揮爲两叚就敵楼上放火城中𪔂沸那黄仲实知軍入城聞來東門望東山小路而走行不一里喊聲齊起火把冲天朱逹得當先攔住黄仲实旡心恋𢧐拍馬搶過一鎗巳剌死朱逹得</rdg></app>懷<app><rdg wit="#A006267-002">每日</rdg><rdg wit="#A006371-002">英随後起赶去放了一箭黄仲實應弦而倒早射下馬衆軍齊上斬了首級比及南門两下宋兵一併殺將入城上官義走不出城自刎而亡此時天色巳明孫安葉光孫䓁巳得了洮陽飛報宋元帥宋公明大隊都入城中出榜安民将佐都來請功懷英献黄仲實首級殺死牙將不計其数乱軍中山士竒</rdg></app>被<app><rdg wit="#A006267-002">高俅楊戬議論奢華受用所惑只要閉塞賢路謀害</rdg><rdg wit="#A006371-002">敵楼上火墜下燒死睦祥乱軍殺了宋江又見拆了来逹得山士竒傷感不巳請過葉光孫來堂上曰足下此功不小啟奏圣上就封你鎭守洮陽官聀葉光孫曰小人乃山野村夫今特爲主帥分上行此一計取了洮陽但願早早征服淮西再覩太平誠万幸也封官某實不願宋江見其尚義重賞礼物而去衆軍報知上官義自刎而死宋江令將上官義心肝以𥙊余呈宋江自作𥙊文𥙊曰哀哉</rdg></app>忠良<app><rdg wit="#A006267-002">忽然一日上皇在内宫玩猛然思想起李師師就從地道中和兩箇小黄門逕來到他後園中拽動鈴索李師師慌忙迎接聖駕到於卧房内坐定上皇便叫前後關閉了門户李師師盛妝向前起居巳罷天子道寡人近感微疾現令神醫安道全看治有數十日不曾來與愛卿相會思慕之甚今一見卿朕懷不勝悦樂有詩為証不見芳卿十日餘朕心眷戀又踟躕今宵得遂風流興美滿恩情情錦不如李師師奏道深蒙陛下眷愛之心賤人愧感莫盡房内鋪設酒肴與上皇飲酌取樂𦂯飲過數盃只見上皇神思困倦㸃的燈燭熒煌忽然就房𥚃起一陣冷風上皇見箇穿黄衫的立在面前上皇驚起問道你是甚人直來到這里那穿黄衫的人奏道臣乃是梁山泊宋江部下神行太保戴宗上皇道你緣何到此戴宗奏道臣兄宋江只在左右啓請陛下車駕同行上皇曰輕屈寡人車駕何往戴宗道自有清秀好去處請陛下遊玩上皇聽罷此語便起身隨戴宗出得後院來見馬車足備戴宗請上皇乘馬而行但見如雲似霧耳聞風雨之聲到一箇去處則見漫漫煙水隱隱雲山不觀日月光明只見水天一色紅瑟瑟滿目蓼花緑依依一洲蘆葉雙雙鴻雁哀鳴在沙渚磯頭對對鴛鴦睡宿在敗荷汀畔林巒霜葉紛紛萬片火龍鱗堤岸露花簇簇千雙金鳳眼淡月踈星長夜景凉風冷露九秋天當下上皇在馬上觀之不足問戴宗道此是何處要寡人到此戴宗指着山上關路道請陛下行去到彼便知上皇縱馬登山行過三重關道至第三座關道見有上百人俯伏在地盡是披袍掛鎧戎裝革帶金盔金甲之將上皇大驚連問道卿等皆是何人只見爲頭一箇鳳翅金盔錦袍金甲向前奏道臣乃梁山泊宋江是也上皇曰寡人巳教卿在楚州爲安撫使却緣何在此宋江奏道臣等謹請陛下到忠義堂上容臣細訴衷曲枉</rdg><rdg wit="#A006371-002">䘮守纲常雖</rdg></app>死<app><rdg wit="#A006267-002">之冤上皇到忠義堂前下馬上堂坐定看堂下時烟霧中拜伏着許多人上皇猶豫不定只見爲首的宋江上階</rdg><rdg wit="#A006371-002">不</rdg></app>跪<app><rdg wit="#A006267-002">膝向前垂泪啓奏上皇道卿何故泪下宋江奏道臣等雖曾抗拒天兵素秉忠義並無分毫異心自從奉陛下敕命招安之後先退遼兵次平三寇弟兄手足十損其八臣蒙陛下命守楚州到任巳來與軍民水米無交天地共知臣心陛下賜臣藥酒與臣服吃臣死無憾但</rdg><rdg wit="#A006371-002">受戮</rdg></app>恐<app><rdg wit="#A006267-002">李逵懷恨輒起異心臣特令人去潤州唤李逵到來親與藥酒鴆死吴用花榮亦爲忠義而來在臣冢上俱皆自縊而亡臣等四人同葬於楚州南門外蓼兒洼里人憐憫建立祠堂於墓前今臣等與衆巳亡者陰魂不散俱聚於此伸告陛下訴平生衷曲始終無异乞陛下聖鑒上皇聽了大驚曰寡人親差天使親賜黄封御酒不知是何人换了藥酒賜卿宋江奏道陛下可問來便便知姦弊所出也上皇看見三關寨栅雄壯慘然問曰此是何所卿等聚會於此宋江奏曰此是臣等舊日聚義梁山泊也上皇又曰卿等巳死當往受生於陽世何故相聚於此宋江奏道天帝哀憐臣等忠義蒙玉帝符牒敕命封爲梁山泊都土地因到鄕中為神衆將巳會於此有屈難伸特令戴宗屈萬乘之主親臨水泊懇告平日之衷曲上皇曰卿等何不詣九重深院顯告寡人宋江奏道臣乃幽陰</rdg><rdg wit="#A006371-002">昻罵不絶口</rdg></app>魂魄<app><rdg wit="#A006267-002">怎</rdg><rdg wit="#A006371-002">㳧茫宋江功畢尔便身亡嗚呼哀哉伏惟尚享𥙊畢忽空中𩔰現言曰蒙兄追𥙊今㱕阴府亦難報荅兄保貴体百年後日再</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">到鳳闕龍樓今者陛</rdg><rdg wit="#A006371-002">相㑹□而去宋江揾泪囘入洮陽捷报張招討不勝之喜且听</rdg></app>下<app><rdg wit="#A006267-002">出離宫禁屈邀至</rdg><rdg wit="#A006371-002">囘分觧</rdg></app>此<app><rdg wit="#A006267-002">上皇曰寡人入坐可以觀玩否宋江等再拜謝恩上皇下堂</rdg></app>囘<app><rdg wit="#A006267-002">首觀看堂上牌額大書忠義堂三字上皇㸃頭下階忽見宋江背後轉過李逵手掿雙斧厲聲高呌道皇帝皇帝你怎地聽信四箇賊臣挑撥屈壞了我們性命今日既見正好報仇黑旋風説罷輪起雙斧逕奔上皇天子吃這一驚撒然覺來乃是南柯一夢渾身冷汗閃開䨇眼見燈燭熒煌李師師猶然未寢有詩為證偶人靑樓訪愛卿夢經水滸見豪英無窮冤抑當堦訴身後何人報不平上皇問曰寡人恰在何處去來李師師奏道陛下適間伏枕而卧上皇𨚫把夢中神異之事對李師師一一説知李師師又奏曰凡人正直者必然爲神也莫非宋江端的巳死是他故顯神靈托夢與陛下上皇曰寡人來日必當舉問此事若是如果死了必須與他建立宙宇敕封烈侯李師師奏曰若聖上果然加封顯陛下不負功臣之德上皇當夜嗟嘆不巳次日臨朝傳聖旨會群臣於偏殿當有蔡京童貫高俅楊戬等只慮恐聖上問宋江之事巳出宫去了只有宿太尉等近上大臣在彼侍側上皇便問宿元景曰卿知楚州</rdg><rdg wit="#A006371-002">拆將五員沈</rdg></app>安<app><rdg wit="#A006267-002">撫宋江消息否宿太尉奏道臣雖一向不知宋安撫消息臣昨夜</rdg><rdg wit="#A006371-002">仁宋逹</rdg></app>得<app><rdg wit="#A006267-002">一異夢甚是奇怪上皇曰卿得異夢可奏與寡人知道宿太尉奏曰臣夢見宋江親到私宅戎裝慣帶頂盔明甲見臣訴説陛下以藥酒見賜而亡楚人憐其忠義葬在本州南門外蓼兒洼内建立祠堂四時享祭上皇聽罷便顛頭道此誠異事與朕夢一般又分付宿元景道卿可使心腹之人徃楚州體察此事有無急來囘報宿太尉是日領了聖旨自出宫禁歸到私宅便差心腹之人前去楚州探聽宋江消息不在話下次日上皇駕坐文德殿見高俅楊戬在側聖旨問道汝等省院近日知楚州宋江消息否二人不敢啓奏各言不知上皇輾轉心疑龍體不樂且説宿太尉幹人巳到楚州打探囘來備説宋江蒙御賜飲藥酒而死巳䘮之後楚人感其忠義今葬於楚州蓼兒洼高</rdg><rdg wit="#A006371-002">許宣睦祥</rdg></app>山<app><rdg wit="#A006267-002">之上更有吴用花榮李逵三人一處埋葬百姓哀憐蓋造祠堂於墓前春秋祭賽虔誠奉祀</rdg></app>士<app><rdg wit="#A006267-002">庶祈禱極有靈驗宿太尉聽了慌忙引領幹人入内備將此事囘奏天子上皇見説不勝傷感次日早朝天子大怒當百官前責駡高俅楊戬敗國奸臣壞寡人天下二人俯伏在地叩頭謝罪蔡京童貫亦向前奏道人之生死皆由注定省院未有來文不敢妄奏其實不知昨夜楚州𦆵有申文到院目今臣等正欲啓奏聖上正待取問此事上皇終被四賊曲為掩飾不加其罪當即喝退高俅楊戬便教追要原賫御酒使臣不期天使自離楚州囘還巳死於路宿太尉次日見上皇於偏殿駕坐再以宋江忠義為神顯靈士庶之事奏聞天子上皇准宣宋江親弟宋清承襲宋江名爵不期宋清巳感風疾在身不能爲官上表辭謝只願鄆城爲農上皇憐其孝道賜錢十萬貫田三千畝以贍其家待有子嗣朝廷録用後來宋清生一子宋安平應過科舉官至秘書學士這是後話再説上皇具宿太尉所奏親書聖旨敕封宋江爲忠烈義濟靈應侯仍敕賜錢於梁山泊起蓋廟宇大建祠堂妝塑宋江等殁於王事諸多將佐神像整賜典宇牌額御筆親書靖忠之廟濟州奉敕於梁山泊起造廟宇但見金釘朱户玉柱銀門畫棟雕梁朱檐碧瓦緑欄干低繞軒窗綉簾幙高懸寶檻五間大殿中懸敕額金書兩廡長廊彩畫出朝入相緑槐影𥚃欞星門高接青雲翠柳陰中靖忠廟直侵霄漢黄金殿上塑宋公明等三十六員天罡正將兩廊之内列朱武爲頭七十二座地煞將軍門前侍從狰獰部下神兵勇猛紙爐巧匠砌樓台四季焚燒楮帛桅竿高竪掛長幡二社鄉人祭賽庶民恭禮正神祗祀典朝參忠烈帝萬年香火享無窮千載功勛表史記又有絶句一首詩曰天罡盡巳歸天界地煞還應入地中千古爲神皆廟食萬年青史播英雄後來宋公明累累顯靈百姓四時享祭不絶梁山泊内祈風得風禱雨得雨又在楚州蓼兒窪亦顯靈驗彼處人民重建大殿添設兩廊奏請賜額妝塑神像三十六員於正殿兩廊仍塑七十二將侍從人衆楚人行此誠心遠近祈禱無有不應䕶國保民受萬萬年香火年年享祭歲歲朝㕘萬民頂禮保安寧士庶恭祈而賜福至今古跡尚存太史官有唐律二首哀挽詩曰莫把行藏怨老天韓彭赤族巳堪憐一心報國摧鋒日百戰擒遼破敵年煞曜罡星今巳矣讒臣賊子尚依然早知鴆毒埋黄壤學取鴟夷泛釣船生當鼎食死封侯男子生志巳酬鐵馬夜嘶山月暗玄猿秋嘯暮雲稠不須出處求真迹却喜忠良作話頭千古蓼窪埋玉地落花啼鳥總關愁人說宋江破大遼收方臘萬苦千辛萬到盧俊義傳上知臣十生受奉弗若死加勑使公明舉忠義當必以一杯酒訴說十年血矣總評水滸傳文字原是假的只為他人情物理描冩得真便可與天地同久施耐庵羅貫中真神手也且臨了以夢結局見人生種種都是夢境從前種種都是夢話既為夢更何評子非向癡人前說夢第欲呼夢而使之覺云</rdg><rdg wit="#A006371-002">竒</rdg></app></p></body>
    </text>
</TEI>